續華嚴略疏刊定記卷第三(本末合)(盡毗盧遮那品)

如來現相品第二

將釋此品。四門分別。一辨名。二來意。三宗趣四釋文。

初中三。一分名。二會名。三品名。初分名者。此三分中名正宗分。正謂簡序流通故。名為正。分謂折總成別。此乃正即是宗。二正宗即分。皆持業也。若五分中。此當第二舉果勸樂生信分。謂欲物生信。舉佛果示之。此舉果勸樂生信之分。亦依主也。

二會名者。九會中此第一也。約處。名摩竭提國法阿蘭若菩提場會。會者遇也。謂機緣感起赴互相遇故。餘如上說。約法。名說佛依果會。義易可知。

三品名者。如來是能現人。相是所現法。現通能所。故名如來現相。如來之名。略顯三義。一唯就理。謂法性名如。出障名來。二唯就行。瑜伽三十八云。言無虗妄故名如來。涅槃三十亦同此說。三理智合說。轉法輪云。第一義諦名如。正覺名來。正覺第一義諦故名如來。又成實云。乘如實道。來成正覺。故名如來。下十定品中。名義解釋。引來此說。現相有四種。一為召他方眾。現面門光相。二為示法主。現眉間光相。三為表此會明佛果。佛前現華。四表能證從佛所流。白毫現眾。亦可如來是體。現相是用。品中辨此。故以為名。

二來意中三。一分來。謂三分中前明序分。名辨正宗故次來也。五分內前明證信發起分。今顯舉果勤樂生信分。故次來也。二會來。謂九會中此為創首故先來也。三品來者。前品敘此會眾。今辨眾起疑問。故次來也。

三宗趣中三。一分宗趣。謂顯佛依果無盡法界為宗。欲令菩薩信樂為趣。二會宗。亦同當會辨盡故。三品宗趣者。謂現光華等相為宗。集眾表詮等為趣。

四釋文者。自下第二大段。明正宗分。於中有五段。問若即五分列名配品。竝如前說。問五分中第五分內。善財問答非一。何得總為一分耶。

答問者及問詞不改易故。答者及答詞。乍雖似異。然皆同答。一問者一問詞故。就初舉果勸樂生信分中五品經。及勒為兩節。初現相三昧二品為當會正說之方便。後成就華藏遮那三品。即為正說。就前二品中。初品明集眾顯說法主。此是遠方便也。後品明入定許說。即為近方便也。就前品中。文分為八。一大眾同請。二爾時世尊知諸下口光召眾。三爾時十方下所召眾集。四爾時世尊欲令下先示法主。五爾時佛前下現華表義。六此華生已下現眾表嚴。七即於眾中下偈讚佛德。八如此四天下下結通廣遍。

初中二。初中長行令請。後爾時諸菩薩下供聲偈請。前中二。先通辨諸會請法儀或。後釋此文。前中四門分別一請會。有無。二所問法異。三能問人別。四言念等殊。

初有無者。於九會中。前二後二期竝有問。餘皆無也。所以者何。初會據果起因故有問也。第二會初尋因至果故有問也。由因位有昇降。客六會以答之。果唯是一。更無高卑故。第七當會答也。然六會諸品更有問者。自顯當會別義。或即重明前問。非是大位別問也。第八會中。明因果淳熟故有問。謂行脩無礙六位頓成。故當會答也。第九會中。稱性因果故有問。謂俱入法界無差別故。然當會答也。二所問異者。謂初兩會。問果廣因略。為成信故。第八會。問因廣果略。顯行淳熟故。第九會。問唯果無因。顯唯證果故。若依末會。多是問答。因問法界與本會相望。亦可因廣果略也。三能問人別者。初及第九。皆有同生異生二眾。第二第八唯是同生。四言念等練者。有二種。一約言念。二約通別。前中以門望若。得有七句。然此不具謂問有言念。若有言相。初會中具二句。謂現相品初同異生眾念請聲中言請。答中佛放眉間光。示相答。謂光佛事已從足下入。及佛前現華眉間出眾等。三昧品中。以言重請。普賢菩薩以言說說。下三品經。為答前問也。第二會唯念請。佛以示相答。菩薩言說答。顯佛他心最自在故。不待興言。顯佛神力最殊勝故。示相令知。第八會言請言答。此顯菩薩不同佛故。第九會中。念請佛示相答。二通別者。初會第九會別問通答。第二第八會別問別答。

二釋文中三。初總標心念次。云何下別顯問端後。佛下請說。初中諸菩薩等者。此是前品內四十一部眾。意念不殊故同標也。次別顯中總四十句分二。前三十句問佛果。後十句問因行。前中三。初二十句通問佛果德體業用。於中若隨相分初十是位。次六是體。後四是樂。二唯願下請佛解釋。三又十萬下十句。別問佛果語樂利他。就初二十句中。此欠二句。下頌中有神通及自在。恰此成二十。下答中亦同此說。初云佛地者。略顯二釋。一名。二體。名有二種。一依智德分位差別名地。如大乘同性經說。佛有十地。初名甚深難知廣明智位地。乃至第十名毗盧遮那智海藏地。證契經中亦同此說。若准此經。非但有十智德分位量過恒沙。名亦隨爾。二約用。從喻名地。如十地論。釋菩薩地。有能生成住持義故。此亦如是佛果。就生世出世善根。成熟善果。三乘依住。攝持無盡功德海故。佛地論說所依所行所攝義故名之為地。依攝同前。所行者。是諸菩薩智所照處故。如云已踐如來普光明地。二體者。佛地論說五法攝大覺地。謂四智及清淨法界。今依此經。若就泯絕界。四智法界亦不可說。若約不礙。則非唯理智。乃具無邊過恒沙德無漏蘊界。法界為性。以要言之。包攝法界一切諸法。以為其體。所以者何。証具分真性方究竟故。具足十身。過三世間。由此義故。二境界者。所知所知緣及分齊故體類十。問明品說。因度入智法說知證現廣等是也。又出現品。亦有十種。謂一切世間。三世剎法。眾生真如無差別。法界無礙。實際無邊際。虗空無分量。無境界等。又不界思議法品。有十種無比境界。具如彼說。三佛加持者。諸勝力住持令有所化。廣有無量。如不思議法品及法雲地說。又離世間品有十種佛攝持。謂能始發菩提心。生不忘菩提心等。又有三類佛力住持。一如加持化身及舍利等。二如加持耆域入火不燒等。三加持草木等一切非情作佛事。問此與神通何別。答別不謂六通中神境一種有加持義。餘五但是於境無所擁滯。名此加持。亦即神力。四行者。是佛所作。不思議法品云。諸佛世尊有十種為眾生作佛事。謂不現色身。乃至寂漠無言。為眾生作佛事。亦是所行之行。如出現品說。如來行。謂無礙行。真如行。法界行等。具如彼。此上是異二乘功德。五佛力者。謂處非處等十種智力。是降魔功德。又不思議法品說廣大力等十力。六佛無畏者。是制外道功德。謂一切智等四種無畏。不思議法品說。十種離過清淨中。第八云一切諸佛。獲四無畏。離諸恐怖。於眾會中。大師子吼。明了分別一切諸法。離過清淨。上來總相大智功德。七佛三昧者。果位等持。其數無限。不思議法品。略說十種無量不可思議佛三昧。謂恒在定。一念中遍一切處。為眾生說法等。廣顯云云。八准答及頌。名佛神通。通有六種。謂神境智證等。其名雖通二乘。然深淺有異。下文十通。唯屬菩薩。佛不思議法品中云。一切諸佛有無邊際無礙解脫。示現無盡大神通力。九准答及頌。名佛自在。謂所作任志無礙成就。略有十種。謂諸佛世尊於一切法。悉得自在。明達種種句身味身。演說諸法。辨才無礙等。廣如佛不思議法品說。十無能攝取者。頌中各無能。於答中名無能毀壞。謂佛所作。無有天人魔梵外道二乘及菩薩神力能制伏者。舊經名佛勝法。略有十種。如不思議法品云。諸佛世尊有十種最勝法。所謂一切諸佛大願堅固。不可阻壞。所言必作。言無有二等。廣說云云。

十一至十六問眼等六根者。如佛不思議法品中云。諸佛有十種法。普遍無量無邊法界。所謂無邊際眼。乃至無邊際意。一一用廣。具如彼文。

十七問身光。十八問放光者如出現品說。佛身十種相。內第五云。如來身一一毛孔。放千光明。五百光明照下方。五百光明照上方。種種剎諸佛諸菩薩。諸菩薩見已得十頭十眼等云云。十九佛音聲者。不思議法品云。一切諸佛皆悉具足六十種音。一一音有五百分。一一分無量百千清淨之音。以為嚴好。出現品說。佛十種音聲。謂遍至音。普遍無量音聲故。乃至第十各無變音。至究竟故二十佛智者。佛不思議法品云。諸佛有十種智。謂知一切法無所趣向能出生迴向願智等。廣說云云。

第二請佛為說中。何故問果未終。中途遽清解者。此有兩說。一云迴文者誤此文夜安問果了後。一云此文中安通有二意。一為簡通非別故。謂前二十句通顯佛果體德業用。後十句別辨佛果語樂利他故。二為兼顯請說前後通別果故。

第三別問佛果語樂利他中十句。初世界海者。如下華藏界說可知。二眾生海者。說法所被機故。三准下頌中。是法界安立海。即是一切世界海之都名。如下文七十一中寂靜音海夜神處說。今此脫其文。四佛海者。多化主故。五佛波羅蜜海者。化所成行也。六佛解脫海者。化所得果也。七佛變化海者。身業化也。八演說海者。語業化也。答中開出法輪海。以為二句。九佛名號海者。謂佛號隨宜。立名差別。如名號品說。十佛壽量者。謂佛壽隨應。住世脩短。無量差別。如壽量品說。

下答中。此上句就能感機。名諸根欲海。二問因十法中。八法如離世間品二百法門中說。此初名誓願者。彼中第七十二門也。二發趣者。彼中第二十四五六出顯其門。謂發菩提心因緣。為趣向悟入一切智智。近善知識。得諸清淨也。三助道者。如彼第一百二十七門說。四乘者。彼中無此。然其乘體即鎔融理智也。乘樂謂運菩薩假者。從因至果。或智為能乘。理為所乘。運他行廣故云海也。五行者。如彼二百門中第三門說。六出離者。如彼一百二十一諸離生道。也謂煩惱未治。其性生鯁。惱亂行者。身心不安。如生食在腹。若調伏已。則離剛強煩惱勞惱亂故。名離彼生。出離彼生故名出離。七神通者。如彼五十三說。八波羅蜜者。准梵本。加多聲。波羅蜜。是彼舉義。多是到義。謂施等十行。皆三輪淨。與法性相應修故。能到佛果彼岸也。如彼二十七說。九地者。彼中無此。然此即是歡喜等十也。十智者。如彼第七說。上來所引二百門者。一一皆有十句顯示。廣如彼說。此上十句。因行通一切位。一一皆攝法界。深廣無邊故。但云海也。上來先彰三十句問果法。後明十句問因法。總辨第二別顯問端竟。

三請說中云亦者。謂四十句中初二十句。前已請說。後十句果法及十句因。亦為我等。問前解脫。又此二十句。既十方世界中。佛為諸菩薩說。令亦請。如彼為我等說故。此亦字通其二義。二此聲偈請中二。先顯偈聲出處因緣。後正說偈。前中菩薩神力為因。供具為緣。因緣具故。不待咽等擊發出聲故。曰自然出也。

後正頌中。十頌分二。初三別歎請。後七重述請。前中亦二。初二歎佛請。明說有因故。後一歎眾請。明其聞法與說為緣故。前中初一歎佛。積因成果。盡未來際。為物現身。此大悲大願功德也。後一歎佛。能巧改疑。令生信解。離苦得樂。歎眾請中。菩薩同瞻顯無畏念願隨意等請。據法除疑。

後重述請中。初四頌述前長行。初十句問。具釋如前。次一頌述第二十句。影略可知。後二頌述後十句及因問。第二句云法界所有安立海者。長行中無得。次合在眾生海下。准上下文。此是一切世界海之都名。餘文並准可知。

第二口光召眾中二。先長行。後偈頌。前中分為九段。一放光意。謂知眾心。此領問也。二放光處。謂示嚴進舒。三顯光數。四列光名。略辨十種。准釋可知。五結光數。六攝眷屬。七顯光色相。八光所照處。九今彼見此。

後偈誦中。十偈分四。初六歎佛三業自在。勸彼觀禮。於中一歎二利行咸。次二歎利他行成。次一放光。次一說法。後一行圓力具。六偈了。次一讚有多眾已集興供。次二讚佛圓音能應機說。能剎那顯三世佛願。勸彼遠觀。後一述放光意。將諠。待眾觀及聽。

第三所召眾集中二。先十方眾集。後如是坐已下讚其德用。前中三。初總辨。二所謂下別顯。三如是等下總結。初可知。

二別顯中。十方即為十段。一一方有十事。一土海。二世界。三佛名。四主菩薩。五眷屬。六興供。七作禮。八供佛。九化座。十本方坐。

三總結中八。一結剎海具十信之言。即前齒光照處也。二結主菩薩。三結眷屬菩薩。准主數。此合有十信剎海塵數箇剎海塵數菩薩。四結興供。五結禮。六結供養。七結座。八結坐。

二明德用中二。初長行經家敘列。後顯當時偈讚。前中九。一菩薩數量。即前十剎海塵數。二菩薩毛孔放光。三光中現菩薩。四所現菩薩入遍法界諸安立海塵中。言安立海者。梵云[這-言+(厂@若)]奈那。安立海。即剎海之都名。如前所引下七十一中說。五塵中有廣剎。六剎中有佛。七菩薩往供。八念念助佛開化。略標十法門。理實無限。九化答。謂由前十法。成後十答。此文本疏作三釋。一各自別釋。二相配屬釋。三圓通釋。就初釋中文二。先明以十法門各自開悟剎海塵數眾生。此以得法生信解等為答故。後結云。如是普遍一切法界。隨眾生心。悉令開悟。後念念中。一一下。明眾生得十種益。以但言各令如須彌山塵數。不云如剎海塵數。不云如剎海塵數故。前中二。先別顯。後如是下總結。前中一於念念中。以夢自在等者。念念之言與後九同。非名別。令下並准此。夢自在示現者。略有三義。一夢中唯依意識。能見色聞聲等。今此亦爾。菩薩於一根門。示現自在見色聞聲等。以此開悟故。二於夢中。示現順違境界。或為說法令開悟故。示現之言。亦宣說故。三如於夢中夢經多年。於小屋中。多人各夢山河大地。而不逼迫。此中亦爾。菩薩以此。轉變外境。小時現多時。小處現大處。自在無礙。令開悟故。二諸天歿生等者。為躭著天樂者。說諸行苦有生滅故。三菩薩行者。謂以無所得。遍修行海。普為眾生故。四動剎等者。降伏恃大力起我慢眾生知佛力最大。令讚益故。五說淨土從大願起故。六說佛具有一切眾生同類言音故。出現品云。一切眾生言音。皆為如來法輪音聲所攝是也。七說佛身如雲。就雨法雨故。八說佛神變。就放光照遍法界土故。九說佛解脫力。就普現身光照滿法界故。十說普賢主伴身。遍十方佛剎眾會。由大願違立故。後總結可知。

後明眾生得十益者。一令造十不善業者令脩十善離苦。此舉地獄。意亦攝餘故。二令未入十信者入故。三令修五戒及不動行故。四令住二乘道故。五令修事善。發福行故。六令發大心悲智願故。七令得三賢。趣向十地故。八令證如。得無分別智眼故。九令得八地已上大力大願無盡智淨國土故。十令得佛本大願。願眾生得大菩提故。云生如來家。非謂得初地名生佛家也。

第二相配屬釋者。謂將前十法。如次配後十益。所以者何。前十雖云念念開悟剎海塵數眾生。不必同一念間總令獲益故。中間結前起後。云如是普遍一切法界隨眾生心悉令開悟又。開悟但是警覺之調得益。或復遠近多少當不相違。況其開悟遍法界得益。乃云一一國土此何爽也。梵本中呼此開悟之言。為散住達寧。此云於先警悟也。

第三圓遍者。前十法門。於後十益。一一遍過。謂一一開悟。能成十益。乃至一益。如是互遍無有障礙。此中若從前向後。麤相十重可知。若從後向前。細分十七。一其十須彌山塵數眾生得十種益。方是一法門。所開悟也。二如一法門餘十剎海塵數法門。一一皆爾。三彼多法門。方是一念中所開悟也。四如一念中。餘念念亦爾。五彼念念開悟。方論一廣剎中。六如一塵剎。如是十剎塵數廣剎亦爾。七彼十剎塵數廣剎。方論一塵內。如是於一安立所有微塵亦然。九如一安立既爾。如是遍一切法界諸安立海。當知悉然。十其遍法界安立海中業用。方是一化菩薩所作。十一如一化菩薩。如是世界海化菩薩。一一亦然。十二彼十世界海化菩薩。方是一光所現。十三如一光明現化菩薩。如是十世界海塵數光明一一所現菩薩亦爾。十四彼十世界海塵數光明。方是一毛孔現。十五如一毛孔所現光明。如是遍身毛孔一一皆爾。十六彼遍身毛孔現光方是一菩薩。十七如一菩薩。如是十信佛剎塵數箇世界海塵數菩薩遍身毛孔所現光明。一一皆爾。此諸菩薩所現業用。遍一切法界。諸安立海所有塵中世界內者。顯此會中將欲說期。稱法界法故。上來明結集家敘竟。

二當時偈讚中。十頌分二。初一頌光音自述可知。餘九頌。歎菩薩德用。於中分五。初三歎昔因深厚。次二歎身智寂用。次二歎身業自在。次一歎意業無礙。後一歎三業殊勝。

第四光示法主中六。一放光意。謂復所明光之業用。是佛神通之境。欲令時眾得承佛力見彼境界故。二光出處。謂於眉間。悉平等普照。離偏為故。三顯光名。謂令諸菩薩得智慧明。普見佛力所現境界故。云普照十方藏。是眉間出此光故。四光色相。謂色如紺寶。照用如燈。周遍潤澤。雨法猶雲。五遍照下辨光業用。於中一照現十方剎及眾生。二遍種動剎網。或誓機或嚴剎剎網。謂一剎種上所管二十重內。凡一重中。有三重主伴。遞相圍繞。十方觀之。似網孔縱橫。上下皆悉相當故。三剎網塵中現佛說法。說法中三。一說三世佛波羅蜜海。此法三世佛同說故。名三世法輪。二說出離生死法門。三說諸佛大願法門。明普賢道場遍十分世界。六明事歸本。謂平等法界。佛已圓證。從此流教被機。遂令機來證。此脩因順果。從下漸上故。眉間放光作佛事已。右繞世尊。從足下入也。

第五現華表義中二。初總標華現。彼其華下。別顯德用。前中華生佛前。顯所詮華藏是佛果所有故。忽然出者。化現難測故。後別顯德中。略陳十一種。理實無盡。十一中。初一總。餘十列。列中前六明體備眾德。後四顯妙用自在。前中云藏者。謂蓮華臺中蓮子住處。有含藏之義故。悉法門一含一切華藏之名。從此出也。後妙用四中。無邊諸佛。應機神變。及應眾生。隨類言音。皆依華出。前云摩尼寶王。未顯何等摩尼。故此顯云。影現一切佛身之者。前云發起一切。未顯音所說法故。顯云說菩薩行願法也。此則華現佛身圓音說法。於一念間。周遍法界。佛事究竟。唯此一華之妙用也。

第六現眾表教中二。初標人。後其一切下辨德。前中三。一現眾時。謂前華生之後。尋即現故。此顯教義相應無間然矣。二現出眾處。謂佛高毫相中。表與所論不二而二故。三有菩薩下明所現眾。於中有五。一主菩薩名勝音者。謂主教之音。勝彼一切眷屬教音。或說一切勝法之音故。云一切法勝音也。二眷屬菩薩有剎海塵數者。夫一主教必有無量眷屬相應。三主與眷屬。於一圓音。同時各應。無前無後。故曰但時而出。四主伴雖殊。莫不皆顯脩因順果故。皆右繞也。五主伴能詮名與所詮共相應故。又主伴相對正助異故。是以主據臺。伴坐鬚也。二辨德中。以主教是此正所明故。此中唯讚勝音德也。文中十句。一理智了深法界。二量智無礙入佛所行。三內證果海。四外應諸剎。五毛孔現遍。六內觀法界。七外感佛故。八恒住三昧。九見佛十力遍法界盡來際。十總結多故門云乃至三昧等。

第七偈讚佛德中有十一菩薩說偈。即為十一段。初一是主。餘十為伴。一一有二。初承佛力。則顯說有依。離我慢故。普觀十方。表說通緣。無偏心故。後正說俱稱揚德用。

就初主菩薩。十頌分二。初三偈歎佛勝德。餘七歎菩薩德。前中初一身遍眾生界。勘第一句梵本云。勃陀迦瑜佛身也。塞普吒充滿也。達摩駄都法界也。鞞諸也。是故應云佛身充滿諸法界。不偈云於以是即理之事差別相故。二毛孔現諸佛。三毛孔含剎海。以佛具有三世間身故。於三位自在。不起覺樹。現業用。以下頌中說剎皆是此也。後七偈中。一佛坐多剎。菩薩咸集。二具福慧數菩薩其歎量。三由行普因。得普現果。同多剎多劫積行之菩薩。感來坐聽。稱根故喜也。梵本云。住最勝智諸菩薩。多剎脩行經劫海。遍坐一切佛會中。聽受法雲生喜悅。五行願滿證佛果。六神通大用滿法界。七現多身演嚴光隨樂說法。初兩句。梵本云一切剎出微塵相似身雲常示現應。筆削云。常能示現諸身雲等一切剎微塵數。

第二觀察菩薩十偈歎佛三業自在德。於中分五。初二歎佛權實雙行智。次一歎佛他心智。次一歎佛身業。次四歎佛語業。後二歎佛神通。就初二中。一雖證平等法界。而就隨世導引。二雖證法身離相。而隨機現形。次一他心智中知一切法者。法是心法。次一身業中。上半相勝。下半用勝。次四語業中二。謂前三別明。後一通顯。前中一化佛音深廣。二毛光音調生。三光明音讚果德因德行。後一遍顯中三。初一句顯前三種音說法出正離於耶小。次一句顯前三說出多。下二句顯前三說皆勝非下所及。後二神通中。一八相身現通。二重化身現通。

第三法喜菩薩十頌歎佛寂用應機德。於中分四。初三明佛身語應機德。次一三業廣應。次三寂用自在。一寂用無礙無生。二寂而常用。三會用歸寂。後三應機無盡德。一法雲無盡。二眾會無盡。三身相無盡。

第四香焰光菩薩十頌歎此會中菩薩自分勝進德。於中分四。初三歎自分業用。謂遍剎見佛。次二用等普賢。次三勝進同佛。後二定用自在。並可知。

第五師子菩薩十頌歎佛轉法輪德。於中分八。初二頌總歎遍一切處轉正法輪。前頌明轉輪果。後頌出因。次二頌明以種種名號轉法輪。前頌輪果。後頌出因。次一頌明轉無生平等法輪。次一頌明轉本行法輪。次一頌明化佛法轉輪。次一頌明於無差別身現差別色身為轉法輪。次一頌轉三世佛名號法輪。後一頌總結。但是三世所說法輪。皆此處說。

第六法海菩薩十頌歎會中菩薩助佛揚化德。於中。初一智滿得法。謂得如是深廣方便故。就周遍一一國等。此亦是總門標舉。後並別顯。故云能入如是方便。此即指後別顯也。二一切處化廣。三一切時觀真。四一時佛內行勝。謂以常在佛身內從眉間出也。五一切塵中用行無㝵。六一切剎中見佛自在。七開佛遍法界。圓音。八契入平等妙音智地。九獲識達凡聖音聲智。十地位成滿。

第七慧燈菩薩十頌歎菩薩悟入佛深廣德。於中分四。初二歎菩薩見佛真體。一見佛離相智。二見佛自在體。次四明悟主法。一證深理法願力受身。二觀深法脩事行。名最勝行。由此得果。是福生住智地。三連果法體。四廣因得廣果。次二歎佛身能普應。一深。二廣。後二歎得佛加持菩薩令見一切佛。一當貪佛加持。二餘一切佛。

第八華焰髻菩薩十頌歎佛攝生自在德。於中分四。初二明佛身語廣大攝生。前頌初後二句。明輪業攝生處。中間二句。正顯攝生用。後頌上半體下半用。次四明攝機漸次顯深。一約地前菩薩。內則深信歡喜。外則佛力加持。方能出生地上實智。照了真體也。二簡劣顯勝。謂二乘智劣不就覩實體。菩薩眼淨方見真身。三明地上菩薩承力觀察。於諸地中。入住及出。明了見真。四明第十地滿。成一切智。方能證入佛果法海。次二明佛寂用無礙德。一即用常寂。二即寂常用。後二明大用無涯。一毛孔現遍普眼方覩。二以一一身各遍法界。於一切處。恒轉法輪。重疊無盡。不可測量。

第九威德菩薩十頌歎佛身語普應德。於中分四。初三明身光普遍。一身遍道場。二光應群機。三示塵中剎。次二明所樂剎剎海殊形亦是轉法輪處。次句正明周遍轉。一遍塵內外剎中轉。二遍佛身中一切剎內轉。三於無相法轉而說法相。四圓音演無盡法。後一明佛身普應曾無起滅。

第十法界十頌歎佛勝德菩薩能入。於中分二。初三顯佛勝勝德。一色妙令喜。二相中現佛遍入塵內。三多身現遍常續不絕。後七明菩薩能入佛境。於中。初四明入佛境界。一內具證智。外蒙佛力。知佛神通方便。現遍塵身。二具普行願方覩。三四二頌。由具信正解大願證智。住真法界。方了佛色聲自在境界。前一具信等四法。後一觀佛色聲無礙。後三明所得利益。一證佛所行。則於佛地。能速入。於法界能普攝。二能念中現剎於塵中。三能一剎中現多剎及通。

第十一精進菩薩十頌歎佛圓音妙色神實自在。於中分四。初三頌明佛圓音說法。一謂一音中具一切音音聞十方說法。二以隨類音一切佛剎中說法。三一切剎中見佛神變說法趣菩提。次一以佛解脫力於一切剎塵中現身。次三體用無礙。一法身如空無礙。無別色身如影如像。隨類現殊。二重彰前門並顯能了者。三明前體用無二如空。後三明佛神通願力。謂一十方佛入遮那一毛孔。現通智眼乃見。二遮那昔願今得遍法界剎中說法。三毛孔中諸佛神變一切佛同說。欲尋涯際。多劫不得也。上來別明十一菩薩各說偈讚德。第七段竟。

第八結遍廣遍中二。初舉此四六下道場中菩薩雲集。後應知下續通廣遍。此文漏略。准梵本。應云。如此世界四天下閻浮提場中。以佛神變。十方各有一信世界微塵數世界海中菩薩雲集。開顯法門。如是一切四天下。一一閻浮提菩提場中。以佛神變。十方各有一億世界微塵數世界海中菩薩雲集。開顯法門。亦復如是。

普賢三昧品第三

將釋此品。四門同前初釋名。者德周法界曰普。柔順調善曰賢。若依理趣般若釋。得法界智。遍證自體如故。故彼云。普賢菩薩自體遍故。三昧名如前釋。普賢是人。三昧是法。人為能入。法為所入。能所合為其稱。故曰普賢三昧。此則得名也。六釋中依主釋。以普賢依佛三昧入故。或有財釋。以三昧是普賢所有故。若依能所證非即離義。有依主持業二釋可知。今勘梵本。具名普賢三昧威德神變品。普賢三昧謂標名召體。威德神變即定用也。攝用從體故。但云普賢三昧。

二來意者。前品明眾集次應說法。法是玄妙非定不宣故。又前品是正說遠方便。今是近方便。故次來也。三宗趣者。入定受加為宗。為說剎海為趣。

四釋文中二。先通料簡九會中定。後正釋文。前中。一有無者。唯第二會不入定以表信未成位。因行之中此最麤故。二出不出者。唯第七第九二會不出。七顯此是唯勝進故。九顯法界一證無退故。三因果者。初及七八九會皆是果定。四中普並有果故。餘之五會並是因定。以彼皆顯因位行故。四能入人者。七九二會佛自入定表果用故。

二正釋文者。此一品內分為六分。一三昧。二加。三起。四類剎雨寶。五毛光讚德。六大眾重請。

就初分中二。初明此處佛前普賢入定。後如此世界下類通十方及諸塵道。道中四。一法主所在亦入定處。謂親對佛前。證說真故。二表佛力加無自慧故。三顯三昧名。名一切諸佛者。盡法界中所有佛故。佛者為說果法故。毗盧遮那者。智光遍照於何。謂如來藏身故。此則盡法界一切佛智。同遍照法性。性皆如來故名藏。又是依故名身。此即一切諸佛光照之藏。藏即身也。此出定用從用名也。何故入此定者。為顯所說華藏界等。離如來藏。無別自體故。四普入下明三昧業用。有十三句。攝第六對。初二明體用一對。亦於理事一對。謂平等性。性即體故。影現法界。影現是用故。二次二深廣一對。亦是體用。謂定體廣遍虗空。令智深入理奧。海水至深有施復。法海至深用此名。三次二出網一對。亦是定慧。謂出生多定。令定心包網法界。四次二依正一對。亦境智。謂三世佛智照用從此定生。十方剎海中所有事物。依此定現。五次二依正含容一對。亦是內外。謂此定內含諸佛十力解脫及菩薩智故曰含藏。外令剎塵內廣容事法界。謂三種世間也。六後三成佛持法一對。謂由此定。成佛德海。顯佛願海。護持遺法。侍化不絕。持正法也。此亦對可名為行教。謂前二句行。後一句教故。二類遍中二。初舉此界。後如是下類遍盡法界。類遍中二。初一重遍。後及此下重重遍。前中十一句。初一句總總顯即理之事法界中故。別中十句。一遍空。二遍方。三遍時。四遍細色處。五小空處六廣色及空處。七日月星等處。八盡佛眼見處。九盡神力到處。十盡佛身現處。二遍重重處中四。初及此國塵者。總牒前一切國土所有塵也。其一切國土之言。若准屬佛身所現。不通前者。則此定力。准能遍內身重重。不能遍外重重也。又前通微細等處。皆有普賢在佛前入定。具亦不在世界中有此會耶。二彼一一塵。皆有塵數剎。三彼一一剎中。有塵數佛。四彼一一佛前。各有塵數普賢。

第二加分中三。初口加。次爾時十方下意加。三是時十方下身加。初中四。一諸佛現身。謂前一切時處重重內普賢前。各有盡十方佛現。由此口加。復無結遍故。此總舉一一普賢前也。二彼諸下同讚得定。此雖果定。以普賢是佛菩薩故。名佛菩薩定。三佛子下明得定所由中二。初總顯。謂諸佛同加得定。後以毗盧下顯此同得加者。有其二因。一是遮那本願諸佛加普賢。二普賢行願願堪受諸佛加。因緣相由故云亦也。四所謂下顯加所為中十一句。初一總。謂總相為轉諸佛法輪故。別中十句。攝為五對。初境智一對。謂為開顯佛智能知十方安立海盡故。何故為此。欲說此故。即世界成就品說一切世界海成就因緣是也。二行果一對。謂為令眾生聞淨依果。離穢剎行。脩淨土行。攝無漏土故。三能入能示一對。謂令普賢入佛所知剎海無礙。顯其功德莊嚴故。四義理一對。謂令普賢得佛契實性之智。見一切法相故。五機教一對。謂令普賢了此法門所應之機。任持能應之教久故。梵本中教字是音聲。久是文字。舉文攝名句。合為能詮。二意加中二。先明加相。後何以下釋因。前中二。先顯此世。後如此世界下類遍十方。前中佛與普賢十種智。初一總。餘九別。總中與能入佛果智海之智以能入果智故名力。別中一與普知即理之事法界智。二與知佛淨土。三與知有漏土智有敗壞故。四與知有情界智多故。名廣大也。五與住佛解脫定門業用智。非因位知所故甚深。住字梵本中。亦是行。謂能行其大用也。六與了此法所應器智。七稱根詞辨智。八身雲普遍智。九與普應圓音智。二類通可知。二釋所因中二。先微意云諸佛有力能與。有悲能普。何以以十種智。唯與普賢。不與餘菩薩故。後釋云以普賢得彼三昧故。法合與也。又問餘菩薩何故不入此定耶。答為說普法故。普賢本願故。三身加中二。先此土。復如此世界下類遍十方。前中二。先明手摩頂。後其手下明手相用。前中十方佛手摩普賢頂。明加持與力印許之相。十方佛同摩頂時。身不成就碎亦不退。各親觸頂。手不相礙也。二明手相用中。略有十義。初五相德圓滿。後五妙用自在。前中初相好類者。謂圓傭纖直十指端皆有千輻輪相。十指面諸節。一有本囊伽吒相。一有褰囀悉底迦相。如是相間莊嚴。二手指間網縵。三金手常光恒舒。四香氣流散。五放光焰發。是放光也。後五中。初二句恒出二事。謂身語二藥妙音神通。後三句顯影現三事。一現三世菩薩普賢願海者。謂彼三世起願之人及所願事。無不出世佛手中現。二一切佛及所轉法輪亦於中現。三三世佛身相及光。亦於中現影。是故此手。亘十方。括三世。收因果。攝人法。體用深廣。自在無邊。思之類遍可知。

第三起分中二。初此界。後如此世界中下類遍十方。前中二。初起定。後普賢菩薩從如是下明眾益。前中二。初起此一定。後從此三昧起時下起一切定。前中准梵本從之所摩頂已即從定起。無爾時普賢菩薩及是字而字也。就起一切定中。十句分二。初一句。總顯一起一切起。後所謂下九句。別辨一切定名。前中以此定即是一切三昧海之一故。是故起一即起一切也。別中。一名巧知三世中念念平等智。二名知三世中所有事法界塵數。三名現三世中所有佛土。同名現一切染界中眾生所廣。五名知眾生心海。六名知眾生名字。七名知十方事法界名名差別。八名知遍法界微塵中皆有諸佛無邊身雲。九名說一切法門海。此上定名皆約業用。謂能知能現能演說等。二明眾益中二。初明此處普賢起定時得益。後如是世界中下類遍十方。前中二。初總標得益時。亦是辨益所因。可知。獲其諸下正明益相。於中九句分二。前五得菩薩諸門益。謂三昧總持方便巧辨修行等法。各剎海塵數。一人所得。餘皆同然。故云一一菩薩各得故也。後四得果法益。一得佛福藏智光。二得佛十力巧樂等。三毛孔各現多剎海。四得能現八相業用益。二類遍可知。

第四類剎雨寶分中四。一十方剎海微動。由二力為因。以是光相故微也。二寶嚴剎。三出聲說法。四佛會雨寶。略論十種。以類無盡。前四事相眾寶。後六法化傳通。其寶並是純淨無漏應眾生之體事也。

第五毛光讚德分中二。先長行標舉。後正顯偈頌。頌中十偈皆讚普賢深廣無盡德。於中。一述前普賢遍在諸剎入定現遍。二身滿法界定通方便。圓音亦爾。三述上普賢遍諸佛前三昧業用。四述上普賢在塵內剎中入定現遍佛願力起。五讚普身土鎔融依持無㝵。有四句。謂色身依色相土。法身依法性土。色身依法性土。法身依色相土故。此文云身相如空者。顯無礙義。有前諸句。諸大地依空。空依色顯。法合可知。法云依真住等者。此舉色身依法性土。就難偏顯。餘准可知。後半明此能現普應之身等彼根斷。按梵本中。第二句云依真如住不依剎。第四句云普示現身等一切。六普賢住大願。獲多遍一。恒在諸佛身中一切剎內。梵本中初句云安住普賢大願者。第四句云悉入其中無限際。七身能遍入無邊眾海。現淨土。剎那現多劫。第二句梵本云以無量身皆遍入。第四句見字亦是現字。八動剎令親悟法得果。九以三昧力。現佛果德及彼往因。十總結難。且出世三昧中現光聲。自結所出之處。

第六大眾重請分者。問此與前品眾請何別。答此有四別。一前雖令請。而未發言。故此言請。二前唯舊眾請。今此兼彰。三前請化主。今請助化四前真舉法請。今此歎座主德。兼舉所問法請。所問同前品故。此略顯十頌分三。初八歎主請。次一舉法請。後一歎眾請。初中二。前五頌歎普賢因果深廣德。明有說因。後三歎普賢遍廣剎能雲雨說法。明有說果。前中初一歎普賢三種功德。一依佛果生。二大願起。三法身淨。二中三德。一普應佛會。二福海廣。三智光等照。三中三。一德海廣。二遍近佛。三諸塵中剎。四中四。一近諸佛。二住定境。三住諸土。四塵劫住。五中三。一普身詣十方。二濟度生海。三入法界塵剎內。後三歎普賢能雲雨說法。一身遍塵中說佛廣法。二遍眾生海說佛勝行。三積行多劫大音演法。次一頌舉法請中。前品請問雖多。取要不過三種世間故。今前三句總顯。後一句結請。後一頌歎眾請中。世尊前恭敬者。明眾樂欲。身住心敬。堪為法器。請為其說。佛所隨喜也。

世界成就品第四

將釋此品。四門同前。

初釋名者。世謂隱覆。界即分齊。謂諸有為可破壞世。則隱覆無為不可壞法。從真性起。同無為法。則隱覆有為可破壞世。各不相雜。是其分齊。是故感見娑婆者。對華藏而不同。感華藏者。見華藏故。感見華藏者。處娑婆而不同。感娑婆者。見娑婆故。然則世界是所成就。成就是能成就。今此品中但辨能成。能成非即世界。從所成以立名。世界成就依主釋也。若依梵本云。嚕迦駄都(世界)三慕達羅(海也)涅第奢(演說)[這-言+(厂@若)]縛怛囊(觀察)三牟陀儉摩(合集)娜忙(名也)鉢里冗多。(品也)若依逈文。總云名觀察十方世界海演說合集品。今但名世界成就品者。譯家存略太甚也。[這-言+(厂@若)]縛怛囊亦照曜義。謂智照於境觀察同也。合集成就也。謂說諸緣合集能成就世故。

二成成意者。前明方便。今辨正說。故此成也。

三宗趣者。通說十方一切剎海能成就本末為宗。為明華藏剎海為趣。亦可觀十海說十智為宗。為說剎海成就本末為趣。

四釋文者。自下三品經。明當會正說。於中初二品。通答前問三十句果相。後一品。明佛昔因。通答前問十句因相。問此中既亦明因。何故分名舉果勸樂。

答多說果故。說因為顯果故。就前二品中。初品通辨法佛剎海能成立因緣。後品別顯毗盧遮那所成立剎海。就前品中二。先總標綱要。即為本分。後爾時普賢菩薩告語菩薩言佛子下。正陳本義。即是說分也。前中二。先總陳前問。後是時下誡眾聽受。前中二。先牒前問。後為令眾生入佛下顯所為答。前中先牒前問。後如是等下正明許說。前中四十句。是前問果中三十句內。從後向前。牒以總歎。於中初二十句。是前問中世界海等最後十問也。於中初十問約所觀境深廣。其中第九句首。梵本中加積集二字。餘句准前後釋並可知。次十句約佛能知智。歎其難思。謂一前問及觀。但云世界海。此中兼辨成壞者。是略釋也。知無不明故云清淨智。以其廣故多故深故細故。重疊難知。知非下位言念所及故。皆云不思議。餘並准此。問豈世界海有成壞耶。

答此是言總意別。謂意在剎海所持世界。今但就總。言剎海爾。按梵本。十中句內。皆下有智字。上無知字。譯家准義安也。二於中眾生報類差別及眾生所作業海差別。梵本云一切眾生業出現海智。今釋出現即是業所生果地。三一切法界安立海智者。梵本云一切法界安立法或海智。不同前說。剎海異名。名安立海。四能化諸佛數量無邊。五所化根欲亦多難知。前問中名波羅蜜海者。以諸度行相隨根解欲故。互舉也。六前觀三世海。此中一念普知三世一切等者。略釋智勝。問中名佛解脫海者。以一念即三世是佛不思議解脫法故。准梵本。是離障解脫故。梵本云一念平等覺悟一切三世無量智。七稱性大願。為現身說法之因。前問中號海壽量海。皆由願力故。梵本云合集一切佛無量願海智。八應機作用神變無方。九轉性法輪海。若據前問。攝轉法在演說中。據觀中。攝演說在轉法輪內。此文分異。十隨方施設言音差別。亦是法輪隨機差別故。云演說海。

第二佛身等十句。牒上佛六報三業等十問。於中。但廣其身及光明等者。以總收別故。一應機之身脩短難測。二現眾寶金銀等色。色各輝耀。皆悉無邊。三室利靺瑳等十華藏剎海塵數相圓滿王等隨好。數復倍多。四圓光隨身色相周徹隨見多種。五舒光勝上如雲涌起。色相復多。六於常光處。復更發焰。色如眾寶。形如火焰。發無休息。焰色復多。七圓音無盡一一深廣難測。八三輪攝化。謂神足正嚴記心等輪。未成熟者調令成熟。九於根已熟者。策進令夢猛脩行。隨應獲果故。云不空也。上來九句。一一具德深廣故。皆云海。難測量故。稱不思議。此則減數十也。

第三安住佛地下十句。牒上果問中初十句。前問中略無變化及自在二句。以攝在無就毀壞及上無能攝取句中。神變在身。自在屬智。由無異道及二乘乃至菩薩之力能攝伏摧制故。曰無能毀壞等也。餘義准釋。牒問略歎竟。

二說說中三。初結前所牒問。次我當下明承二力。謂當界及他方。顯無我慢故。顯多佛說故。所說圓極故。後具足宣說一句。明說無遺。問既云具宣。何故後文但說世界海耶。

答此有二釋。一此會經來未盡故。二下文雖但說一剎海。於中。遍具如上所問三十句義也。二明所為益中十句。攝為五對。初二福智一對。謂令入佛智海住佛福海。次二時處一對。謂一切剎海悉皆嚴淨。於一切時。恒續佛種。次二理嚴一對。謂顯諸法真性。隨多解欲。施設言嚴。次二生滅一對。智斷一對。謂隨根令生佛慧。隨樂令摧障山。後二行願一對。謂修對治行。住普賢願海中。此上十句。亦是此會嚴起所因中所為門也。

二明誡眾聽受中二。先長行辨意。後偈頌正顯。前中十一句。初一總標。謂令必聞法。是故生喜。餘十句。別顯喜義。初二樂法生信一對。次二顯性立一對。次二了時達處一對。次二任持法顯佛境一對。後二闡法增智一對。

二偈頌正顯中。十頌分三。初二明佛出現意。謂現身說法及嚴土調生。次六簡持法器。一簡非器。謂佛以自所悟境。普示令入。二乘凡愚力所不達故。云樂小及著有也。次五顯是法器。初一具四力堪聞。一有淨信。二堅其心。三近善發。四佛力加。次一令八心堪聞。一離矯現順恭。二離詭詐惑亂。三離異求心。四慈心。五悲心。六善心。普無怨嫉違諍等故。七廣大心。為遍法界眾生故。八深信心。於離思法。無猶豫故。具上諸依。方堪為此法器。次一列舉普賢法器。謂具四德。堪知佛自所悟處。一具普賢願。二住普賢地。三脩普賢行。四觀真空法界。次一結歎此眾具普賢行。得現見佛神變。次一通結一切眾生但得聞法。皆是佛護念力。後二舉所說法。勸眾觀聽。以將所說剎及佛。皆身中現。復欲宣說故勸先觀。又誡當聽也。第二大段。正陳本義中。前釋所牒三十問內之一。謂世界海。餘並攝在其中。細尋皆有。或可以經來未盡故。此中闕譯者。在彼中爾。於中文分有二。初總告令知。彼諸佛子下。正陳所說。說中二。初略標十章。後諸佛子略說以十下。依章廣釋。前中三。一總標引證。二何者下徵標別列。三諸佛子下結略廣。初中云世界海有十事者。以諸世界及種。皆海所攝故。總云海。理實十事於剎及種有處有無非皆遍也。下同准之。寧三世皆說者。此有二義。一明此所說如實無異。二顯此要勝無佛不說。

二別列中二。先徵。後列。列中十種。一起具因緣者。謂能起剎所具因緣。此起即具因緣。或起是所起。剎海具具因緣是能起。此即起之具因緣。通兩釋也。二所依住者。種等身所據也。三形狀者。種等外相也。四體性者。種等質也。五莊嚴者。謂種等中勝行人法及諸勝境界也。六清淨者。謂種等中人脩淨業。七佛出興者。謂種等中佛現佛事。八劫住者。謂種等成已住時經停分位。九劫轉變差別者。謂種等剎。或由佛菩薩神力等轉變。或由居人脩漏無漏善不善等猛利行業轉變。所居剎及質具。望彼前後時分中異故。名劫轉變。具如釋文處辨。十無差別者。謂種等中都望諸剎。共同有者說故。

三就略顯廣中。云有剎海廣塵數者。此總相言爾可知。

二依章別釋中。約十章門。即為十段。一一中二。先長行。後偈頌。就初段長行中三。謂標釋結。初標中六。以十種故者。謂能起因。此門通論染淨。言已成等者。所起剎也。三世剎因皆同此故。二釋中二。先徵標。後正釋。正釋中。一佛通慧力。二法如是者。依梵本云。達磨多。此云法性。亦曰法爾。即如是也。若依法性以釋。即真如為出因。如何理性為因緣耶。釋曰。如何因緣非理性耶。若依法爾以解。即剎海成立法合如是。輪此因緣二義雖殊。皆遍因也。三多是有漏苦樂相雜。以但云行業通善惡故。四依金剛道後。功行成滿得菩提時。自受用土或他受用土說故。五多染少淨因。凡聖二因。互有增上力。同處不相障礙也。六純淨無漏因。如歡喜地十大願中脩淨佛國土願故。七第八地菩薩。功用不退行所成因故。八自在位中。以勝解力為因。或由此力。轉染成淨。現於淨土。九佛赴感善根。往無佛界。或於當界。此二並約麤化土說。多染少淨因也。十普願為因。於依正體事中。現微細帝網等剎。若廣分別。具如別章。

三結略顯廣中。云有剎海塵數者。此有兩說。一云此約一一剎海中所有諸剎。各各一因總相之數。非據多因。及除同類言故。以一剎海中有剎海塵數剎故。即如此段及諸段中標結大數並第十段無差別中說。若除同類則聲數有欠。若依多因。則都數有賸。其因緣形體所依住劫等五。但可除同有欠。不得有賸。以果一故。其莊嚴清淨佛出轉變無差別等五。非唯除同有欠。亦乃無數不竟。何以故。淨剎多嚴。穢或金無故。清淨一向唯淨剎故。佛事隨機現不現故。轉變但約淨染染淨或穢土中。純無漏剎無此門故。又造善惡不可例故無差。但依共同者說。非一切故。一云此中標結都數。皆是依實。無有欠賸。有剎或雖多因所成。然則同是一果之因故。雖或多剎因果同類。然各體別故。

頌中九偈。初一頌佛神力。二次一超頌第五眾生菩薩同集善根。三次一超頌第四菩薩成一切智。四次一超頌第六菩薩嚴土願。前舉願力。此明願所起行故。云無量劫。五次一超頌前第三眾生行業。此中兼辨煩惱及欲樂。六次一頌第八菩薩勝解力。七次二超頌第十普賢願力兼行力。普現佛前。身包剎海。八末後一頌頌第九如來善根及成道自在力。其第二法如是因。及第七不退行因。皆略不頌。或通攝在第四頌中。或在所脫一偈中頌也。

第二剎所依者。通染淨剎也。於中。長行內文三同前。初標中。云一一剎海有剎海塵數所依者。以一剎海內所管世界有剎海塵數。一一所依皆各別故。

二釋中十種。一依眾寶嚴具。二依空如雲。三依寶海中出光之處名光藏。此是無漏依果常體事故。可為剎依。下聲光等。皆准此釋。四依佛光。五依如眾寶色之光明。六依佛圓音說法之聲。此亦剎中說法任持剎住。七依金剛掌如幻業生者以觀諸法如幻。無生忍因。迴向力所生故。八依一切世主身者。謂如世主品說。三十九類異生眾形也。如何世界大體依有情小軀住耶。此有四義。一外由內感故說依身。此復二種。一宿因力。頌中云業力之所持故。二現在轉變力。如下說。二由攝屬己故。名依身。如因園屋宅等物。雖在他處。屬己身攝故。曰依身。非要擔負。三由世主神通力任持令住故。通力在身故。說依身。故華嚴頌云。雜染及清淨。無量諸剎種。隨眾生心起。菩薩之所持。四由無漏依正體事大小無礙德相依住。或約業用。亦無㝵故。雖通四義。多依後二。九依五位菩薩身者。同前會釋。隨其所應。十依普賢願所生諸嚴事者。謂無漏依果。數多如海。從普賢願生。自在持剎故。

頌中二十二偈分二。初一總舉勸眾令觀故。梵本云。汝等觀此諸剎海。一切依佛神通現。由此十方虗空剎。一切世界皆明觀。後二十一頌。正頌前文。於中總分為十三段。初一頌。頌前依一切莊嚴住。以彼嚴具皆眾寶成故。二次半頌前依空住。三次半頌前依一切寶光明住。於中上句無長行。或兩句同頌。謂摩尼海內後有光藏為剎依故。四次二超頌第六依佛音聲。於中。前一正頌所依。後一明能依剎。形體嚴覆等。長行四五無頌。五次二無長行。於中。前一純淨住華海。後一依圓海住故。後頌初句。梵本云剎土隨海輪。此顯剎形如香海圓。圓輪二言。梵音同呼云曼荼羅故。六次一頌前二依住。於中。前半正頌所依住。上句頌金剛手。下句頌世主身。後半佛於中說法。七次二無長行。皆依佛神力。八次一半超頌第九依普賢願所生嚴事。長行第八無頌。九次一廣頌前依空。十次一半無長行。依菩薩冠者。會釋如前四義中後二。十一次一半又廣頌前依空。十二次四頌半依微塵住。長行亦無。佛力所現。此業用門。十三次二依業力住。亦無長行。

第三明剎形狀者。通染淨剎也。於中長行文三。同前。初標可知。

二釋中。一周圓。二普方。三長短相稱。而八楞非圓。三角非方。或共一名非方非圓故。餘易可知。

頌中十偈。初二略頌前文兼嚴依等。二次二剎狀兼嚴淨等。三次二通顯染淨剎因果。四次一佛在毛孔內剎中說法。五次二佛在塵內剎中說法。謂先舉一塵內剎中說法。謂先舉一塵。後類一切。六末後一頌結佛大用。(後四多顯剎嚴)。

第四剎體中。唯明淨剎。釋中略辨二十種。於中。云以種種香為體者。多不香質。或通香氣。以心所現境為者體。謂佛菩薩定心所現。或明或勝解等所現寶等種種境界。至華藏頌中照知。以佛言音為體者。謂佛以神力變現聲為清淨剎故。或諸菩薩聞佛言音。脩淨土行。由此感剎故。云以言色為體。如云佛子從佛口生。亦猶禪定說力起等。餘文可知。

頌中初一頌中。初一頌前初二及第六。謂一切寶一寶不可壞金剛等。二次一頌前第三第四一切寶光及種種光。三次一頌第五一切莊嚴光明。四次一超頌第十寶影像。五次一頌前日摩尼輪。六次一頌寶焰及寶光。七次一頌前妙寶相及華冠並佛變化。八次一頌前一念普現境界。言一切是分別者。謂佛心所現種種境界。皆隨眾生分別成異。九次一頌前佛力持及通攝佛言音。十末後一頌菩薩寶。

第五剎莊嚴者。唯明淨剎。於中。長行內十種。一嚴具出雲為嚴。二剎中說大法為嚴。三剎中說業果為嚴。四說菩薩願為嚴。五嚴具現三世佛影為嚴。六念須現劫為嚴。七現佛與為嚴。八寶香雲嚴。九以佛得菩提處珍寶等物放光為嚴。十說普賢行願為嚴。

頌中初一總頌所嚴剎海。後九正頌前文。於中。一頌初妙雲。二頌第二菩薩功德及第四菩薩願海。次一頌說眾生業報。次一頌三世佛影。次一頌念間現劫。次一頌現一切佛。次一頌寶香雲。次一頌一切道場妙物光嚴。末後一頌普賢行願。

第六剎清淨方便者。唯淨剎也。方便即是諸善巧出生諸剎因緣。隨諸行門。皆有淨方便故。是以頌中明同類因。而長行辨等流果等也。如云由久親近善知識故。得生有善知識剎中。餘並准此。又此中有與莊嚴處同者。據門望異故。釋中長行內十種淨。一親近淨可知。二增長淨。脩神通因故。三勝解淨。四住境淨。唯住菩薩悲智境故。五諸度淨。淨三輪故。六觀菩薩地淨。於入住出。皆善巧故。七願淨。恒發淨佛國土願故。八對謂淨。離繫縛故。此句梵本云觀察出生一劫行海。准頌及此文。此句是利他對治。謂觀眾生所宜。出生一切對治行門。令修出要也。九巧智入淨。以自所脩。入佛德海。十力淨。利生供佛故。

頌中九偈。初一總明所淨剎海。餘八頌前文。一頌近淨。二次一頌增長淨。三次一頌勝解淨。四次一頌住境淨。五次一頌諸度淨。並超頌願淨。六次一頌對治淨。七次一劫頌觀菩薩地淨及巧智入淨。八末後一頌力淨。上來且約長行相應。如是屬配。其間兼餘。准釋可知。

第七明剎內佛出興者。釋中略顯十種。一佛現身大小。二現壽延促。三示現淨土多少。梵本云或佛神力加持嚴淨一佛國土。或佛神力加持嚴淨無量佛土。四說乘多少。五度生多少。上各開二。即為十種。此差別相。都望一切剎海。或一剎海。或一種中。非唯一剎內則有此多也。

頌中十偈分三。初一總明佛出。次五別頌前文。後四通頌標中塵數內事。初總可知。次別頌前文中。一頌佛大小。二頌壽命長短。三頌淨剎多少。四頌說乘多少。五頌度生多少。後四頌標中顯佛德用。一毛孔出佛。二圓音應機。三身赴眾會。四隨念應機。五通多剎海。准釋可解。

第八明劫住。劫住者剎住經停時分也。隨能感因。有長短異。長行唯舉勝剎久住。頌中並顯染剎住時促也。

釋中長行有九種。從阿僧祇至不可說。若唯下文。阿僧祇品。合有第十不可說不可說也。此十即是一百二十三數內後十大數也。言大數者。一一有兩重故。如云阿僧祇是一也。阿僧祇轉為二也。餘八皆爾。唯第十句文有四重。謂不可說為一也。不可說轉為二也。不可說不可說為三也。此又不可說不可說轉為四也。若依梵本。俱但有三重。初二同前。三云不可說不可說轉。晉朝所譯。大同梵文。而差別者。三云不可說轉轉。其轉字乃有兩箇。不可說言唯一學也。此中此中結略顯廣。據大數定有剎海塵數。以都數。實有若干剎。剎各唯有一住時故。若望時節拾同者說。則無爾許數量。此且總相言爾。

頌中十偈。初一頌劫差別。二劫長短。三劫多少。少上通頌前文。四劫染淨。五釋劫淨因。六顯諸劫名。七劫中佛出。八一多劫相入。九劫中嚴具相入。十結歸心相故得無礙也。

第九劫轉變者。此或從初為名。或通後為稱。從初者。成劫壞劫因緣變故。通後稱者。謂隨現居人。造善惡業。為勝緣故。到昔所造外器世間。善不善種。未成熟者速現前。轉變受用。及佛菩薩神通等變。此即不同順現受業。此轉變故。彼非轉變故。此或依於劫增咸時。佛及輪王出現而說。出時轉勝。歿後變惡。時分異故。名劫轉變。雖有多釋。從初為勝。問此所轉變。與因緣分別相攝盡不。

答准此文中。唯攝因緣。不攝分別。所以者何。有實受用。非但境故。然有二類。一者正因緣變。如初成壞劫轉變故。二者類因緣變。類中二種。一牽列因緣變。謂由居人造善惡業。到昔善惡外器種熟轉變現前故。二神力因緣變。謂佛菩薩神通力等。及由所為宿善根力。轉變現前故。

釋中長行十種。一成壞轉變。謂有漏心為因緣。成咸壞剎。此不待因成故。云法如是故。問豈世界海有成壞耶。

答此有二義。一義如前歎智中釋。唯約所持成壞說故。二就所持中。亦有二種。一無壞滅。二有壞滅。謂由佛菩薩應於彼化故。增上力同處共感。然以眾生漏業有成壞故。隨先一分成。後還一分滅。佛及菩薩無生滅。觀因緣滅故。本無有成故。無後滅。華藏頌云。一一剎種中。劫燒不思議。所現雖敗惡。其處常堅固。又如法華壽量品頌云。常在靈鷲山。及餘諸住處。眾生見劫盡。大火所燒時。我此土安隱。天人常充滿等。此句是後諸句總故。顯彼別中各隨因緣力所轉變無有差失。都云法如是故也。二染汙轉變。謂於多淨少染。或半淨半染。或少淨多染剎中住者。造善惡業。引苦升器。染污種熟。轉成純染。三染淨轉變。謂有脩勝有漏福者。於純染剎住。或昔已脩。今來此現。變成少淨。如輪王等故。四淨染轉變。謂地前菩薩。信謂十信。解即勝解。三賢通稱。謂未證真如。依勝解力。而脩行故。總名勝解行地。此本住剎。或多染少淨。或半染半淨。由此住故。變成多淨。經本云轉變成染淨者。譯人謬也。故梵本云毗戍提敬吉履瑟吒。此云淨染。五菩提心令得純淨轉變。言發菩提心者。發心有二種。一世俗發心。謂地前也。二證法發心。即初地已去也。發此心者。來住多染少淨等剎。變成純淨故。六莊嚴轉變。謂諸菩薩遊戲神通時。以十剎百剎千剎等嚴。嚴一佛出等。七大莊嚴轉變。謂諸方菩薩。因此土佛光召來集。悉持無量大莊嚴雲。嚴此界故。八嚴威轉變。謂佛示滅度。勝事隨滅故。九廣嚴轉變。謂佛興世。世界莊嚴故。十佛通令淨轉變。謂佛神力。變雜染剎。令清淨故。如維摩佛國品說。足指按地等。

頌中十偈。次第頌前十種轉變。然初一頌亦總品。別謂云皆隨業力生。即別顯成壞轉變。是正因緣。變業力起故。又亦總攝後九轉變類。因緣變。亦由自業引昔因熟。成佛神通等故。二頌前純染轉變。三頌前多染少淨。四頌前少染多淨。五頌前菩提心念純淨轉變。六頌前莊嚴轉變。七頌前大嚴轉變。八頌前嚴滅轉變。九頌前廣嚴轉變。十頌前神通令淨轉變。

第十無差別者。都望一切世界海中。悉共同有之事故也。前九但約一剎海內剎種等說。問若爾如何起具中云。佛子以十種因緣故。一切世界海已成等耶。答此是總相之言。非定說一切剎海一一中皆用此十而得成就。所以者何。如泥土金剛銅鐵等界。彼豈如來神力因耶。日[彰-章+車]華旋眉光等剎。彼豈眾生業行因耶。故知不爾。問剎所依住及佛出現中。亦云一一世界海。有世界海微塵數等者。彼云何通耶。答彼大段雖同。而事狀各異。不爾與此第十門同。豈應別立釋中長行十種。一包剎數同。二諸佛示威力同。此句與前佛土何別。前據一剎海中諸剎諸種。明望差別。今約一切剎海一一中悉同有彼差別故。名無差別故。此即差別之無差別也。三諸佛道場遍剎海同。四諸佛場中眾會同。五諸佛光遍同。六諸佛化名同。七諸佛音聲普遍同。八說法善巧應機同。九依色中業用多入一大入小同。十據身處業用。亦身色業用中。色內現大身。亦一色中現多身。亦一依中現多正。此皆業用中微細同。以一向現他故。

頌中十偈。按次頌前。然前約屬漫同。此據遍塵同。初一頌包多剎剎塵泥沒有剎。仍互相入。二頌佛興。三頌道場。四頌眾會。五頌佛光六頌化名。名召於體。前後互舉。七頌法輪。梵本云一切塵中法海音。猶如諸佛轉法輪。種種方便自在門。一切皆演無差別。八頌音聲。九一切剎海入一塵。言神通業性者。釋其無礙所因德用二門也。十頌塵中現佛。言願力者。由苦願力得通用。上來略釋世界成就品竟。

華藏世界品第五

將釋此品。四門同前。

初釋名者。梵本於此品中□□五品初一是本品。後四是子品。今此本品。梵本具名拘蘇摩多羅驃訶阿楞伽嚕迦駄超三牟達羅鉢[口*履]輪(入呼)陀懼囊三牟達羅阿縛婆(上呼)婆此云華藏莊嚴嚴具世界海之遍清淨功德海光明。謂地山河海等。住在種種光明蘂香幢大蓮華中所含藏故。名為華藏。此華即藏故。持業釋也。又以所持香水海中。各生一大蓮華。持世界種。由此出生多華故。名為華藏。此即生華之藏。有財釋也。若據刻字翻名。則名華藏世界海。梵本音云拘蘇摩多羅嚕迦駄都三牟達羅故。若依有財。應名蓮華藏世界海。莊嚴嚴具者。即彼地山河海眾寶香光樓閣樹等。為剎海之嚴具。共莊嚴故。遍清淨光明功德海者。即彼地山等。皆是無漏福慧遍成就故。世界海之者。謂所管攝諸世界廣多如海。既非即是華藏自體故云海之。之聲即是屬主聲故。依主釋也。或有財釋。理亦無違。

後四子品者。一名說華藏莊嚴世界海輪圍莊嚴品。此即說輪圍山處是也。二名說世界海大地上莊嚴品。此即說大地上河海等處是也。三名說剎種安立品。此名在說諸世界種前安也。四名說世界安立品。此名在說二十層諸世界前安也。而翻譯之家。以隨方當簡故。略子留本。於本名中。復取省易。唯存四字。今所具載者。欲使傳燈之人和本末矣。

二來意者。前品通辨一切諸佛剎海成立因緣。今此別顯毗盧遮那所成依果。前是一之一切。今是一切之一。前通。後別。故次來也。

三宗趣者。顯毗盧遮那依果為宗。令諸菩薩生信起願成慧行等為趣。

四釋文者。文中有二。初辨住因深廣。後諸佛子此下明果相寬博。前中二。初指處所。後是毗盧下明脩因廣。於中三。一脩因廣。於中三。一脩時廣。謂剎海塵數數劫故。此即因顯權實教說脩時不同。彼唯三祇。此乃剎海塵數。差別之相。如寶雲經等說。(撿)二親近廣。謂彼多劫一一中。近剎海塵數佛。餘教三祇中逢事佛數云云(撿)三行願廣。謂於彼一一佛所。脩剎海塵數淨願行故。此剎海因深廣也。

第二果相寬博中二。先明華藏自體。後爾時普賢菩薩復告大眾言諸佛子此中有何等下。明所持剎種等。前中文分十段。一所依風輪。二風持香水海。三海中出蓮華。四華持剎海體。五剎海四周輪山。六輪內金剛地面。七地面香水海。八海外香河。九河間閣樹等。十總結多門。此十段中。前四共一長行同一偈頌。後六長行偈頌各別相屬。

就初段中三。一標數。二略列十多。及顯上所持寶地。一一相屬。其最下名平等住者。遍持諸德故。風望所持。皆有二義。一諸風輪間皆有寶嚴。各以下持上。二諸寶嚴。並在臺地面上。以風輪力。遙相任持。三結最上者勝力能持香海故。云勝滅等也。此中從風至地上海樹等。初唯就持。後唯所持中。各有其能所持義。皆可准知。

第二所持香海名者。以摩尼發光。普照一切嚴海底岸及寶色香水故名也。

第三所出蓮華名者。謂此蓮華眾香為蘂。蘂放眾光。光能降伏諸魔外道及諸煩惱故。名為幢。從此諸事立名也。

第四所持剎海體中。先總。後別。總中四義。一總舉華藏在此臺中。二地普均平。三純淨。四堅。

二別中下文六義。此略舉四。一山。二地。三海。四樹。

頌中十偈分二。初二頌前脩因所成。亦頌第四剎海自體。後八頌果相相。亦頌前三段。前中初一。上半舉因。下半顯果。後一上三句行深。後一句果淨。後八中。初二頌前三段。一頌風。二上半頌華。下半頌海。次五明剎自在。一摩尼生菩薩。二寶光救眾生。三寶中出諸佛毛孔出眾。四光演佛名。五塵含法界寶光現佛。下句結剎自在。後一頌舉因釋成。以因普果圓故。得重重自在。

第五剎海四周輪山。長行文三。初一句總舉輪山所依處。次十句別顯山之體相。後如是下總結塵數。初中山所依處。在剎海地面四周。文云此華藏莊嚴世界海大輪圍山故。前文云華藏住在大華中故。准後頌中。日珠等但是所依處地。若以有蓮華之言。即云在大華之內。其所依處。亦有寶香真珠燈焰等。豈香寶等。亦是華耶。夫文通兩勢。光依有證據者為定。

二別釋山體相中。初句山身三山峯三山輪者。准師子座。以半月為輪。准此即在山半腹。出走輪相莊嚴。今勘梵本。云殊勝妙香威光遍照摩尼為藏。今謂藏即山心內也。四成輪助緣。謂香摩尼為本出燄金剛成輪體。五山間香水。六寶林開華。七地布香菓。八菓間光珠。九香華遍滿。十寶納覆周。

後總結廣數可知。

頌中十偈分二。初六明嚴山眾事之體相。亦頌前文。後四辨嚴山眾事之業用。前中初一。總顯輪山。於中。初句通說所依剎海廣。次句辨山輪色。次句讚嚴皆壽。下句出因。問華藏剎海依大蓮住。此即分量照然。何故初句云無邊耶。答此言無邊。與前說邊。但是一義。所以者何。不性相而即真故。相隨理而無邊也。不礙隨相而即邊也。二頌前山輪。三頌前山體。四頌助成輪體之出焰金剛。五六二頌潤㵎等諸嚴。後四明眾事業用中。一菩薩在山說法。二佛身入樹寶塵光中。三諸事中出佛遍往化物。四諸事中說佛本願。結歸佛力。

第六明輪山內地面。長行文三。初總舉大地。二別明地體狀等。三總結塵數。初中可知。

二明地體狀等中十句。一地體堅。二地相平淨。三地德圓備。謂輪相外現寶藏內充。四地上眾形寶互相間嚴。五寶末為塵。蓮華覆地。六常發香氣摩尼間嚴。七嚴具應念而現。廣遍如雲。八三世佛土嚴具而嚴體攝三際故。九寶網覆地成隱映故。十盡佛所有嚴事。於地布列。交洛相當。展轉重現。故云如帝網也。

後總結可知。

頌中十偈分二。初四頌前文。後六明地用。亦是佛境界事。前中初二頌地體相德滿。後二明眾寶及華遍地嚴。後六中。一雲光說法。二寶現共行。三佛地眾寶塵諸剎來入。彼剎塵內剎亦同來入。四菩薩遊化。五充法界。六結。能知此中業用境界者。唯佛普賢也。

第七助地面上香海。長行文二。先總舉海數。後一切妙寶下別顯海嚴。前中准後剎種。梵本香海及種。皆有十不可說佛剎數。至彼具顯。

後別顯嚴中。應云一一香水海。各有若干莊嚴。略故不說。或後第十門中總結准知。然此所別莊嚴一切香海共同故。無別簡言。於中有二十句。初十明海體狀。後十攝異莊嚴。前中一妙寶底。二音寶岸。三光遍照寶為細覆。四香水眾寶色。五寶旋華布。六檀泥。七言教光。八菩薩持蓋。九菩薩現通。十現他多剎嚴。後十句中。一階陛。二欄楯。三白蓮。四寶幢尸羅。此云美玉也。石也。五依鈴網幢。六華閣。七華城。八寶林網覆。九寶珠。十寶墻。皆繞海岸。

頌中十偈。一頌底。二頌岸。三頌水及華旋流。四頌階及欄細。五頌樹林。六頌華敷。七頌幢。八頌城及珠。九頌墻及閣。十舉佛結嚴。一昔因二現力。

第八明海間香河。長行文三。初舉河數。次一切下辨河嚴。後若廣下舉廣顯略。初中云各有四天下等者。諸海皆爾。無差別故。

次辨嚴中。准後結文。應云一一河有若干莊嚴。略故不說。又以嚴事普無對故。通云一切皆也。於中十句。一岸體金剛。二摩尼岸。三現佛光。四出隨類音。五旋流出佛昔因行時身。六摩尼鈴網。七現他剎海中嚴。八以現本師化身及餘佛通事之摩尼為雲覆上。九妙音稱三世佛菩薩名。十水出光雲。

後舉廣顯略。云一一河有剎海塵數嚴者。如何河在剎海地面香海中間。少分處所。乃容剎海塵數嚴耶。釋曰。此剎海自體。一切所有。一一皆是純淨無漏無㝵法界。一一塵中。當容一切無邊法界。況河間也。故前文云華藏世界所有塵。一一塵中見法界。上下文中。皆准此釋。

頌中十偈。一頌岸地。二欄纓等嚴。二波浪說法。四檀泥與寶同旋流。五涌寶流光。六摩尼現佛。七鐸網覆河。八寶音說法。九旋澓出菩薩。十珠同毫相。

第九河間樹林等。長行文三。初總舉。次一一下別顯。後如是等下結廣。初中香海有四洲塵數河。一一河。有剎塵數嚴事。此亦少分處所。容多嚴事。同前會釋。

次別顯中七句。一白寶華遍。嚴寶樹林。三樹出嚴具。四摩尼間照。五香華遍。六樹說法。七散寶玉。寶王有八。准釋可知。

後結文易。

頌中十偈。初二頌寶樹嚴地。次五頌地上散寶。次一頌樹果現嚴。次一頌嚴具現佛身。後一地塵有諸菩薩當成佛之土。

第十明前九門所說境界一一嚴事。長行文三。初舉事難測。次何以下徵。後諸佛子下釋。初中云世界海莊嚴者。別不離總。但舉總也。不思議者。此有二種。一廣多難測。二融涉難限。言廣多。謂境界既多。一一境界嚴事各廣。廣事一一。各從多因。融涉謂一一嚴事。各從剎海塵數德成。一一德各令遍成一切嚴事。此則一因生一切果。一果從一切因。一因是一切因。一果是一切果故。難測難限也。

次徵云。以何不思議故耶。

後釋中文易。不煩具顯。

頌中十偈。初一寶光雲嚴。二雲作佛事。三寶者說法。四嚴具現佛。五剎中現佛。六寶現依正。七因現果用。八普行能入。九廣行頓現。十體真用淨。上來十段。合是第一明華藏自體竟。

第二大段。明所持剎種等者。於中文三。初總告眾徵起許說。二諸佛子此不可下標所持種及界二章。三諸佛子彼諸下廣釋二章。初中云此中者。此華藏中也。何等世界住者。諸剎及種。俱是世界故通名爾。

二標二章中。准下文香海及種皆十不可說佛剎微塵數。今經無十字。譯人謬漏故。梵本中並有十字。是則諸剎依剎種。剎種依剎海。三位寬狹差別不知。

三廣釋二章中二。初通顯剎種剎依海。後爾時普賢菩薩復告下。別辨香海依剎海剎種依香海。諸剎依剎種。前中二。初長行。後偈頌。就長行中三。初告眾總舉剎種依剎海。二各下別標十事。三諸佛子此下。依標廣辨。初中以香水海及種所依華並即是剎海故。但總云於世界海中也。

二列十事中。一各依香水海別。二形狀別。三體性別。四面向方所別。五趣入其中所從路畢。梵本云鉢邏[口*友]奢。此云所趣入處也。六莊嚴殊。七廣狹不同。八部望諸種行例位分。九部望諸種中有相似之事者。十眾生業力菩薩力佛力或共力任持別故。

三依標廣辨中。於前十事。但顯三門。一位。二形。三體。餘略不辨。初所依中二。先略列十海。後總結廣數。此十海是不相似中十箇。用釋各各之言。亦可但是住處別故。名為各各。非簡異同。以凡一種依一海。即是各各故。二形狀中亦二。先別辨二十種。後結塵數。前中迴轉形者。准梵語。應名迴曲形。謂攝褺往來之形也。壇佉依勒迦等。並如音義釋。三體性中亦二。先別顯二十種。前十以諸色相為體。後十以音聲為體。後結塵數可知。

頌中初一頌依住。次一頌形狀。次三頌體性。次一頌方所及莊嚴並分齊。謂差別門是分齊也。遍十方是方所也。大莊嚴是莊嚴也。次二頌趣入。謂初多入一。後一多互入各不惟本相。次一頌無差別。謂塵容剎海等無差別。後一頌加持。謂如來自在也。

後別辨香海依剎海。剎種依香海。諸剎依剎種中。文二。初長行後偈頌。前中亦二。初總舉所依諸海。後諸佛子此最中央下。次第廣顯。前中云諸香海等在剎海地面如帝網分布者。大部分布似車輪形。中間有別。謂帝釋殿面向東。其網貫天珠而成。以一大珠當心安置。次以其次。大珠貫穿帀繞。如是展轉遞繞。經百千匝。若上下南北四角望之。其珠皆行列相當。今此香海雖在地面。分布相狀。可以准彼故。云如天帝網等也。

復次廣顯中。長科為三段。初明中央一香海內種及諸剎。二爾時普賢菩薩復告大眾言諸佛子此無邊下。辨繞中央海周帀十海內種及諸剎。三爾時普賢菩薩復告大眾言諸佛子彼離垢焰下。明十繞海復各管十海。此中且辨一百一十一海。若總顯者。有十不可說佛剎塵數香水海。十不可說佛剎塵數世界種。有剎塵數諸世界也。

就初段中二。先明諸剎所依剎種及華並海。後有不可說佛剎下。辨能依諸剎。前中三。初香海名者。謂多華各發光明故。海底名者。謂諸摩尼中此最尊獨出名幢王故。又有文像如菩薩形故。二海中出華。以香寶嚴體故。三華中剎種名者。眾寶嚴具為體故。常有熾盛光照諸方故。

二明能依諸剎中三。初總標大數。次其最下方下。別辨二十層廣大剎。沒諸佛子此遍下總結大數及所依等。初中唯標有不可說佛剎塵數。據文但有二百一十一佛剎塵數世界。依後結中。復有兩說不同。初總結有不可說佛剎塵數。後更結云。此一一世界各有十佛剎塵數廣大剎繞。一一廣剎復有十佛剎塵數眷屬剎繞。何故有此三說異者。以最後結云。此一一世界之言。但是此前二百一十一佛剎塵數世界。非是此於不可說佛剎塵數世界數世界。若不爾者。前標及結。豈應標結二百一十一佛剎塵數剎。為不可說佛剎塵數剎耶。

次別辨二十層中二。初廣顯。後諸佛子此遍照下總結。就中。最下層內文顯七事。一舉名。二辨際。際即邊際。剎之下面金剛為嚴。發光輪也。三所依。謂以眾寶為華故。四形狀八楞。如末尼珠。五眾寶為華。如雲覆上。六眷屬剎繞。然以所依等與主剎異故。云種種等也。剎中自佛名淨眼等者。二障淨二智明故。餘佛非不亦然。此且依此爾。已上諸層內或八事。以但加相去遠近數故。或九事。有加純淨言故。准無此言者。通染淨故。又從此上准層漸次加眷屬剎數中間諸事。並准可知。其第十二層主剎內。佛號超釋梵者。梵本中名勝妙梵主。第十三層主剎。即此娑婆也。言形如虗空者。大小乘教並說虗空體無質㝵不可見相。今云有形。此乃迴綴之人。不學經論。未閑法式。叨預譯場。誤累聖教。一朝至此。深可悲愍。今勘梵本云。三曼多(周圓)第嚩皤嚩囊(天宮)伽伽那(虛空)阿楞迦囉(莊嚴具覆)僧塞怛那(形狀)迴文應以形狀置周圓之前。虗空安天宮之上。然後合綴飾云其形周圓以空居天宮莊嚴之具而覆其上。第十五層主剎。形如室利靺瑳法。餘層內所有眾事。隨應准釋。

後總結中五。一舉本剎種。總結所管剎數。二通結所管諸剎十事。三於十事中廣說形狀。此准前說剎種形中。無須彌山形及嚴具形。餘十八同也。四此一一下顯兩重眷屬會同大數。若不將此以會大數。一則此剎種中非唯有一不可說佛剎塵數廣大世界。二則三處說數量相違也。五通結二十層剎。當下所在。謂當香海。及繞海四洲塵數河上。此易可知。

第二大段辨繞中央香海周帀十海所持剎種及諸層剎中二。初牒前中央香海為所繞。後次有下正明就繞十海等。約十海別。即為十段。

就初段中。四一香。海二海中生。華三華上剎住種。以菩薩說法行增上業成此剎種體也四明二十層諸剎。一一層中。文各有七。一相去遠近數。二剎名。三形。四依。五覆。六眷屬。七佛。或有說體。或說清淨。言尸利華光者。尸利此云德也。第九層內主剎。形如難提迦物多。經本作室利靺搓想形者誤也。佛號廣大目如空中淨月者。梵本云廣眼虗空月。第十一層主剎。形如室利靺搓。諸剎名等。隨應准釋。此中略無結數。准例知故。

第二從離垢焰藏香海。次南無盡光明輪香海上置剎種者。略不說華。理實應有。二十層剎內第層剎名妙音者。梵本中名莊嚴嚴具次第間錯。第三層剎名。准梵本。應云眾寶莊嚴光色照曜。佛名准梵本。云善佉法界音聲幢。第四層佛號。梵本云金剛光照音。第五重梵本中。佛號最勝月精進力。第六重梵本中剎名寶蓮華莊嚴清淨。佛號法城慧雷音。第七重梵本。佛號十方廣大名稱智慧燈。第九重梵本。佛號大智開敷蓮華光。第十二重梵本。佛號普眼照明法界光幢。第十三重世界。梵本名離垢藏莊嚴。佛號清淨覺威光。第十四重世界梵本名寶身光明。佛號一切智力虗空燈。第十五重世界。梵本名出生寶旋纓絡。第十七重佛名。梵本大名稱廣持功德音遍照曜。第十八重剎名不思議嚴具普莊嚴。其初一文有七。最後文八。中間十八。各但有三種。相去數量剎名佛號解釋准知。

第三從前無盡光明輪香海。次南右旋有金剛寶焰光香海。上置剎種者。亦略不說蓮華。其二十重剎中。初一文七。後一文八。中間同前。亦各有三。其第二十剎形如室利靺瑳。諸文隨釋可知。

第四從前金剛寶焰香海。右旋次有帝青寶莊嚴香海。中出蓮華。持剎種。其二十重諸剎內。初後各一文亦同。前中間略亦可知。

第五從帝青寶莊嚴香海。右旋有金剛輪莊嚴底香海。上置剎種。亦略去華也。二十重中。初後同前。中間略亦准知。

第六從金剛輪莊嚴底香海。右旋有蓮華因陀羅網香海。出華時剎種。其二十重內諸剎。初後及中間具略同前。准釋可知。

第七從前因陀羅網香海。右旋次有積集寶香藏香海。上置剎種。亦略蓮華。其二十重諸剎。具略同前。第二十重剎形如欄楯者。梵本云謎你迦。此云形如土壇。餘文隨釋。

第八從前積進寶香藏香海。右旋有寶莊嚴香海。上置剎種。其二十重諸剎。所明廣略。亦不異前。餘文差別。亦隨應釋。

第九從前寶莊嚴香海。右旋有金剛寶聚香海。上置剎種。其二十重諸剎。初後中間廣略同前。准釋可知。第十從前金剛寶聚香海。右旋有天城寶堞香海。上安剎種。其二十重諸剎。文段廣略。亦並同前。

本疏云。此上十海名字十海即辨百海及所持種等。於中二。初依前十海。各辨一可說海。復諸佛子如是十不可說下。總結都數。就前能管十海。即為十段。其一一段中有二。先標能管海名。後列所管海等。就所管中三。初略列九海種等名字。次結種內剎數。三廣說最後一海及種並剎。其結文廣。應迴安最後海之後。不爾此最後海乃在結外。非不可說剎塵數內攝故。與前後文有相違故。

就初離垢焰藏海所管十海中欠一海。初八隣次排列自後存略直越。至一不可說之最後近輪山海。下並同此。今勘梵本。此別八海次第稍亂故。梵本中。一變化微妙身。二金剛眼幢。三善安布蓮華。四寶王輪。五善化香焰普莊嚴。六寶末閻浮幢。七威光色普熾然。八一切莊嚴具莊嚴境界。就此文中二。先舉海名及種名體。後此中下。別顯所管二十重剎。於中超間略舉四節。一舉最下層。二超至第十層。其金剛幢世界。是中央香海剎種中第十重者。此亦第十與彼齊第。三更上超至第十三。與中央第十三重此娑婆齊等。以存略故。所以超說。恐失次第。故辨齊等。四更上超至第二十層。至其剎種所管剎之邊際故。此文云。此上過七佛剎塵數世界。至此剎種最上方。有世界等也。剎既終極。不慮失次。故不說齊等剎名。又此中三節略舉。皆云此上過者。准梵本。是超至之言。謂從此超至十佛剎塵世界等故。若不爾者。初節已至第十二層。謂說初層。後指云此上過十故。二從第十二層從沒。指云此上過三佛剎塵世界。此則已至第十六層。從此後云此上過七。乃是至第二十四層。豈非上下土相違耶。餘並准此。

第二無盡光明輪香海者。是前離垢焰藏海次南之海。從此已去一道布列不可說剎塵數海。至逼輪山海。於中。先略舉九海名。及剎種名後。結不可說剎塵數。後並准前。辨釋可知。

第三金剛焰光明香海。是前第二海之次右旋也。亦從此海已去。一通行列不可說剎塵海乃至逼輪山海。中間名等。雖異於前。而分齊不殊。並准可知。

第四帝青寶莊嚴香海。是前第三海之次右旋也。亦從此海已去。一道行列乃至近輪山海。於中。剎種等並准釋可知。

第五金剛輪莊嚴底香海。是前海之次右旋也。從此已去。一道行列乃至近輪山海中安剎種。此列唯有九海九種。餘准前後可知。

第六蓮華因陀羅網香海。是前海之次右旋也。餘竝同前。准釋可知。

第七積集寶香藏香海。是前海之次右旋也。餘竝同前。准釋可知。

第八寶莊嚴香海。是前香海之次右旋也。餘竝同前。准釋可知。

第九金剛寶聚香海。是前香海之次右旋也。餘竝同前。准釋之。

第十天城地寶堞香海。是前海之次右旋也。其近輪山香海河管。二十層內最初文云。此中最下方有香水海。名因陀羅華藏者。從香字。至藏字。竝賸也。應從有字直至世界名發生等。餘竝同前。隨應准釋。

第二總起結數中五。一結香海超數有十不可說佛剎塵數。二有十不可下。結剎種數同香海。三皆依下結前香海及剎種皆依剎海蓮華住。前名海種光明蘂香幢。今此名現一切菩薩形摩尼王幢莊嚴者。是彼華之異名。與最中央香海底名同故也。四各各下結眾剎種諸事不同。略顯十事。一下際嚴異。梵本云。際無間斷。有字賸也。二放光異。梵本云。光明雲輪。三上覆異。四嚴具別。五住時別。六佛事別。七說乘別。八居人殊。九超詣路殊。以面所向覆仰側等通十方故。十剎種既異。佛出亦殊。眾生別故。佛力加持剎不同。五此一一下結剎種所管眾剎諸事不同。略舉三事。一所依。二相望連樓交絡相當。如天網珠故。因名世界網。三通舉多門差別不同。如上來說。形體方所等。第二重頌中。總有一百一偈分三。初一明所依華藏剎海。次九明剎海中諸剎種。後所餘頌。顯剎種中諸世界事。初中初句標名總舉。次句顯分量。次句明具德。後句辨所依。

第二有九頌。辨剎種中分六。初一頌明諸種種種因力。種種莊飾故。不思也。各住自分故。無雜也。二有一頌。明依形嚴等諸事不同。三有三頌。剎種形體差別。四一頌明俱依蓮華。五有二頌。明種中大用光中現剎嚴具網剎。六末後一頌。總結多剎種嚴皆歸佛力。

第三一切剎種下。有九十一頌。明諸剎種中諸剎差別。於中文分為十。初十頌明剎異由因起。於中。初四由生滅業因。合依果有成壞。次三由淨業因故見淨剎。後三通結染淨因。一隨心染淨因。二隨分別心業因。三隨欲樂因所感。二一切諸剎際下六頌。明世界染淨相。一有二頌。總舉淨相。次一唯染相。次三通染淨相。後一唯淨相。三一一剎種下四頌。明剎存敗。一麤壞細存。初偈。梵本云一一剎種中。為染眾生。現不思議劫燒剎輪常堅固。二業存處立。三性無生滅。四佛力常現。四有剎泥土下十頌。明世界中苦樂事。於中。初六明惡道苦。第二偈上二句。梵本云或剎鐵所成。或有赤銅作。次二明人天業。次一明身微細境。此唯淨快樂。後一總結苦樂由業。五有剎眾寶下十頌。明剎體性。兼餘義。隨釋可知。六有見清淨下十頌。明剎莊嚴。於中。初五明一多互嚴。後五明普攝三世嚴。七或有眾多下十頌。明剎形差別。八有剎住一劫下十頌。明剎住時分及佛出有無多少。於中。初二明住時分。後八明佛出有無多少。九有剎無光明下十頌。明剎中有光無光。於中。初一無光。後九有光。十有剎甚可畏下十一頌。明剎中音聲善惡。於中。初二惡道聲。次三人天聲。後六佛菩薩法輪音。竝隨應釋。上來華藏世界品竟。

毗盧遮那品第六

將釋此品。四門同前。

初釋名者。毗此云遍也。盧遮那光明照也。謂身智二光覺機照法。具如妙嚴品初難菩薩德處釋。

二來意者。前此因明之果。今辨前果之因。故次來也。又為答前問因故來也。問此若明因。何故品標果稱。

答若不標果。因是誰因。

三宗趣者。明佛昔因為宗。證成前果令信為趣。

四釋文中二。先明如來本事處。後諸佛子彼勝者下。明佛本事時。前中三。一通辨所說去今近遠。即二剎塵數劫也。二有世界下。明剎海名字依淨慧光。脩普門行德。嚴淨成故名也。三此世界海中下。明依剎海有世界。此中應說依剎海有剎種。依剎種有世界。略故不說種也。就世界中。文有十七。一剎名勝音者。多佛出法音勝故。二剎所依。三剎眷屬。四剎形狀。五剎體嚴。六輪山繞。七剎頂覆。八剎中淨。九城宮高。十衣食應念。十一劫名。三種世間皆勝具足故。云種種莊嚴。十二剎中有香海。十三海中有妙高山。於中三。一山形似華。二名。三寶欄繞。十四山頂有林。於中十一句。一林名。二華樓。三寶臺。四香幢。五山幢六自蓮。七寶網。八樂音。九光為香雲。十多城繞。十一城中居人。十五林東有城文中二。先略標三事。復清淨下廣辨三事。前中一標主城名。二人王下標居者類。三百萬下標眷屬城數。後廣辨中亦三。初廣辨主城。文中十一。一城體。二分量。三郭等三嚴。四寶壍香水華等嚴。五寶樹。六宮殿樓閣。七網。八塗香散華。九寶門。十門前寶幢。十一園林。林中二。謂香寶重鳥和鳴細分有十九事。如文應知。二廣辨居嚴中三。一成就報得通。二行同天無諂。三隨欲應念。三廣辨眷屬城中文二。先別明城名及居嚴。後此一一下。通顯莊嚴。前中二。先略別七城。後如是等下。總結同前標中大數城耳也。十六顯前第十四山頂林內有道場。文中八事可知。十七道場前有大海。海中七事。一海名。二海中出華。三華量大小。四華莖等悉寶。五華眷屬。六華常放光。七華恒出聲。竝隨所應釋。

第二大段。明佛本事時中二。先總舉初劫多佛。後其第一下。正明威光所逢事佛。前中云最初劫者。即前種種莊嚴劫也。後亦名為大莊嚴劫。有十須彌等者將欲說別。先舉其總。然准下文。此大劫中有恒沙數小劫。人壽二小劫。初佛壽五十億歲。威光歷事。三佛轉根生天。今云最初劫中有十須彌山塵數佛者。為彼剎中更有多箇大劫此初大耶。為諸小劫中取小劫耶。若就小劫。不應威光一報但遇三佛。若就大劫。一剎之中。寧有多大。故知此文。最初劫之三字。應迴云劫最初。仍移此三字於後行出興於世其字之下。即無過也。後正明威光所逢事中。四佛別明。即為四段。一逢一切功德須彌勝雲佛。二彼佛滅度下。明逢第二波羅蜜善根莊嚴佛。三諸佛子波羅下。明逢第三最勝功德海佛。四諸佛子波摩尼下。明逢第四名稱普聞蓮華明幢佛。

就初段中。文有七。一先瑞熟機。二爾時一切功德山下。佛現華內。三爾時彼佛下。佛光驚機。四時一切世間主下。機覺來集。五時彼如來下。佛為說法。六是時大威光下。威光獲益。七諸佛子汝等下。佛現涅槃。就初中三。一標佛名。謂眾德圓滿。高出十地。從茲德山。現勝身雲。遍周法界故名也。二諸佛子下。佛興先現。於中二。初總標時。謂百年前林遍嚴淨。後所謂下。顯十種瑞。可知。三其世界下。諸王都覩瑞。根熟樂欲詣佛。

二佛現華內中二。先別顯勝處現勝德身。後如於下。結通現身遍彼世界。前中略顯十種勝德。一等同真如遍一切世出世事法界中一一皆全。乃至重重無盡。故云等也。二普示出生。謂以圓遍之身。於一切剎。現圓滿身。三遍諸道場。或主或伴。四色身圓淨。五力無能奪。六眾相明顯。七現像普遍。八應無不覩。九化身無盡。十眾光滿剎。後結通可知。

三放光警機中三。一顯光名。謂所化時至。待緣覺悟。是故放此發起善根音光也。二十佛下。明光主伴同遍。三若有下。辨光勝能。勝能有二種。一觸物令益。二開覺令集。益中十種。一自覺智開。二息現行惑。三壞五蓋網。四摧二障。五淨惑種。六發地前信解。七生地上善根。八離八難五怖。九棄分段苦。十見佛趣求。此十種益。是光之能。但觸者則得。非當時之事。

四機覺來集中二。初諸眷屬城中主及眷屬光覺來集。後諸佛子彼焰光下。明喜見王及眷屬光覺來集。於中五。一敘喜見王內外眷屬。二爾時大威下。明威光見光得益。三爾時大威下。明威光說偈讚佛。四諸佛子彼大下。明喜見聞威光偈聲亦說偈命眷屬詣佛。五爾時喜見下。明王及內外眷屬詣佛。初中三。一標威光父王之名。二統領下明攝外眷屬。三夫人下明攝內眷屬。言王子五百人。別本云二萬五千人者。按纓絡本業經上卷曰。佛子世間果報者。所謂十住。銅寶纓絡銅輪王。百福子為眷屬。生一佛土。受佛學行。教化二天下。十行。銀寶纓絡銀輪王。五子福子為眷屬。生二佛國中。受佛教行。化三天下。十迴向。金剛寶纓絡金輪王。千福子為眷屬。入十方佛國中。化一切眾生。處四天下。歡喜地。百寶纓絡七寶相輪。四天下王。萬子為眷屬。百法身百佛國中。化十方天子。二地。寶纓絡八寶相輪。忉利王。二萬子為眷屬。乃至三地已上至淨居天王。第十地菩薩。皆二萬子。釋曰。第十地菩薩示現為王。當無二萬五千。按喜見統領及末見波羅蜜善眼佛前。猶未至第二地。恐二萬五千誤也。或可約教說異。理亦無失。餘文可知。

二威光見光得益中二。先明宿因得緣獲善十益故云以昔等也。後正明益中二。先徵。後顯。顯中一證得一切等者。此定能令見一切佛國圓滿德海。此功德即輪故。二一切等者。謂此總持包含一切佛教法故。三廣大等者。謂遍法界巧化之慧。名為廣大方便。方便從慧生慧生慧即名藏。四調伏等者。謂以慈為藏。調眾生故。五稱名之音救苦。如雲蔭息毒熱之惱。此悲不限時方名普。六見眾生利樂皆度脫故喜也。七覺屬等法不取著故捨也。八依無功用思覺起通。名平等大方便。通從方便生。方便名藏。九得初地證真信解及願故。十證佛辨無㝵解智所作。上十皆云證者。或皆於彼得通達故。不爾威光此已成佛。初二第十證同佛故。然此證字。梵云鉢攞底末地地智田賀反。此云貫徹。即亦通達之義。不必皆是如契真性故。後第二佛所見通得益。云是通達也。

三威光偈讚佛中。先結前。後正說偈。偈中十頌分四。初七頌歎佛勸眾觀。一佛坐道場。二佛出難遇。三化現多處。四神通自在。五身圓普現。六圓音普應。七光照滅苦。次一頌歎菩薩集。次一頌歎道場出妙音。後一頌讚已集眾喜見佛瞻無厭。

四喜見王說偈命眷屬中二。先舉王說偈所因。後正說偈。偈中十一頌分三。初三誡眾集往佛所。次七勸令辨供。後一勸賷詣佛。普可知。

五王與內外眷屬詣佛中二。初明焰光城人以王力乘空詣佛。此內眷屬也。復設有妙華城下天龍等九城主伴眾。乃至結有百萬億那由他大城中主伴眾詣佛。此皆外眷屬也。

五明佛說法中四。一說經意故。云為欲等。二說主經名普集等者。謂三世佛所有自在果法。皆集在中故。三眷屬隨轉故。四隨所樂欲。務令獲益。

六威光聞法得益中四。一聞經得益。二爾時大威下。以偈讚述。三諸佛子下。傳示眾生。四爾時一切功德。山下。佛讚威光。初中二。先總明得佛宿世法海智光明可知。二所謂下。別顯十一種智光明者。約所知十一境。以別能知智名。然皆委照明達故曰光明。此則智用名也。十一中大定發智照諸法體平等平等故。二照菩提心中具攝一切世出世法明也。以真心。即是一切心中之二門內。真如門攝一切法也。三照十方事法界。即如來藏明也。淨眼也。六照無功用進趣行二行中來一切行故名藏也。不為功用退故。無功成故大也。不分遍故速也。七照化生法輪明也。三輪中。正教輪。令物從化故云變化。非神通化也。八照佛圓滿德海徹其底明也。決定入言到其源故。九照佛勝解究竟具足明也。十照遍法界佛應機現前明也。十一照佛十力四無畏明也。

二威光以偈讚述中二。先顯偈因。後正說偈。偈中十偈分四。初一述己聞法益。二次有七頌。由獲益見佛宿因。於中。前六法說。後一喻況。法說中。初二承事行。次二施行。後二嚴剎行。喻說可知。三次一頌由益故。見依正自在。四末後一頌有二義。一願承佛力。還如得佛脩治依正二行。二如佛因時願。脩二行。得二果。

三傳示眾生中二。先明傳衣佛德。後令如下。辨益物。前中以自所得之法。為眾生說。令得利益。此十與十前自得十一。有同有異。一總舉行海。二脩之方便。三所成德海。四證淨法界。五現成正覺。六功德無別。七身雲普應。八自在難議。九嚴淨剎海。十普賢行願。二益物中兩句。一令發大心。二令脩嚴正行。

四佛讚威光中有十一頌。初一歎發心。二三歎必果滿。四歎過芥。五歎脩猛。六歎悲深。七通供。八滿願。九知巧。十歎二利。十一行周。並可知。

七明佛涅槃中三。一明大劫中。有多小劫。欲說其中人及壽量數故。此大劫名即是前種莊嚴劫之異名爾。二顯眾生命長。三辨佛壽乃從意。欲釋威光歷事三佛之疑。餘文易了。

第二明威光逢事。第二佛文有四。一明佛出世。二爾時大時下。明童子見佛獲益。三爾時大威下威光說偈勸眾詣佛。四時大威光王子下。威光興眷屬等詣佛。初中佛名以無所得智為眾行眼莊嚴究竟故。出現處不異前佛故。亦於彼也。

二威光見佛得益門。前中。一於念佛定中出現廣多佛故名海藏。二智力持深教義名大。三與樂為先。名隨調伏。卒令解脫。名度脫。四現身如雲蔭覆。狀在境界。是悲所救故。五慶悅眾生所有利樂名喜。佛已具滿此喜福海。從此出現剎生勝境。名威力藏。威光通達此故名即得。六於一切法。通達如虗空。清淨無二。相無二故。平等平等故。名捨。七通達自性清淨性慧故。身是體性也。八應緣即現之通。九於深妙法。略言易解。十智照等流無漏教藏。後總結。有十千皆得通達者。釋前十中即得之言。以此准知前。於初佛見光證十法門者。還只是此通達之言爾。

三威光說偈勸眾詣佛中二。一威光說偈。後諸佛子下。明偈聲益物。前中十頌分二。前八歎佛。後二勸眾同詣。前中分四。初一明佛難遇。次三歎佛身業自在。次三歎佛語業自在。後一歎佛意業自在。後二勸眾同詣中。初三句勸見佛。後五句明見益。二偈聲益物中。以佛力故。聲遍諸剎。有聞之者。皆發菩提。

四威光與眷屬等詣佛中四。一明大眾詣佛。二其佛下佛為說經。三彼諸下眾聞法益。四時彼佛下。佛以偈讚威光。初中可知。

二說經中主經名法界體性清淨者。所詮理也。莊嚴者所詮行果。依彼理成也。脩多是能詮教。從所詮以立故云也。眷屬經。應次劣機。同時而應隨聞異也。

三眾聞法益中。有十種。總相而說。不必人人得此十益。或有同初得二。及至有得第十益者。初得淨智者。謂聞法生信。成聞慧故。慧因信得故。名淨方便。二得地者。聞法生正解。十解成位。位即地故。解慧照徹。名離垢光。三得波羅蜜輪者。聞法超行。行以離相。為彼岸因。此因當成遍法界現可愛莊嚴果故。從果為名也。四增廣行者。此亦同前。得十行益。前依自聞法行。此利他成行故。名普入諸剎。無邊光照。令得淨見。五得趣向行者。有因聞法成迴向行。此約迴漏向無漏說故。名離垢功德幢。幢是皈向義。如猛將幢釋金剛幢同。此上四皆言輪者。由行與證。摧惑義勝故。六得隨入證者。隨是不離義。謂有聞說法性真如。無間而證。得入初地。名法海等者。正智光照法性海故。七得轉深發趣行者。此有多人。或得二地三地乃至七地。今同一別俱望地前。為轉深行。望八地已上。是發趣行。發趣即加行方便等異名。名大智等者。望地前故。引六波羅蜜行故。八得灌頂智海者。與灌頂菩薩。同遣無明緣習故。取灌頂名。(撿仁王記)由此地中得十自在。名不思議智者。無量智者。廣大智者。無能惟智者。般若波羅蜜增上故。云智慧海也。又此地與灌頂菩薩同無功用。然此為首。據極而言。餘如前說。九得顯了大智光明者。謂前諸地菩薩。聞佛說法。得入善慧地。前諸地准亦起法藥。識根病。隨應為說。非如此地大智光明分明照了。以四十無礙解智。自在宣說故。得善慧名。此中名如來功德海光影遍照者。遍照根藥。現光影身。辨說成益。同於如來故。十得出生願力者。或有聞法乘前得至此法雲地。此地菩薩。以自願力。起悲雲。震法雷。通明無畏電光。福慧密雲身。一念周旋百千億那由他剎塵數世界。後倍是數剎中。隨心樂。雨法雨。滅惑塵焰。清淨智者。得智自在依止法界故。名無量等。即由前所說願力所作。令無量眾生生信解故。彼名藏也。

四佛以偈讚威光中。十頌分二。前六歎自所成行。後四歎所脩行與佛成主伴善根。前中二。初二歎大智德。一智趣菩提。二智入佛境。後四結行勸進。皆上半結所成行。下半明所得果。後四中。一與佛對治行成主伴。二與佛供養行成主伴。三與佛誓願成主伴。四與佛嚴土行成主伴。

第三明威光逢事第三佛中四。一明前佛示滅。二喜見下。明父王昇遐。三大威下。明童子踐祚。四波摩尼下。正辨佛興。前三可知。四佛興中文五。一顯佛出時處。及號言最勝等者。謂佛功德海滿。更無能過故名也。二時大威下。明威光與眾詣佛供養。可知。三時彼下。明佛說經名菩薩等者。謂此經中詮顯菩薩稱法界行。此行一一智光照脩稱法性故。一即一切。一切即一。融無障礙故。名普眼光明菩薩行經。攝眷屬可知。四爾時大威下。明威光聞法得益。於中。先標名。後辨用。謂此定力。能普照了一切眾生福非福故。後從用為名。用准可知。五時彼下。明佛以偈讚威光。於中十一頌分二。前四明自成行。後七顯與佛成主伴。前中。發心行。二大悲行。三精進行。四大願行。後七中。一以願迴前行成主伴。二見諸佛因同節根主伴。三四隨諸佛脩主伴行。五與佛嚴剎行成主伴。六令中間說威光願者。亦並同成主伴善根。七多處多時所脩普行。皆以願滿成主伴也。

第四明威光逢事第四佛中六。一明佛出興。謂身不如三界見三界故。名蓮華明。十方讚德名稱普聞。聞皆歸向。謂之幢也。二威光壽盡德二㝵轉報天主其天城前焰光之隣。三共諸下。與眾詣佛興供。四時彼下。佛為說經名廣大等者。謂此經中詮顯。以普門智遍照法界廣大體性之方便故。從此所詮為名。攝眷屬可知。五時天王下。明聞法益。益中初定名。後定用。名普等者。謂萬法絕殊。無非法性。體既同一故。一一包含一切依此鎔融法界。名曰普門。能知此者。普門智。然則普智契普幢。名歡喜。喜從境生。境即名藏。用中能入等者。普智契普境也。六獲是下事說故。此中經來不盡故。無結會。古今。又彼剎中既有十須彌山塵數佛出。威光從初方事四佛。不可但此。即顯華藏因了。上來此品隨分答前問因。上來五品總明第一會竟。

卍按。如來名號品及四聖諦品之記恐不傳歟。

續華嚴略疏刊定記卷第四(本末合)(盡賢首品)

靜法寺沙門慧苑述

光明覺品第九

將釋此品。四門同前。

初釋名中二。先顯得名。後辨釋名。先得名者。梵本中名如來光明網能覺悟品。謂佛足下輪網相中放光。還名光網。照十方佛會。覺悟菩薩。令發意來此故。

釋名者。如來是能放光主。光明網是所放光體。能覺悟是光業用。此斷如來之光明網依主。或有財。簡菩薩等故。是佛所有故。光明網之能覺悟。亦通兩釋。曾音聲等覺悟故。光明有此覺業故。若總言如來光明網覺悟之品。唯依主也。

二來由者。略由二義。一由答前八問故來。謂一佛放光照遍法界。此答威德如日威光。一舉能現一切事物。二光所現剎。答開示之意遍歷諸句。三光現剎中有佛菩薩。答剎莊嚴。四文殊說法顯佛功德及真實理。答佛性。五光所覺悟諸來菩薩。各於本剎淨修梵行。答佛剎清淨。六諸來菩薩本剎金色乃至平等色等。其中有依體立名者。答剎體性也。如以金為體名金色金剛為體名金剛色等。七諸來菩薩本剎各各別別成。名體亦異。此答剎成就。八光所照剎中。皆有百億如來成正覺。此答佛大菩提。亦可眾見世尊。遍空世界中。皆坐蓮華藏師子座。是答佛住。佛知大眾心念請已。各隨其類為現神通令眾皆見。是答佛威德。餘如前說。

二顯前二品名諦別遍。即是此品融遍故來也。謂前所明名諦一切方遍一切。今此品明佛及眾會。一即一切前後共顯。是故來也。

三宗趣者。以佛光照一切剎中菩薩為宗。覺悟彼諸菩薩令來此為趣。宗趣門中但說宗趣。不煩強說餘法。

四釋文者。此中光處照所大數有二十六節。於中前九別顯。後十七同辨。則為十段。此非二十六度放光。亦非一放。而次第巡照。但一放光同時頓照盡空世界。然以言不並彰。說有前後。又為引機入法。令漸覩見故。說有二十六節也。

就初段中二。先明佛以身光照現事境令眾目覩。後爾時一切處文殊下智光讚述令眾悟法。或此智光之言。但是分文。非顯經稱。經名如來光故。今正文殊菩薩門故。前中二。初顯能照之光。後照此下明所照之境。前中文云足輪下者。謂足下輪相中也。足下放光表三義故。一涉達所因起自足下。時行萬行信為至初。為表說信故此放光也。二信望後住最為至劣。足下於身獨為至卑。表說劣門故此放也。三表為本所依之義。謂身能步涉依足下為本。將詣菩提。信為根本。故此放也。下文云信為道元功德母。智度第九云足下放光者。身得住處。皆由於足。與此得也。言百億光明者。顯光數也。以所照世界雖無邊限。然彼悉與娑婆世界及密訓等。是得類剎皆有百億四天下等為所照境。是故光明亦放百億。

二所照境中二。先照現本剎染淨等事。二如此處下現自法會普遍之相。前中三。初總標。次百億閻浮下別顯。後其中下通結。初中照是能照光。此三千等是所照境。然此界量諸說不同。若依真諦部異執記云。以一四天下為一數。從此一數至十。十至百。百至千。是小千世界。三倍小千。為三千。謂一倍至十小千。二倍至百千。三倍至千千。此為三千世界也。又作三倍增。以為大千。謂一倍至三千。二倍至百三千。三倍至千三千。此為大千世界也。若依長阿含第十八云。千日月。千須彌山。千四天下六欲天。千梵天。是名小千世界。千小千名中千世界。千中千界名三千大千世界。雜阿含第十六。亦得此說。若依俱舍十一。釋有二義。初明依處分量。後正明三千大千。言處量者。彼云夜摩等天宮依處量有幾。有餘師說。此上四天依處量同妙高山頂。有餘師說。上倍倍增。有餘師言。初靜慮地宮殿依處等一四州。第二靜慮等小千界。第三靜慮等中千界。第四靜慮等大千界。有餘師言。下三靜慮如次。量等小中大千。第四靜慮量無邊際。言三千者。彼云齊何量小中大千。頌曰。四大州日月。蘇迷慮欲天。梵世各一千。名一小千界。此小千千倍。說名一中千。此千倍大千。皆同一成壞。順正理三十一。大同俱舍。然說三千大千。唯至梵天故。彼云聖教唯說至梵世故。依大乘中。亦諸異。雜集第六。佛地第六。瑜伽第二。智度皆同。前引長阿含等。若依顯揚第一。大意同前。然說三千世界三灾所壞。故知初禪小千。二禪中千。三禪大千。若依金光明。三千世界遍無色界。彼云是諸仁王。手擎香爐。供養經時。其香遍布。於一念頃。遍至三千大千世界百億日月乃至百億非想非非想天。若依此經。唯至第四靜慮。故次下云照百億色究竟天。問此上諸說。何者為定。

答若約至教定量。則此經為定。若依各隨機說。則一切皆定。

二別顯中三。初辨照現人中。次百億菩薩下明照現八想。後有百億須彌下照現欲色天。初中三。一四州。二大海。三輪圍。四州者。按俱舍等說。中印度當閻浮提中。從中向北。三處各有三重黑山。黑山北有雪山。雪山北有香醉山。香雪兩間有阿耨達池。池側有林。名為瞻部。樹形大高。生果甘美。洲因林稱。亦依果名。號瞻部提。提此云洲。綴文習古。猶曰閻浮。弗婆者。此云勝身。勝餘州故。提如前說。瞿耶尼者。或曰瞿陀尼。瞿牛也。陀尼貨也。交關貨易用牛如錢故。鬱怛羅句盧。此云勝生。亦曰勝處。以彼洲人。定壽千歲衣食自然故。佛本行集經第十三云。此閻浮提縱廣正等七千由旬。西瞿尼八千由旬。東弗婆提九千由旬。北鬱單越十千由旬。俱舍十一云。南瞻部如東三邊各二千。南邊有三半。東洲如半月。三邊如瞻部。如東邊三百半。西洲圓無缺。徑二千五百。北俱盧。畟方面各二千等。釋曰。此中二千三半等數。皆由旬量也。四洲人面。各象當洲地形。二大海者。謂外醎海。三輪圍者。帀此四洲鐵圍山。謂須彌山在四洲處中。四寶所成。北金。東銀。南吠瑠璃。西頗胝迦。從此外有重金山。周帀圍繞。一由乾陀羅。乃至第七尼民陀羅。此七山外有四大洲。四大洲側。各有二中洲。八中洲外。有八十億小洲。此外方有鐵輪圍山。周帀如輪。此上九山。皆下入海。八萬四千由旬。住金輪上。若依俱舍。九山入水。皆八萬由旬。若論高量。唯須彌與入水等。餘八望須彌。半半漸卑。謂由乾陀山。四萬二千。乃至鐵圍三百一十五由旬半。餘一百八十步。此依三十里由旬計也。九山縱廣。皆等高量。若依俱舍。高廣數准折可知。

出其九山間有八大海。前七名內。廣同內面山量。第八名外。廣三億二萬二千由旬。此依十十變數量也。問一三千界內。計有萬億四天下。何故此中但云百億。

答此之數量諸說不同。然有二種。一經論翻異。二數法差別。初翻異者。如俱舍翻洛叉為億。此經譯俱胝為億。故此中云。光照一億十億百億千億等。梵本皆曰俱低為億故。此中云。光照一億十億百千億等。梵本皆曰俱低。測法師深密經記。第六中云。俱低相傳釋有三種。一者十萬。二者百萬。三者千萬。謂此一俱胝三千大千世界。或至百數。或至千數。或百千數。

二數法差別者。按此方黃帝笇法。數有三等。謂上中下下等數法。十十變之。中等數法。百百變之。上等數法倍倍變之。諸經論中數乃四等。謂下中上上上上。下等數者。如俱舍第十二云。解脫經說。六十數中阿僧祇耶。是其一數有一無餘。數始為一。十一為十。十十為百。十百為千。十千為洛叉。十洛叉為度洛叉。十度洛叉為俱低。乃至十大䟦羅攙為阿僧企耶。印度俗中。亦同此說。又諸經論。億萬已前亦同此變。中等數者。百百變位。故大婆沙一百七十七云。積一至百千名洛叉。洛叉至百千。名俱低。百千俱低名阿庾多。佛本行集經第十二云。一百百千是名俱低。乃至廣說。皆百百變位。二々一百百千者。一百千是萬也。一百箇百千是億也。梵文巧略千字兩用。又此經阿僧祇品。晉朝本云。百千百千名一俱梨。今此本云。一百洛叉名一俱低。斯並依中等數也。上等數者。千千變之故。大智度第四云一一名二。二二名四。三三名九。十十名百。十百名千。十千名萬。千萬名億。千萬億名那由佗。上上等數者。位位變之。謂將總位為後。別不數積。此別數等前總位故。此經阿僧祇品云。俱低俱低為一阿庾多。阿庾多為一那由佗。乃至廣說。皆倍倍變。若依十十變數。則一三千界有百億四天下。若依百百變數。則有百億四天下。今計一小千界。有一千四天下。數此至百萬。名為萬。是則中千。總有十萬。計十中千。乃有一億。百中千有十億。千中千有百億也。

二照現八相中。但顯五種。餘隱略故。不說。問佛此放光。是成道後。第二七日。如何現前。生受出家。現後涅槃。

答下文云。佛於一念。顯現三世一切佛事。八相微細也。一一相內具餘七故。

三照現欲色天中及後總結。並易可知。

二現自法會中二。先現本會。二佛神力下現新集會。前中云百億如成。亦如是坐者。此明一會遍一切處。非是多處。各別有會。餘遍法界。世界中亦如是遍。此乃圓融自在法會。非餘境界。

二集新眾中。佛神力者。是前各隨其類。現神通也。問前品已說文殊新集。何故今此更說新成。

答今言新集。只是前品新來說法所由事須還牒彼故。問此中現同前品文殊金色界來。復言文殊遍一切處。定不相違。

答法界之身常來遍不相障㝵何以。故即體即用故。此即佛以法界身。放法界光。令眾以法界眼覩文殊法界身。如方為行所似跡境。

二頌中十偈總意顯一切相即平等無差。於中分二。初一頌反顯其義。後九頌順釋。初頌意云。答謂離染。外得解脫。不染著世者。此非證理之智眼。梵本云彼。聖道眼下九順釋中。一出佛體。即無體無體即體。二見剎及佛不㝵依。正歷然而一性平等。曾無動搖。是不壞二相也。三即佛及所說平等也。四見佛及自身位平等第三句釋無能證智無住法性。五知五蘊即無為。故不墮數。數即差別之異名。六遠離世出世三見名超越。若知法者。知彼二性平等之法。七於迴向菩提。能所心平等。大品云。須菩提言。迴向心不在菩提心中。菩提心不在迴向心中。帝釋難云。何故爾耶。須菩提言。不以世諦如幻夢說。但以第一義諦說。是二心虗空非心相。乃至云。若有二法。可有迴向。譬如我東西行。南有止宿故。迴東趣向東。與迴向處有異故。可有迴向。不得但有東而言迴向。無有異故。八出眾生生與我平等。九解了一多平等。謂解多由一起。解一由多生。無一不成。無一不成來多無多。亦無一多。彼一多相由生盡故。一多之念息。一多相平等。此會差別歸平等性。是理事無㝵。非事事無㝵。應審其文。勿謬解也。

第二節光照十方各十佛土長行得義。十偈分二。初六歎佛德。後四歎菩薩。前中初一歎佛苦因為物求菩提。上半所為。謂無明故造業。貪愛故潤業。生死境轉。此二為彼除。此求菩提也。准梵本中。第二句應云愛刺。但隨遂下半明能為可出。二欲佛為物轉不退正見法輪。謂今生求一切法。離斷常二邊之見。故云普也。此頌亦即釋前頌中第三句。謂與眾生說此法。即是為物自求菩提。三歎佛精勤弘掉挃生。四歎佛慈力降魔。五歎佛大智斷惑。唯在一念。六歎佛法皷警機。

後四歎菩薩德者。一遊剎不取捨難。二念佛深廣生喜難。三為佗苦己難。四護正法捨命難。初中意云遊諸億剎。化眾生時。不壞無邊有壞。亦不著者不取。不壞者不捨。以此遊剎。是自在也。二念佛中。上半所念佛。謂德廣如空。障盡常淨。下半能念心。若憶念生喜。所願皆滿。三為佗苦己中。上半為物受苦之時處。下半為物受苦之心。謂若自業自受雖多時多處之苦。未足為難。此皆為佗故為難豐。四護法捨命中。上半正無我所時不㝵捨命護法。下半正捨命護法時了了見無我。

第三節。光照十方各百世界。長行同前。十頌分二。初一內德盈滿。後九外化普周。前中初三句能調之人。末句所調之器。前中初二句了俗如幻。達真無㝵。次句於真心淨。於俗無著。亦可俱淨俱無著。下句所調可知。

後九是佛悲願自在。其云或見者有多義。一或多機異處各感見一。二或同處各見。三或異時別見。四或同時異見。五或同時異處見。六或同處異時見。七或時異處異見。八或同時同處見。九或一人於同異處互處見多人所見。十或一人於同異俱見。時處見。一切人所見。以是普眼機故。然佛不分身無思普現也。九中一頌生時如闇夜月現。二行七步時現具德丈夫。三顧盻時觀方現笑。四師子吼時說我獨尊等。五出家時示行三事。一脫俗繫縛。二脩古佛行。三捨喧觀寂。六坐道場時障盡德圓。七轉法輪時因悲度生。八現神通時調伏難化。九入涅槃時示滅常在。第四節。照千世界頌中十偈。初一歎佛悲智德。上半智深。下半悲濟。二歎佛身從無義義。所觀智百生故。如來身非有而有。有即不有。三歎佛解脫等德。准梵本中。亦通勝解。此中有五。一解脫者。此復二種。一離縛解脫德。謂離三界貪故。心得解脫。離於無明故。慧得解脫親。光意云由離貪心及無明故。證得無為解脫涅槃。涅槃二十五云。貪嗔痴心永斷滅故。心善解脫。於一切法。知無障㝵故。慧善解脫。二無㝵解脫德。謂於一塵中。現不可說不可說諸佛興世等十種解脫如佛不思議法品。說二明行者禪慧德。瑜伽三十八云。明謂三明。行謂止觀二品。涅槃十七云。明者名得無量善果。行名脚足。善果者。名阿耨菩提。足者名戒慧。乘戒慧足。得阿耨菩提。又明者名呪。呪謂解脫者名行吉。吉謂阿耨菩提。足名果。果謂大涅槃。又明者名光。謂不放逸。行者名業。業謂六波羅蜜。足者名果。果謂阿耨菩提。又明者名三明。一菩薩明。二佛明。三無明明。菩薩明者。即是般若波羅蜜。佛明者即是佛眼。無明明者即畢竟空。行者。無量劫為眾生脩行。足者明見佛性。三無數者。相得無為德。謂佛所有六根三業及一切德不墮諸數。非待對法。事即理故。四無等倫者。超下位德。謂唯佛與佛。互望說等。餘無齊匹。五世間等者。離過失德。謂因明比量。但依世俗分別名言。定有定無取相得失。故曰世間。今此顯佛一切功德。超世名言。離有無相。故非彼法。能出其過。如說佛聲。非定有無。非常無常。三科皆爾。假名三科。實離名相。法性生故。諸因量者。謂自他共等三種比量。比量雖有三支五分。因是量主。故曰因量。因明之稱亦從此立也。四歎佛六根三業。一切境界。非是有為三科所攝。五歎佛離心境妄念德。以心境本寂本寂即是解脫。六歎佛寂而常用。七歎佛寂用無㝵。八歎佛無染了染。九歎佛平等度生。十歎佛非有遍有。

第五節光照十方十千世界。頌中十偈。教諸菩薩。盡十種行。一大悲行中四。一盡大心。二正救物。三令出離。四結勤令修。二信佛行。謂信堅親近。三者樂佛德行。謂於佛功德。希望不息。由此明非相應之慧。四學念佛行。謂於四威儀。晝夜常念。此無間修也。五觀三世佛行。謂三世諸佛得修行海。常觀脩學。心無厭倦。此無厭足脩也。六學如實相觀行。謂觀我無我。二俱不著。所以者何。觀彼二性。平等寂滅故。七學觀眾生平等行。謂於一切種種眾生。等心觀察。皆歸一性。所謂無性。八學佛神通行。謂擎持一切剎。飲盡一切海。九學知諸佛國土行。謂觀諸佛土所有色形體性覆際等相。即得法性故。云思惟。色與非色。一切悉知。或佛土中十八圓滿內有色非色者故。或佛國土有根化法性等殊故。云色非色相也。十學知數多行。文易。第六節光照百千世界。頌中十偈。分三。初六頌歎佛即應而寂。次三頌半歎佛即寂而應。後半頌結知此法者益就。初六頌中。前五明身後一明身心。前中一歎佛難取。若以相等取佛。則乖真見倒也。於中三。一離威德取。二離色相取。三離雜種勝取。二歎應無限。謂色相雖應物。莫測其量。如前所引。普曜經說。應持量身。目連尋聲。色相類知。三釋疑。前之二頌乍似相違。謂前頌不許取相。後頌歎相無邊故。此上半會前不違後。以即應而寂故。不可威德色強取也。下半會後不違前。以即寂而應故。乃身相具足隨皆見。四明佛所有法超相故云微妙。是則心不能量。口莫能說。下半重釋即應而寂故。非和合。即寂而應故。非不合。體性寂滅。重釋應寂。五明六根三業得無為性。不可蘊界攝。戲論有二種。一四句中戲論謗。謂非非有非非無句。二言念戲論。謂於離言念法。而以言念稱量。皆墮戲論。今此是後餘可准知。後一明身心即應而寂中。皆可互標釋。謂得身平等故外解脫。得心平等故內解脫。得身心平等故永住正念。或由正念。得平等也。內解脫故無著。外解脫故無繫。或通無失。

二次三頌半即寂而應中。初一顯心寂而應。謂他心智無照而照。說法利物。次二明身寂而應。於中。前頌隨應現形一多互為。後頌無依之身。隨染業行。見色種種。後半明心用而寂。第二句。梵本云。亦未曾分別。謂無分別智。本無分別而分別故。

後半頌總結。知上聖者。即為見佛。准梵本。應云。如是見佛身。此知如來法。正應云知如來自性。

第七節光照十方百萬世界者。梵本中云照十百千。此是萬後億。前中間之數。謂百千為萬。百萬為億。此死但是十百千。未至百百千。當知。猶在俱胝數。前即明此依百百變位。得無惑矣。偈中十頌分二。初五明離分別。後五勸眾順法觀佛。前中初二明佛體甚深德具用廣。後三明佛三業離妄。前中初內初句總標。後三句如次體深德具用廣。後內初三句體深。末句用廣。後三業中。初頌明意業。智是意所故。此有五。一光治所知。二淨治煩惱。三洗蕩餘習。四分別不盡。方能斷證。五此斷證之智。離斷常見。亦離能所斷。證二見。下句結智樂人。二明佛身業離妄中顯身與前智俱非分別所得。餘句明見益。三明佛語中。轉稱性之法輪。此中有四。一轉法輪處。二稱性體。三稱性用。四巧應機宜故。云方便說。

後五勸眾順法觀佛中。初三觀正法。後二觀身土。前中初一深信諸法。離戲論分別。如此方是念佛菩提。二了差別相即無差別。謂一多差別。唯在心言。法本離言故。不可以一多而說。此會相歸性也。三辨無差別之所由。即是釋前頌意。云無一無多者。約體與名。體者謂多望於一。多不自多。由一故多。一望於多。一不自一。由多故一。一不自一。故無一可能有多。多不自多故無多可能有一。是故一多不能相有。體性既爾。名字亦然。故一與多。此二俱捨。二俱捨者。會相歸性。由此普入佛功德也。問上下皆云。一中有多。多中有一。此乃非耶。答彼約事事無㝵。此依理事鎔融。各據一義。不相違也。後二頌觀眾生國土。初頌顯依正歸空。以國土寂滅。故曰無依。以眾生寂滅故。無妄分別。後頌明此二俱空一異不可得也。

第八節。光照十方各一億世界者。前第七節。梵本既云過百千照十百千。明知百千是中等萬數。十百千是中等萬後億前之數百百千是中等億故。此中梵本云。過十百千照一俱胝。胝中等俱胝翻為億。後與下文百千百千及一百洛叉。名一俱胝同也。即彼洛叉。是中等萬也。後第九第十節等所有億名者。皆應准釋。頌中十偈。皆讚佛權實雙行善巧方便。初中歎無相示相方便。謂佛功德海平等一相。不㝵應機有多勝劣。此中有六。一能知智無等。二所知法無邊。三超有。四到岸。五壽無比。六光無比。下句結善巧。二中雖常明三世境界。而不分別。三中雖勸生趣。住無生定。而亦不為定心所繫。四雖善通達一切諸法。而常脩習涅業平等。解脫即涅槃異名。五中雖勸眾生向大菩提趣一切智。而化生證真無智無得。如稱順也。諦實性也。六中隨說證語嘿無㝵。隨語所及。即隨證會。以證智至所言及處故。云一切行處悉已臻。此說法證雙行也。若准梵本。言行雙盡無㝵故。梵云一切處行決定發定發趣。七中雖住涅槃。而化周遍。此寂用雙行也。八中以佛真實智。了知假時數時。數雖不實。不㝵於佛真智現。此真假雙行也。九中同前真假。亦有名無名雙行也。十中雖分明照了三世言說差別之相。而知彼相平等一味。此言無言雙行也。

第九節。光照十方各十億世界。頌中十偈。歎佛因果度生行。於中二。初一明果成度生行。後九明發因誓願度生行。前中初二句因行圓。上句梵云極難苦行。次一句果滿度到也。末句通結利佗能行。

後九中一誓斷物或行。初三句舉古佛。此行末句立誓。同古結行。梵本云。至仁勇猛直入中我亦當然。是其行悉斷除言。與直入中。語異意同。謂佛直入生死海中。除斷眾生無明愛欲。二誓度放逸眾生行。初二句行境。次句行所。末句立誓盡行及結。三誓為眾坐說法行。初二句行境。次緣。末句起行及結。四誓度惡趣行。初三句行境。末句行心及結。五誓燃法燈照迷行。初二句行境。後二句盡行及結。六誓造法船救溺行。初二句行境。後二句盡行及結。七誓建法橋度迷行。初二句行境不見本者。本取我本。所謂無我。後二句盡行及結。問此中既云佛哀愍彼。何故前判後九是佛發因行耶。

答今言佛者。說佛因故。故云佛也。八誓度險道眾生行。初二句行境。次句行緣。末句盡行及結。九信解法性度生行。初二句行緣。後二句盡行及結。第十節光照十方總結無盡世界。於中二。先明世界數量有十七節漸廣至法界虗空。後彼一一下明諸世界所有物現。同前中知頌中。十偈分三。初四欲佛因果等流。次四勸物順法見佛。後二歎佛體用廣多。初中前二明等流果。後二明同類因。因果相配後二因中。前因感前果。後因感後果。謂由前因意業。順觀諸法性相。神力利物。獲十力智。見劫平等。而不㝵三世之事歷然故。云獲相似果也。後因意業柔忍禪觀法性。證業教物故。獲常歡喜普遍宣揚等流果也。次四勸物順法見佛中。前二求法宣說。後二聞法見佛悟真離著。前中先求後。說求。中謂求法為具眾福除二見。更無別意故。云情無異句。標無異求。次二句顯正所求。末句明順求見佛。後說中。初二句說法益物。次句顯正宣說時心不離實際。末句順事理故得見佛也。義利者。令眾生得離惡攝善故。此世佗世益故。福德智慧益故。上四對中。皆先義後利應知。後二中先聞菩提分而悟真。後見十力空而悟真。前中初二句聞菩提分。次句悟真。末句悟故見佛。後中會上求說聞等三見佛義。若見佛如幻。此即離著真見。若取相分別見。如盲見非見。初三句取相不亡故不見。末句離執故見。後重讚佛身普遍無盡中。前頌明用應無盡。上半喻顯舉眾生隨業受身無盡。下半法合明佛身隨器應現無窮。後頌明體真普遍。上三句喻顯。末句法合。佛體湛然遍而無易。上來三品明答初十果問竟。

無餘涅槃。何以故此少善根究竟故。

第六正教甚深中。先問後答。問中二。初直難。後然其下遮難。前中二。初總告勤首。後佛教下正顯相違。前中以勤修速脫故問此菩薩也。後相違中二。先按定。後云何下相違。前中二義。一佛教唯一斷惑之法。二感者。同見此理共許故成按定。准涅槃經。見有眼見聞見。今此聞見後相違中亦二義。一違教力。邪機見斷惑之教而惑不斷。二違同見。謂見教同而斷惑不同故。云不即悉斷。後遮難者。是文殊假說之言。而謂勤首設汝救云雖多同見一斷惑教。然由見教者勤情有殊故。斷惑不等者。理亦不然。救在文外故。此遮云然其色等。於中文二。初明見教者不別。謂皆稟五蘊界繫惑傳故。云無有差別。故不可偏以勤惰救難。後是則下明教法唯二。故反顯云若言唯由勤惰有遲速者。是則不由教一與不一何殊。應不藉此一味教。般下答意由教力勤力因所成斷無斷斷無斷無方斷故。頌云當於佛法中勇猛常精進。

答中十頌分二。初一許說開章。謂上半除偽稱實而說。下半開二章門。後九依章別釋。於中初一頌釋前速解脫章。文顯可知。後八頌釋前難出難章。於中一樵濕火滅喻。喻惑障厚淳者蹔得聞教。即望惑滅。由障厚故。不能復進。所聞速失。二鑽火頻息喻。喻聞教數間斷生意良難。三闕緣求火喻。喻於教不能正聞受持。四閇目求見喻。喻對明師我慢懈怠不能諮啟。五無手足欲遍射地喻。喻無信手以持定弓。無戒足以遍步惑地。以劣聞慧箭。射破厚煩惱地。不可得法望滅一切。八端坐望遍騰空喻。喻離聞望自悟。

第七正行甚深中。先問後答。問中二。初總法首者。謂欲明行法故。而此菩薩。後如佛下正顯相違。於中二。初直難後難。後能受持下遮難。前中二初按定。後何故下相違相。前中心領義理名受。受已恒觀不失曰持。由此受持。悉能斷惑。此理共許故成按定。後相違中三。初總顯。次隨貪下別明。後勢力下結成。初中云既常觀察正理現前則應悉斷煩惱。無由間起。何得亦有不斷者。般次別明中十一句。總相言者。持法本望滅惑。今乃舊惑不除。更增新起惑。法能滅惑。其理安立。文中一於諸有情及資具名等。愛樂染著故。二於諸有情被譏毀等。起植害心。不安隱故。三於真俗境。不如實知。隨毀譽等故。四恃財法等貢高陵物計己勝故起解法等慢。五於自遏惡。不欲他起。恐失利譽。藏其短故。六因他語難。或為餘緣故。憤發現前。乃至執杖故。七由先忿發。結怨不捨故。八於財法等已之者。生不忍耐。慼行轉故。九於財法等祕恡不能捨故。十為求名利。憍現有德。詭詐惑亂故。十一為罔冒他。曲順其情。憍設方便故。結成中。云勢等者。謂雖聞義理。以諸惑勢力強故心隨被起。是故諸惑常不離心。此顯唯聞教。其力少不能令惑滅也。後遮難者。是文殊假縱之言。救在文外。而謂法首云。縱汝救云受持正理是善心。貪等是不善心。善惡既殊故。不妨持法。而復起惑者。此亦不然。此中文未迴。應云何故復於能受持法心行之內。起諸煩惱。謂解法是善心。起惑是不善心。此二心僧理則可爾。何故正於自法涅槃我我所心中起惑我我所貪等。上來難者。偏以自法。應斷惑而不斷為難。下答意不可偏取解法即斷惑。要賴依法起行所曾故。惑方能斷。如燈破闇緣曾方破由從緣故。破即無破無破方破此亦然矣。

答中十頌分二。初一勸聽略說。後九就喻廣明。前中初句勸聽。次句歎問。攝順一正理。故云如實。下半略說。謂非唯多解義理即斷煩惱。要及脩行方成斷證入證也。法喻也。

後九喻中。皆上半喻說。下半法合。初中水漂渴死喻。喻畏行難而不行失於常命。謂三時捨命得於常命。以不堅身。易堅固身等。善戒第一云應生畏處不生畏故。二飯他自餓喻。喻說脩行他依自不依。三善毉自病喻。喻自解治法而不治。四貧數他財喻。喻廣說菩薩行自涅槃無片修行。五王子飢寒喻。喻雖解義理然以諸障所障。不能修行故。無道火之焰。燈如之味。不能資顯法身。為飢寒爾。梵本云。如有生王宮。應獲曾之樂。乃受飢寒苦。多聞亦如是。六韻樂脫他喻。喻說法益他不自益。七盲書示他喻。喻與他悅他證自不證。八船師溺海喻。喻與他說法他濟自不濟。九巧說德行自闕喻。喻為他說德行自身無德行。

問准上所說。毀責多聞。有人乘此說多聞有過。其理如何。

答愚者不了。將為毀責。智人了達。正讚多聞。所以此多聞是成種覺正因。故責不依行向。若多聞為非。豈應責不依行。其猶閻羅責罪人偈云。汝得人身不脩福。如至寂所空手歸等。斯豈責彼得人身乎。此亦如是。又下文第三地中。盛讚多聞。豈一望教前後相違。故文云菩薩見諸眾生隨煩惱大苦失涅槃樂。思惟救法。不離無礙解脫。不離一切法如實覺。覺不離無行無生慧光。光不離禪觀察智。智不離善巧多聞。是故菩薩陪於正法。勤求修習。日夜唯願聞法喜法乃至行法。為求法故無所恡惜。不見有物難得可重。但於說法者。生難遭想。為法悉捨內外所有。無有恭敬而不能行。無有憍慢而不能捨。無有承事而不能行。無有憍慢而不能捨。無有承事而不能佐。無有勤苦而不能受。廣說如彼。又如善財廣求諸善知識。意在多聞。若得多聞。則識流無流法可棄可脩般法正法可捨可依。知佛方便說。正直說。密意說。顯了說。有餘說。無餘說。隨自說。隨他說。世俗說。勝義說。權說。實說。如是遍智方能普應眾生種種根欲。與菩提心相應。若不爾者。心便劣故。與大菩提不相應也。如婆沙三十二云。多聞能知法。多聞能離羅。多聞捨無義。多聞得涅槃。

第八正道甚深中二。先問後答。問中二。初總告知首者。謂所顯正道智為其體故。問此菩薩也。後於佛下正顯相違。於中二。初直相違。後而終下遮救辨違。前中二。初按定。謂智是眾助道主故。云為上首。此理共然。故成按。後如來下顯其違相。知既上首。則唯應讚智。餘度非首。何亦同讚。為無正助勝劣耶。為有正助謬讚助耶。文中十句。六度四無量名釋如章。後遮難者。是文殊假縱之言。而謂智首縱汝救云知雖上首。然以根性宜果故。略隨佛讚者。理亦不然。救在文外故。此遮云。而終無有唯以一法得出離成菩提者。謂若由諸度。各獨出離。容各別讚。既不如是。何各讚耶。此則難者。以正則讚難下答者。以隨根性分異各隨讚勝答。

答中十偈分二。初一歎問許說。謂上半歎問應機。下半牒問許說。後九正答前問。於中二。初二頌標隨非隨二章。後七頌依章別釋。前中初一據非隨按接引接實而說。正助論要。謂三世佛無有以一法而得出世者。今經本第三句中。准梵文。脫以字故。翻直本云。不有以一法已出。說中尊亦不現出有。亦不當出。復迴文應云。過去未來世。現在說中尊。無有以一法。出現於世者。後一依隨根接引。各別讚中。言隨其所應度者。顯引攝方便故。且隨讚非即究竟。唯此一也。餘文可知。

後七別釋中二。初三頌釋前依權隨根各讚。後四釋後依實正助皆要。前中初二頌半。明眾生各有煩惱偏重處及欲樂不同。佛即就彼先治引攝。故此治引。於此相應。即於此讚。於餘則非。餘亦如是。文中六度四無量准釋可知。後半頌總結別讚。乃順曾脩之義。後四頌據實釋中。各上半喻顯。下半法合。初中萬行之本。不越防惡進善。施為進善之首。或為防惡之初。此二若堅萬行有據故喻室基也。二中由忍外順違。則外壞。不能破壞善法。策進自勵則內行增順故。以城郭防外養內為喻。三中菩薩眾。或唯賴定慧降伏故。喻王力能靜中外。四中四無量行利他。即菩薩自利故。喻輪王也。

第九一道甚深中。亦先問後答。問中二。先明告賢首者。能會此違唯柔順勝惠故。問此菩薩。後諸佛下顯相違相。於中二。先舉法直難。後無有下遮救逆難。前中二。先舉共許以為按定。謂諸如來因皆齊一故。云一道。感果不殊故云而得出離。後云何下正示違於果違因故。於中三。初總標。次所謂下別顯。後各有下總結。初中可知。

次別顯中十事。此十多分同上世界成就品中諸門所顯。

又第一世界異者。此有十種。一染淨。二大小。三形狀。四體性。五所依。六莊嚴。七佛出。八劫住。九轉變。十無差別。今略顯二門。餘如成就品說。初染淨異者。如下文壽量品說。始從娑婆釋迦佛土。終至勝蓮華界首佛剎。總有百萬阿僧祇重麤妙差別。謂純染純淨半染半淨多分染淨少分染淨等。二大小異者。如釋迦佛土。唯一三千界。法華第四說。法明佛土。如一恒沙三千界量。智度云以三千界為一數。數至恒沙。為一世界性數。性至恒沙。為一世界海。數至無量恒沙。為一世界種數種。至無量十萬恒沙。為一佛土。釋曰。准智度。釋法華法明佛土。是世界性土。若准上文華藏界品說。藏剎海中有世界海。徵實數世界是毗盧遮那佛化境者。按智度。以恒沙為量。數至無量十方。此以剎海塵數為量。塵是一剎。殊非比也。更有多重稱普賢等境。如理應思。

第二眾生異者。即前染淨諸剎種種差別人隨異。或唯地上。或地前。或通前二。或兼二乘。或曾凡夫惡趣等故等。

第三說法異者。如十卷楞伽云。佛告大慧。非一切佛土言語說法。何以故。有佛國土。直視不瞬。口無言說。名為說法。有佛國土。直爾示相。名為說法。乃至云。有佛國土。動身名為說法。廣說如彼。又如維摩香積品說。說法多種。曾如第一教體門辨。

第四調伏異者。即如前說。隨土淨染。眾有勝劣。各隨起病。設對治門故。

第五壽量異者。如佛名經第七卷說。梵聲佛壽十億歲。月面佛壽一日一夜。餘廣如彼。阿彌陀經云。彼佛壽命無量無邊。法華第二云。華光佛壽十二小劫。第三云多摩羅䟦旃檀香佛壽二十四小劫。大通智勝佛壽五百四十萬億那由多劫。第四云法明佛壽無量阿僧祇劫。普明佛壽六萬劫。山海慧自在通王佛壽無量千萬阿僧祇劫。

第六光明異者。或光色不同。或遠近照異。或常放差別。如釋迦佛有常光放光。普明佛唯有放光。以常放故。無別常光。如法華第四說。阿彌陀佛唯有常光。以彼常遠照十方國。不得放故。

第七神通異者。謂諸如來隨染淨剎眾生異故。現通亦異。

第八眾會異者。此有三種。一根類。二多小。三會數。初根類。不如前眾生界異說。二多少忘。或菩薩多聲聞少。或反上。佛名經云。彌留勝王佛。初會聲聞眾。八十億百千那由他。師子佛初會聲聞眾。有九十九億等。廣說如彼。或三乘眾多。人天眾少。或反上。或僧多少隨剎淨染故。佛壽脩從故。三會數者。如佛名經第七云。彌留勝王佛四會說法。華勝佛一會說法。聲德佛三會說法。放焰佛十會說法。或一經多會說。或一會說多經。廣顯應知。

第九教儀異者。此有三種。一立乘教別。二位名同異。三互說不說。初謂有佛唯說一我乘。或有說三。或有說五。或曾說三五。會歸於一。或說無量。故下文云。十方佛土中聞說一乘音。或二三四五乃至無量乘。或有佛說漸教。或有說頓教。或有僧說。權實亦爾。二位名異者。謂諸世界眾生名。宜聞不同佛名諦名乃至一切法門名字。藏經立稱。皆各差別。三互說不說者。如根淨土中。不說地前諸對治教。會涅槃等。或於藏教。有說不說。謂有佛土。無殺盜婬。彼佛不說。得犯方制因緣經故。無有文字言說佛土攝機示相令會經故。有脩多羅。亦示相。本生。本事。曾成佛身。示未曾有。方廣大用心諸用不請自現。無餘五種。廣說應知。

第十法住任異者。如華光佛正像法各三十二小劫。光明佛正像各住二十小劫。山海慧佛正法二無量千萬億阿僧祇劫。像法無量千萬阿僧祇劫。廣如法華第二三四中說。更有應說。上來別顯竟。

三總結可起遮救者諸文殊。恐賢首救云。諸佛因行雖皆曾具。然由願樂各異故。感剎等殊。為遮此救故。云無有不具等。謂若以願樂各異故。界亦異者。則應諸佛因行互有勝劣。互背。若爾不應得界果齊等。謂海不渴。不應成佛。不得名為應正等覺。理既不然故。云無有不曾一切佛法而成菩提。蓋知諸佛因果。曾同異義。言因同者。一切行海皆同脩故。因異者。用彼同因。皆同迴向。種種應機果故。因果者。行海同行感果同故。異果者。由將同因迴向成體種種應機果故。謂斷於彼同果之體。能與種種見異之機。為增上緣。令得隨見故。此如錦窠線。又如十樂佛。常同常異。融無障㝵。今文殊於二種因果中。以因同果異。作相違難。賢首以因同果異。作相順答。非但不相違。亦乃極相順。所以者何。若無同因。異果不成。無可以迴向故。若無異果。同因無用。又此遮救文亦是結成前難。會釋應知。

答中十偈分三。初文殊二字標告問者。次法常爾下牒問中共許。後如本下八頌正答。初中謂今問者領答故。先呼其名。二牒問共許中二。先想牒。後一切無礙下別牒。前中二。初三字明諸佛共同之事。不待因成故。云法常爾。此不待因成之事。諸佛無異故。云唯一法。別牒中二。先兩句牒前唯一道而得出離。後一頌出離果不異之相。此中言一者。同類之一。非一二之一。餘文易了。

三正答中二。先七頌別明。後一頌總結。前中三。初二頌明異因果之應感。次二頌明同因之果應感。後三頌通辨同異業果。初中前頌明異因感異界。上半因。下半果。後頌明異果應異見。上半能應果。下半所應機。次二中前頌明同因之果非劣所見。後頌明彼因果唯德齊及分階佛境者方覩。後三中二。先一頌半明三因所見剎等異。頌文巧略舉剎攝餘。故但說剎。三因所。謂一感者因行心樂異。二佛共同異業力。三佛地同異果力神威神力即二果力也。後一頌半明由因見剎等異。舉隨機心。攝餘因緣。頌文略故。初後各兩句苦明見異所因。中間兩句明所見果異。前中上二句順釋。下二句反顯。謂由心異故異見異。非佛使然。後一頌總結。云一切剎中見佛種種異者。皆如上說法。如是故。

第十佛境界甚深者。上來九段問答。明文殊一人別問九菩薩。各別文殊一人。此則以總顯於別。別設顯總。總別共成信中觀解也。今此一段問答。明九菩薩共問文殊一人。文殊一人文殊通答九菩薩。此則以別顯總。總復顯別。總別共成信中觀解也。文中三。初明諸菩薩同問文殊者。非上首。無以明佛境。故問之也。二我等下明問答次第。謂九菩薩是總之別。前已各說。文殊是別之總。今次當演。三唯願下正顯問詞。於中二。初總標。後何等下別列。前中云妙辨才者。剖析分明曰辨。稱根合理曰才。說契佛境入玄為妙。如來者如上說。境界者略有二種。一所緣。二分齊。此中通二。准文可知。後別中十一句。一總。謂佛境深廣徹理遍事故。別中一因是佛因非餘分故。二佛所度生佛所緣故。三諸器世間佛所緣故。四緣三世平等境之智故。五理事鎔融無㝵法界法故。六佛知一切眾生言音性相。以一切眾生言音為說法言音。不壞相而無相。唯佛境故。七佛能證智唯佛能知故。八佛能證智證所證如此唯佛所證故。九佛現世照世唯佛事業故。十三世總心佛一念知盡非餘境故。

答中十偈次第答前十一句。初一答前總句上半標理事。二境下半明二境所證。謂佛境界。唯有二種。一理。二事。理是事理。則至近難測故。初句云深也。事是理事。則小分亦無限。次句云量等空也。理事非即故。次句云眾生證入也。理事非離故。末句云入無所入。眾生即如。不待更入故。二答因境界中。有三義。一稱法性。二熾盛脩。三無間順故。無終極。如文可知。三答度境界中。物心樂皆令獲益此非餘境。四答入境界中。佛於眾生及器二種世間。智身潛入密作利益。或現色身顯益於物。五答三世平等知境界中。上半明知用。下半顯知體。六答法境界中。上半明所緣無㝵理事之境。下半彰從能了以得名。七答說境界中。佛了世言音。即相而無相。八答智智境界。謂所智性淨法界非染識智。非妄心境。唯佛能知為眾生說。九上半答之證境界。證謂能證。於中上句明障無不離故。云非業非煩惱也。下句明理無不契。能證智寂故。云無物也。所證相盡故。云無住處也。此能所俱泯。方為佛證也。下半答現境界中。雖能照智寂及所行境泯。即以此能所平等。而現世間。是故常行世間。而無所行。是名現世照世也。十答廣境界中。上半明可知廣。上句能依心廣。下句所依時廣。下半明能知智廣。上句舉疾知。下句委細智。上來初文殊問九菩薩。九菩薩答為別相。後九菩薩問文殊。文殊答為總相。正辨十甚深竟。

第二明明現諸事者。謂前品云。如來之下光照此三千界內四洲大海圍山八相欲色界天等其中所有悉曾明現。是也。此中略顯九種。初一總句法。即是下八種法多類不同故。皆云差別。二業者。一流無流業。二就流中善不善業。或是營為種種生業。三世間者。謂五趣器世間。四身者。謂五趣總根。五根者。謂二十二根及利鈍等。六受生者。謂四姓家。或賢不賢聖非聖等。七持戒果者。人天身及端嚴無缺陋等。八犯戒果者。三途身及缺醜陋等。九國土果者。謂器世間別處種種國界洲郡縣屋宅等。如是種種差別。佛光照故。悉明現會眾觀也。上來明現諸事竟。亦是前品所明光二十六節之初節也。

自下第二明結通中二。初結東方。後南西下結餘九方。此結亦是前品從第二節已志光所照處。此中略舉十數。其量分齊。如阿祇品說。餘文可知。上來滿段。總明第一信中解竟。

淨行品第十一

將釋此品。四門同前。

初釋名中二。先明名者。梵本云。具折羅波唎戍提。(戍音作輸律反)言具折囉者。所行也。波唎者皆也。遍也。戍提者清淨也。謂由善用心令三業六根於所行三性境皆隨所應成信願行故。云所行皆清淨也。

後釋名者。既由於境用心巧願。令眼等所行皆得清淨。此則所行之清淨。依主釋也。

二來意者。前品明信中之慧解。今明信中三願行故。次來也。

三宗趣者。以隨何巧願離遏為宗。成諸勝妙功德為趣。亦可成後德用為趣。

四釋文者中。文二。先智首菩薩問舉法微其因。後爾時文殊下文殊菩薩答標德顯其因。前中文有十一段。一無遏三業。二得堪傳法器。三成就眾慧。四曾道因緣。五善知三科有及三界三世。六善順。七覺三脫七國滿六度四無量心。八得十智力。九世主敬護。十能為饒益。十一於眾尊貴。問此十一段所成功德。在何住中。

答或有唯在佛果。謂第一第三第八。或唯因位。謂第二第四第六。或通因果。謂五七九十一也。就初段中十句。初總。餘別。總云無過失者。謂後不害等九種是也。二別中一常心已非可害。況與諸法平等之性。而相害耶。二三業印機而現。則應無不宜故。無可機毀。三不為諸魔外道破壞。四自力不退他力不能轉。五任運成就故。六念念昇進。七自體離染。八於他不染。九常隨知轉。

第二段堪傳法器德十句中。一生中國有佛法處。二種族尊貴。三崇心三寂之家。四色貌端正。五曾丈夫相諸根無缺。六記憶不忘。七決釋分明。八性行仁和。九處眾無畏。智度云。菩薩別有四種無畏。一總持畏。於法記持不懼忘失。二智根無畏。知根授法。不懼差失。三決疑無畏。隨問能答。不懼不堪。四答難無畏。有難皆通。不懼屈滯。十性自覺悟。厭生死。求涅槃。亦常自劣察不造眾惡。

第三段十慧者。一尊故。二首故。三上極故。四尊極故。五無分限故。六非籌算得故。七非心言到故。八無正偶故。非以校智故。十非口能宣故。十中後六非十大數中量無等數。所以者何。彼十大數有分限故。今此皆是稱法性慧深難表詮約遮顯也。

第四段十種曾道因緣者。一已有習種無倒聞重。梁攝論云。多聞熏習。與阿梨識中解性和合。一切聖人以此為因。無性攝論云。此聞習熏即是有流。而是出廿心種子性故。二有勝欲樂七求大菩提故。三諸所順行皆善巧故。四諸波羅蜜順違境界皆現前故。此所即是有境能生心也。五於前順違境。皆成順道相心中現故。六具信等根故。七曾決釋明故。八會相即性不止而止故。九了性即相不觀而觀故。勝天王云。奢摩他者。一心不亂。毗婆舍那者。如實見法。又如涅槃深密等說。廣如別章。十審細籌量故。此十皆能資道令增長故。俱名力也。

第五段十善巧者。唯義應云於蘊善巧。餘九皆爾。此中有十者。一蘊。二界。三處。四緣起。餘六三界三世也。善巧者。謂於十法。善知其相。然不動實性。謂一一釋名出體。諸門分別。即此體等。如幻不實。若自觀察。若為他說。皆如應是。初由色等。皆有重擔義積聚義。同名為蘊。世間苦說蘊名為藏。物所聚故。二由生長門義。名之為處。謂依諸根境。生心心法故。三由種族義別義持義。故名為界。種族者。如一山中有多銅鐵等族。說為多界。此亦如是。於一身中。有十八類諸法種族。名十八界。別者六三互望各差別故。持自種類。不相雜故。曾釋三科。如別行章。四由無明緣故行起。行乃至有緣故。生老死起。如是十二。皆從緣起。五由有男女形。因欲愛受身故名為欲。望上地別故名界。六由無男女形別。因色愛受身名為色。望上下地別故名界。七由無根生色形。然以無色界愛。受四蘊身。望下二地別故名界也。八由謝往色心無有體用。名過去。九由當起色心未有體用。名等來。十由色心體用已起未滅。名現在。於此十句。皆明了性相。後鎔融自在名善巧也。

第六段順七覺三脫者。先七覺。後三脫。前中一於可觀諸法自相無相而明記故名念。二觀察二諦了不了法門名釋法。三順善退惡名進。四原法心悅名喜。五身心調暢名猗。六專注所緣名定。七遠離沈掉而平等寂靜名捨。然不同權小順故名為善順。皆是佛果盡無生智四智十智因故。俱名覺分。諸門分別。具如別章。後三脫中。一知一切法實相。所謂畢竟空。二知一切法無相故不受不著。三知一切法空已。不觀諸法若空不空若有若無。三中後二依初立故。總名為空。若從方便名空等三昧。若從方便及根本名空等解脫門。門即三昧。是趣入解脫之方便故。解脫即是出離。般涅槃即方便淨法界。廣顯如章。

第七段六度四無量。如別章說。

第八段。十力者。一善惡因果各相稱順名是處。翻此名非處。乃至知一切事理稱與不稱皆爾。如智度二十四說。二三世自業各有三世根。或三性心中受三性業根。釋曰。理實業唯二性。論約名種言感三性根。故作是說。或若原不苦原根各等隨自因緣受等。三信等諸根有上中下。或依乘不同。或得果遲速。或宜說廣略。或宜以挫誘等。四積習成性。性即界種種不同。或入道遲速。或受化殊異。或宜讚毀。或起見各殊。或貪等厚薄。五於種種境勝解各異。彼彼境中深忍樂欲故。智度云。知眾生種種解智力者欲名信喜好樂好五欲成。唯識云。信謂於實德。能深忍樂欲。乃至云。忍謂勝解。六於一切善道一切惡道一切聖道各知處。七四禪八解脫雜愛見慢名染。不雜名淨。智度云。禪攝一切色界。解脫攝一切定。乃至云禪定解脫即是三昧。此力唯降魔。次第三根力以已去七力同一降故。八一切眾生謝往色心名宿住。此智悉能記憶現前故。九一切眾生未來隨業因緣所有生死悉明了知故。十煩惱流住佛斷無餘。聲聞但能知自流盡。佛則不爾。知自流盡。亦知他盡。如是十力各緣境時。無能勝故名為力。曾顯如別章。

第九段十王敬護文易可知。

第十段十種饒益中。一為依。或名舍。長養善根故。令免一切苦事故。二救亦名護念。脫煩惱故。令得大安穩故。三歸者。令離怖畏故。與作大依處故。四趣者。令至一切智。五炬者。令得曉悟實法故。破一切眾生無明暗故。六明者。令得智光滅癡闇故。示現如來自在故。七照者。令入光明地中故。八導亦名導師。引彼令入真實法故。令得無上出離故。九勝導亦名大導師。此其無破大智慧故。十普導者。今見圓滿法界故。

第十一段。於眾尊貴福知超絕德中十種。一第一者。亦名為首。首有二種。一勝首。即後為勝是也。謂光明功德故。二大首。即後為大是也。謂猶出無二故。第二大者有二種。一上大。即後第七為上也。二無上大。即後第八為無上也。第三勝者。即後第五妙也。謂智自在勝故。第四最勝者。即後第六極妙也。謂離一切煩惱。自在最勝故。第七為上者。即後第九為無等也。謂為一切之上。無與等故。第八為無上者。即後第十為無等等也。謂無與等者互齊等故。曾釋如十地論第三卷首。於前開後。以後釋前。此約在家菩薩。以悲願力。於人天中。受攝根果自體功德勝也。若依佛果治說。如來功德海滿。更無所少。故稱第一。此亦總句。大者體包法界故。勝者自利圓滿故。最勝者利他究竟故。妙者煩惱障盡故。極妙者所知障盡故。上者望下無及故。無上者望上更無故。無等者望下無倚故。無等等者。望倚皆是無等者故。上來總明舉果徵因竟。第二文殊答中二。初歎問成益。後佛子若諸下正答。前中二。初明歎問。謂所問益廣故曰善哉。後汝今下明成益。於中二。初明能成益心。後哀愍下明所成益境及結問。前中云饒益者利益也。安隱者安樂也。多所者顯廣也。故佛論第七有五釋。一令順善因名利益。令得樂果名安樂。二令離惡為利益。令攝善為安樂。三伏眾生苦名利益。與眾生樂名安樂。四令得此世益名利益。今得他世樂名安樂。五令得世間益名利益。今得出世樂名安樂。後明所益境中。利樂滿字唯配可知。

後正益中二。初總答。後於諸下別顯。前中亦二。初答。問云何得。故云若諸菩薩善用其心此顯能順因也。後答無過失三等業十一段德是所成果故。云則獲一切勝妙功德。此所成果。皆從大智已相不求三有願成故名勝也。皆從大悲為眾生願所成故名妙也。亦可前妙後勝。

後別顯中二。先標所成果德。後佛子云何下顯能成因行。前問中盡舉果後因令此答。亦標果顯因爾。前中十句。一於諸佛法心無㝵者。是前問中十慧德。二住三世佛道者。是前順七覺三脫德。三隨眾生住等者。應云眾生隨住恒不捨離。是前十王教養德。四如諸法相等者。是前於蘊等十善巧德。五斷一切惡者。是前無過失等十種三業德。六具足眾善者。此有二種。一是前六度四無量。二是為一切眾生中第一等。於眾尊重福智超絕德。七當如普賢等者。是前生處具足等十種堪傳法器德。八一切行願具足等者。是前因力等十種具道因緣德。九於一切法自在等者。是前十力德決釋無礙故。十為眾生。第二導師者。是前於一切眾生中為依等十種饒益德。下賢首品中說勝功德。只是廣說此爾。

後顯能成因行中三。初總徵成德之用心。二佛子菩薩下別顯用心之行相。三佛子若諸下總結用心及所成德。初總徵者將欲別顯故。

二別顯用心行相中二。先通斷簡諸願四句。後總科別釋。前中三。初通顯三事六法。二別明三事。三以初後二事相對辨例。初中諸願每有四句三事六法。三事者。謂初句是願所依事。次句是願可為境。後二句是願所為境。得成益。此中願是希望善欲為性。若發語言則兼善色等為性。若通心語加行。則根及尋伺。共為其性。六法者。謂初事中有二種。一者內。謂菩薩自身根識等。二者外。謂他身。或依果。或資具等。經云菩薩等故。在家等故。次事亦二種。一能發願者。二所願眾生。經云當願故。眾生故。後事亦二種。一者自益。由此諸願成前諸德故。二者他益。由此發願願眾生故。此中願即是行成迴向故。一一曾成所行清淨善業行故。經云知家性空等故。此後二句。或有前句是因後句是果。如云所行無逆成一切智等。或有二具是因。如云巧何師長習行善法等。或有二俱佛果。如云永離煩惱究竟寂滅等。成俱通因果。如云以法自娛了技非實等。或有三四共成一句。如云演說種種無乖諍法等。

第二別明三事中。初願所依何。二標願所為境。三願所為境得利樂。初願所依事中。略據十二門料簡。一三性。二三業三十八界。四依正。五情非情。六內外身。七內外受。八內外心。九內外法。十六度非六度。十一三學非三學。十二三寂非三寂。初三性智如孝事父母等善性。背恩無慚等是不善性。菩薩在家等是無記性。其中或有通二三性者。如理思之。二三業者。謂上昇樓閣等是身業。論義說法等是語業。敬心觀佛等是意業。其中或有通身語。身心。心語。身語心等。並准思釋。三十八界者。謂見昇高路等是。初三界技樂集會等是。二三界洗滌形穢等是。三三界得義食等是。四三界洗浴身體等是。五三界敬心觀佛等是。六三界餘類。應知。四依正者。謂山林河池等是依也。端坐結加等是正也。入堂宇昇樓閣等亦依亦正。修定修觀俱非依正。或是正攝意業順故。餘准可知。自下情非情等。諸門分別。隨所應釋。二標願所為境者。此中二願。該盡法界一切有情。不同獲小小教。不顯普使有情成佛願故。大乘權教願他成佛。五種性中一性半故。三願所為境得利樂者。由此菩薩依種種事願他成種種德故。自獲如前所說功德。今略舉十種。願他成德。自成勝德。用相屬當。謂願他不行一切不善之法。及得堅固身心無屈等。自得無過失等十種三業及斷一切惡等德。二願他皆如普賢端正第一等。自得生處具足等十種德。及尚如普賢色像第一德。三願他深入經藏。智慧如海等。自得十慧德。及於諸佛法心無所礙德。四願他具足成滿一切善法等。自得因力等十種德。及一劫行願皆具足德。五願他具諸方便得最勝法等。自得於蘊處界等十種善巧德。及如諸法相悉善通達德。六願他能行佛道向無餘法等。自得七覺三脫德及於一切自法在德。七願他勤脩諸行趣佛菩提等。自得六度四無量德及具足眾善德。八願他所作皆辨具諸佛法等。自得十力德及於一切法自在德。九願他善事於佛。一切護養等。自得十王護養德及隨眾生住恒不捨德。十願他同佛出家。救護一切等。自得為眾生依等十饒益德及為眾生第二導師德。喜相如是。若細分別。一一願成一切德。一一德一切願所成。以此菩薩心口起願時。不住事。不住願。不住自。不住他。不住自行果。不住他行果。是名菩薩善用其心。一切諸願。同此一性。是故一願即一切願。一切諸願即是一願。以如是因。成如是果。因既一多無㝵。果亦多一鎔融。

第三以初後二事相對辨例。且依三性相對。有二十四例。一以修善順對修善。如自詣大小師願他巧事師長習行善法等。二以順善對得果。如自歸法願他深入經藏智慧如海等。三以修善對修善得果。如自受和上教願他入無生智到無依處等。四以修善對惡行。如乞食不得恭敬願他不行一切不善法等。五以修善對離惡果。如乞食見鉢空願他心清淨空無煩惱等。六以修善對離惡行果。如乞食得麤澁願他心無染著絕世貪愛等。七以修善對修善離惡果。如入里乞食願他入深法界心無障礙等。八以修善對離惡行得善果。如右繞塔願他所行無逆成一切智等。九以離惡行對離惡行。十以離惡行對離惡果。十一以離惡行對離惡行惡果。十二以離惡行對修善行。十三以離惡行對善果。十四以離惡行對修善得果。十五以離惡行對離惡行得善果。十六以離惡行對修善離惡果。十七以無記行對修善。十八以無記對善果。十九以無記對修善得果。二十以無記對離惡行。二十一以無記對離惡果。二十二以無記對離惡行惡果。二十三以無記對修善離惡果。二十四以無記對離惡行得善果。上來且約自修善行等。略此屬當。未顯見聞他修善等發願。若廣分別。如迴向品等說。其約離不善行及行無記法。亦未辨見他。略舉其例。未配經文。或有或無。要者思惟。恐繁不載。經標一百四十一願者。非菩薩弘願只有若干務。示體或令准為之爾。上來總明先通料簡諸願四句竟。

第二總科別釋者。就此一百四十一願。長科為十段。一從初至在厄難。明在家時願。二捨居家下。明出家受戒時願。三若入堂宇下。明坐起裴束時願。四手執揚枝下。明揩洗身口等時願。五手執錫杖下。明為乞食路行時願。六若見眾會下。明在路見何物時願。七見嚴餝人下。明路見人物時願。八若見城郭下。明入城乞食時。願九若入水下。明洗浴修行時願。十若洗足下。明眠覺時願。

就初段中。有十一願。初中家是拘繫迫迮之義。類身如家故。以自居家迫迮。願他觀身性空。離於逼迫。二以己事親。願他修事佛因。得一切世主等守護供養果。三以己愛見悲。願他得無緣慈。四以己得欲適悅。願他除欲得安。五聲色所成非實即是以法自誤。六初地永害分別欲貪及十六心已。各隨地害俱生現起。七達偽即真。八正法如樓。令見普徹。九於我若愛。於所則著。不能行施。亦不稱理。准梵本。應釋云。捨己物。離於我所。謂己及物是我我所。俱不可得。故云悉捨。其愛字有作受者謬也。十智眾聚緣成則捨聚見成佛智也。十一以自在厄。願他得解脫身意。

第二段中有十五願。一願他捨三界惑家。故云心解脫。二以已入和合地。願他說無諍一味法。三以己近善友。願他同己。四以己求所求願達故。願他心不退得達。五以己出俗入道。願他修善離苦。六鬚髮姿飾是貪愛。今剃落如斷惑證寂。七自著不正色衣。意為不生染著故。願他行無染行得無果。八以己凡身自為出家。願他同佛為眾生故出家。九以己歸佛為弟子。願他為佛真子發大心。繼佛種。梵本云。勃陀防捨寫阿弩彼猘駄耶。(防音浮望反捨音作啇反寫音作相我反猘音昌曳反耶音作余何反)勃陀云覺。謂能覺者。舊云佛略也。防捨寫云種也。阿弩不也。彼猘駄耶者斷也。譯家翻不斷。為紹隆爾。十以己歸教理法。願他得深廣智。證教所詮。十一以己歸和合眾。願他以法御眾便無乖礙。十二准優婆塞戒經云。受菩薩戒。先應遍受五戒十戒二百五十戒。若尼則五戒六事五百戒。此云受學戒者。是其三戒。以己心作。願他亦然。善學作持也。不作止持也。十三由前受三戒時。有闍梨和上故。次明此以己受二軌範師教。願他亦具二相似益。十四以己依於和上生智故。翻此願他得無依無生智。和上此云近讀。亦曰親教。具釋如音義中。十五以己具前諸戒為方便。今後受菩薩最勝戒。是教願他亦得二相似益。

第三段有十三願。一以己入堂止住。願他安住大寂室三昧。心無教動。二以己將修止觀先敷座故。願他善行華開真實果相現前。三以己正身坐。願他得無著正體智坐佛座。四以己降魔。願他慈善根圓不為魔動。五以己修止。願他永心息煩惱。六以己修觀。願他得稱實見法。七願他於有為法捨堅固見。八願他離住縛。不為住動。九以己移步。願他移出生死。十下衣蓋形醜有慚愧故。願他以慚等善根為衣。遮諸不善。十一以己結束衣。願他修忍進。防護諸善不令散。十二以己著上衣。願他波羅蜜善根圓滿。十三以己著三衣中第一衣。願他預覺位。

第四段有七願。一楊枝為治口齒之物。願他得治惑永淨之法。二嚼楊枝則口淨齒堅以嚼食。願他調惑令心淨。三便利為穢不可不棄。煩惱為穢願他除滅。四水為洗穢之用事說須就。法為除妄之要故速趣求。五以己除穢。願他惑永柔淨。六以己洗手。願他得信手受持佛。七以淨面門。願他淨戒之法門。

第五段有十二願。一執錫入摶食會得充虗實腹。願他為諸施大會示眾實道。二持品受供。願他得佛果諸器為應供尊。三發步趣向人所行路前有所依。願他履佛因行證無依法界。四以己在道。願他履信等五位是佛因路無餘法者。梵本云。煩惱無餘五行道路願他心遊出離真如。六七八九並可知。十願他離六塵坌。十一悲如水柔而濟故朽潤心。十二險道有二種。一路險賊處。二地狹山阻。此二行險惡行住不正法。以己見險依果。願他住平等理。不作罪難險因。梵本云。遠離眾惡安住諸法界。

第六段有十九願。一見眾人。多人名眾苦和合義。是故見眾即是見甚深法。眾是緣成。成即無成故。願他說如此法也。二見大柱有荷重之能。翻此願他離我能之使忿恨永息。梵云薩擔婆(去聲輕呼)此云樹也。薩擔婆(入聲重呼)此云柱也。由茲二物呼召聲濫。古今譯異。三叢林有二義。一由兩物呼聲相近故。從近為願。偈呼叢林。梵云摩曩呼敬禮梵云磨擦娜。二由叢林人見皆瞻仰。願他具眾。梵云摩曩呼數禮梵云縻捺娜。二由叢林人見皆瞻仰。願他具眾德如林。見者悉瞻禮也。四五可知。六樹葉密盛暑月蔭人得清涼。以己所見。願他禪定樂解脫樂。七以己見華開。願他得現通說法等方便開曉眾生。八九可知。然九中道字。梵本云菩提可翻為果。十見大河。預法流者。證具分法性水。預聖行流。真至果智所證性海。或境智一如冥同果智。豈不權小所證法流展轉方入果海。若非大河。便同小水。不能直入大海。展轉諸流皆亦入海故。十一波澤但是當處福水。不同河海等諸流和雜故。十二池沼者。得近穿鑿引水充盈。此可同於巧思穿鑿淺深尋伺使辨說圓滿。十三見波更相尋取水究竟。此可同於得無斷辨具演諸法。十四涌泉不待方便翻顯方便。十五十六十七十八十九普可解。然清流可以洗身垢。愛欲法如水。願他以善欲法水遣心惑垢。林名無憂。西域號為河叔迦。此方雖無類困。可園苑內有華果。可知。

第七段有二十四願。一二三四五可知。六願獲根本智。滅眾苦根本。智有二種。一正體無分別智。望加行後得。名為根本。二本覺智。與始覺為本故名根本。獲者得也。得正體根本智。斷惑滅苦。雖通見脩諸地皆有。然二處最顯。謂見道及無間道。雖有流善法行苦所隨解脫道。同一剎那。不足為別。約見道說。獲根本智。滅眾苦者。眾苦不過三八。由得此智。斷惡道業無明故。三塗苦滅。生老病苦亦隨喪滅。由斷此惑。不造十不善業。故無怨憎來會。由斷分別欲貪故。無求不得及愛別離。從此唯有怨及取蘊。至無間道。得金剛心根本智。斷彼二苦。雖有流善法此時猶在。己被勝智照同法性。於解脫道。不得釋滅。三苦八苦。相配准知。得本覺根本智斷滅苦者。此唯解脫道證理之時。始本冥合。乃名獲得本覺根本。從此永無死及蘊。雖斷惑理證立二道名。然同一剎那。獲智亦爾。是故無間頓斷見脩二障種時。即是解脫道時斷也。七願他入真實慧。永無病惱者。此有二種。一約入真見道之慧。斷病之苦惱及煩惱病。謂一切惡趣諸煩惱品所有麤重。是分別起。亦為身病遠因。於歡喜地真見道中。一剎那斷。頓證三界四諦真如。身病及惑。永不後有。二約金剛心慧。頓斷一切諸煩惱病及習氣隨眠。證極圓滿真實勝義。諸惑永亡故。八大乖違故身病。願他知乖違體空寂故得離。九願他信佛菩薩端正。從忍或信。是深忍欲樂。此忍是法。名為真實端正之因也。十願他不樂不忍。十一准梵本。願他常念諸佛菩薩恩德。十二准梵本。願於有怨處。不加其報。十三沙門此云止息。今願他於止息不調不靜中得第一。謂大般涅槃。十四十五十六並可知。十七見他善甲。願他行被甲精進。准梵本中。亦有加行不怯弱二種故。下句趣字。梵本是勇求之言。無師者。梵本云自然。即是佛之異稱。謂願眾生勇猛求佛果。如著甲入陣而求功賞。十八鎧杖不祥之器。以己不見佛他不為。十九可解。二十正命為正業以活命故。邪業活命有五種。一誰現奇特。二自說功德。三占相吉凶。四高聲現威令他畏敬。五為他說法。行此五事。皆為利養。墮於邪命。今此第三句通願他離。第四句但攝初四。二十一二十二二十三二十四並可知。然長者以年耆。諸事長於人故。能明斷也。第八段有二十三願。一城郭防難牢固身命。是故願他得非四相所遷之身非勝智令屈之心。二王之所都。多有勝福。慧人聚集喜樂故。願他與具勝功德者共會。恒得法樂。或能巧集諸善根。身心適悅。三見處林宴坐幽捿可讚。願他成佛。居閑寂法林。人天歎仰。四五可知。六未入其家。則諸家差別。入一家已。則唯一無多故。願他入一佛乘。會三無別。與三世佛所說無異。七八九十十一十二並可知。十三見有依自法力崇賢人重善法耻不造惡者。即願眾生還爾。藏隱守護眼等諸根。不令放逸。如藏護猫不令殺鼠。亦如以衣藏護男女形醜。十四以己見無慚不仁者。願他行無緣慈以救物。十五自於義食希望得遂願。願他於佛果希望滿遂。更無所欲。十六以己在間愛味故。翻此願他得無生等禪悅之味。十七十八十九二十二十二二十三並可知。然諸願他句。初三通因果。後四唯佛果入佛者於大菩提。智證究竟故。梵本云遍了佛智。

第九段有十四願。一以水性平等而能潛入故。願他通達佛智所知之境。謂知過未事同現在。梵本入一切智智。二以己洗身。願他身光心光身淨心淨。三准梵本。初句云殟瑟南。此云凡所受熱。今云盛暑炎毒者。乃唯互熱時下滿句。應云離煩惱熱永盡無餘。四中第三句菩提。第四句涅槃。五順文誦及持在心故。願他順佛說。得總持。六七八九十。並可知。十一以己右繞。願他所行無逆者。梵云鐸乞尼。此翻為右。右是順義故。離世間品云。攝右足不違一切佛所說故。普曜第二云。菩薩便從兜術降靈。趣於右脇。菩薩所以處於右者。所行無逆故。十二再三鄭重故。願他勤求。十三十四可知。

第十段有三願。一二可知。三云周顧十方者。謂願他成一切智示八相。生時周顧十方。攝我獨尊顯無與等。上來初通料簡諸願四句。後總科別釋。總明第二。別顯用心行相竟。

第三總結用心能成勝德中二。初結前用心。可知。後則獲下彰其勝能。於中二。初彰感果勝。則前問中一百一十句及答中十句是也。

後一切世間下彰歎勝。於中有二。初世間眾不能動。略舉七類。後及以下出世眾不能動。略標二類。言不動者。有其二義。一正修願時。彼世出世眾歎成壞而不能。所以者何。心專注故。不住相故。以心轉事。非事轉心故。二此願善根感果決定。如不動業。不動果非餘善不善等諸猛利業能引故。上來有三。一總徵成德之用心。二別顯用心之行相。三總結用心之勝能。總明第二能成因行竟。上來有二。一先標所成果德。後顯能成因行。總明別顯了。上來有二。初總答。後別顯。總明正答了。上來二初難問。後正答。總明文殊答了。上來二先智首問。後文殊答。總明第四釋文了。上來四。一釋名。二來意。三宗趣。四釋文。總明淨行品了。

賢首品第十二

將釋此品。四門同前。

初釋名者。賢善也首勝也。謂性善德勝故曰賢首。此則賢之首故。有財釋也。賢首菩薩說此品故。名賢首品。此則賢首之品。亦依主釋也。

二來意者。前品明信中願行。今明信中德業。故次來也。

三宗趣者。以信德用為宗。為後成位為趣。

四釋文者。夫科此品。總為四分。一經家敘述文殊前說分。二我今已為下文殊勸說分。三爾時賢首菩薩下依勸演暢分。四時賢下顯實證成分。

就初結前已說。謂別品中。明由善用心使六根三業於所行境悉得清淨無濁無亂。後欲顯下起後宣陳。謂欲令賢首說信滿菩提心功德大用。故說偈也。

第二勸說分中一頌分二。謂前半結前品已說所行清淨。准亦應云說行及德。但偈最略故。後半正勸說前品修行所成勝德之用。

第三依勸演暢中二。初經家述其說人可知。後善哉下正顯偈詞。於中。總即三百五十七頌半。曲科為七分。一歎廣說略。二菩薩發意下略辨行相。三信為道元下略示勝能。四若常信奉下所具行位。五或有剎土下無方大用。六一切如來下喻況玄旨。七第一智慧下校量勸持。

就初分中四頌分二。初一頌總標德廣難量。於中少說。初句歎問歎聽。次一句明德廣。次一句少說。末句喻顯。後三煩別辨難量難說。於中。初兩頌重顯前德廣。次半頌重顯前小說。後半頌別顯前喻。就初兩頌中二。初一頌半明所量德廣故顯量德難量。後半頌明能量人大故顯德難量。就前所量德廣中。初一頌明初心少時少行德已難量。後半頌明多時具多行位。比況前少以顯難量。後舉能量人大中。謂一切凡夫二乘及諸菩薩。於此難量。不足為廣。一佛二佛乃至多佛。不能稱量。亦或非廣。今舉十方一切如來共說不盡。此則因當難量之極也。二次半頌明說少分中。上句明初發心之廣德。五句顯彼難量故說少分。三末後半頌。明廣前喻況。文顯可知。問此中發心與初住及發心品說何別。

答總是其一。但所望異。謂此中望前是住終發心。即起信論三種發心中。名信成就發心也。初住發心即全是。此後名為初發心住。亦是約位顯其心故。發心品說。約心行相寬廣。舉喻況德。問十信之初豈無發心耶。

答雖有發心。非正發也。所以者何。如輕毛故。仁王經等名信根故。問既是初。何德具後一切行位。

答法性行故。廣如懸談第七門說。問據法性。相収卷舒可爾。約人修行。豈十千劫即得然耶。

答人無別體。攬法以成。法既鎔融。故人亦無礙。十千之與一念。一念之與多劫。於此亦無定限可得。時無別體。依色心立。色心既從性而無礙故。念聲亦隨理而融通。如下善財及兜率天子等所行所得。並斯人異。

第二略辨行相分中。五頌分二。初半頌總標。餘文別顯。標中三。一發菩提心。二發心因。三發心緣。菩提者佛果大智所證法界也。發意求者。於彼法界創起。必定當得心故。因緣有多種。或云自性住為因。習所成為緣。或云二性為因。善友及見聞等種種境界為緣。今此不爾。如後當知。若廣顯因緣。如菩提心章。

後別顯者。此中因緣各有多種。初半頌淨信為因三寶為緣。次五句四字大悲大智共為因緣。於中悲因智緣。總八法。五反顯三順釋。亦可前五智緣。後三悲因。五謂不求五欲王位則利自安安名稱。三謂滅苦利樂嚴土。嚴土為安生故悲門攝。次三字半頌智為因。佛法法界為緣。敬養持法求證皆智故。次一頌信知為因。三寶為緣。前據唯信。次約唯知。後據信知。次一頌信為因。佛法菩薩行法界為緣。上來因緣深重尅實。因有三種。謂信悲智也。緣有十三。謂三寶八法法界菩薩行。於中異凡小等。如理應思。

第三略示勝能分中。七頌分三。初兩句總標。次五頌半別釋。後一頌總結。初中有兩門四義。道謂菩薩萬行。元者首也。由信為首萬行隨起。梵本云布。曾凡(蒲含)伽摩。此云導首。俗云行顯是也。功德母長養一切諸善法者。准梵本。母有三義。一能生。二守護。三長養故。梵經云。母所生者。守護長養一切功德。此信於功德為母亦然。

次別釋中有二十一種勝能。謂初半頌有三義。上句兩義。一能斷疑。二度愛流。梵本愛字亦是病義。謂喻貪惑智。下句一義。謂能示涅槃對二乘涅槃故。云無上道。道即果也。故梵本云。憩忙布囉寫。此云安隱城。謂大涅槃城。即果也。從此異已下二十句。每一句為一勝能。初明信體無偈今心王淨。二信於諦寶故。滅慢於眾生及三寶。三七聖財中信為其首。由信修善生德故。後名藏。即十藏中信藏是也。四修諸正行由信受行。五由信於施福而能放。六由信佛法不思議故方能趣入。智度云。佛法大海信為能入。智慧能度故。七由信知波羅蜜增長。彼所修德八萬行成就。由信為根故到佛地。九於五根中信為其首。解因順習得明利故。十五力之中信亦為首。餘如根說。十一於所對治信妄倒無體。於能治道。信與所證。體非即離。如是斷惑。如是證理。此即皆由信為本也。十二佛為究竟歸故。專向由信。十三信唯識理故不著境界由信。十四信生死為險難無安隱故。離難由信。十五信佛十力。不受四誑故。超天魔路。於見修道。各隨對治故。超煩惱魔。於等覺位。捨有流善法及變易根故。無死蘊魔。路者是彼行處故。十六解脫即是出離涅槃。道是其因。由信生慧。慧是了由之體故云示現。十七信佛無礙境界之德。成金剛種。十八由信佛菩提。修菩提行。外增上果。由內行成。內行既由信能生長故。依果亦同。內行生長。十九由信藏喜常能觀察理事。理事二無礙相故。得佛智漸漸增益。二十有二義。一者一切諸佛皆由信為根本成佛出現。二者由所應機信根熟故佛方出現。

三總結中二。初半頌法說。謂資粮等五位行中。此信行終即住初心。資粮位攝故。於行位次第之中。信在最初。為後之本。本故勝也。若無此初。後皆不有。故云最也。十信已上。於無礙境界。信不為難。在具縛地。即能信向故難得也。後半頌喻況。世間中者。言總意別也。雖言世間。意在人間。摩尼難得。唯輪王現。方有此寶故。喻行難得。准梵本中。此頌更有一句。云如鷄菩梨師子王。亦如摩尼世難得。釋曰鷄菩梨者。謂但有師子頂上毛卷如旋華華形者。則已難得。況後是王者。倍更希有也。第四所具行位分中五十頌半分三。初明所具行。二若為諸佛下明所具位。三菩薩勤修下結歎功德。初中八頌半分二。先四頌半明德。三寶以成諸行。後四頌明依信展轉以成諸行。前中初二頌信佛故成學戒行。於中。前一通辨學戒能具一切德。後一別顯戒與學處成德各各異。然學處之名有二種。一通。二別。通謂戒定慧三俱得攝學。別即唯局持戒方便。謂先習學。解持犯相。名為修學。依解起行。名為持戒故。此以地喻學處。以本顯持戒。解行同異。猶墨路鑛道爾。次一頌明信佛故成供養行。次一頌信法故成求法無厭行。次半頌明信僧故成不退行。後依信展轉成行中。四頌。一成根力堅明行。二遠惡近善行。三廣大善因行。四勝解依護行。皆具二種故。成八行可知。

第二明所具位中。三十九頌分四。初三頌明十住位。謂發心是初住名也。對修等是治地修行。二住生如來家。是生貴住。善巧方便是方便具足住。信樂心淨是正心住。增上是不退住。最勝心是後三住。准釋可知。二若得增上下二頌半明十行位。波羅蜜是十行總名。摩訶衍是異二乘行。則初二行。収法供養是順理行。則次二行。攝念佛心不動及常見佛准一是定慧行。則屬後六行位攝。釋相可知。三若常觀見下三頌明十迴向位。謂佛體常住及法永不滅。是如相及法界無量等。辨才演法等是救護眾生離眾生相等。前五迴向慈愍等是等心隨順眾生迴向。堅固大悲是第六隨順堅固善根迴向。以普悲廣施故也。四若得堅固下三十頌半明十地位。初半頌是初地。謂深法是所證真如。愛樂是極喜異名。二次半頌是離垢地。以離犯戒有為過故。三次一頌離慢等。是三四兩地。以三地中於禪不著故無慢。又以求法不懈故亦名離慢。第四地得出世間道品故。云無放逸。然不捨攝生故。云兼利四。次一頌明五地位。謂雙觀真俗故。雖得出世處生死。而無疲厭。既於真俗互違之境。難令能令餘地不過故。云勇徤無能勝。便釋地名。又莊嚴論第十三云。菩薩化眾生有二難。一勤化心無惱。二生不從化心無惱。此菩薩能退二難。於難得勝故名也。五次二頌明第六地無住悲智現前。謂神通攝物故。知十二緣生眾生行故。六次一頌半明第七地。謂初一明有中殊勝行。後半明空中方便智。准釋可知。七若具最勝下三頌明第八地。略辨五義。一道勝。謂無功用道故。云勇猛無上。二力勝。謂智力摧魔。三蘊勝。謂超四魔境。佛地論第一云。煩惱魔者。一百二十八煩惱并隨煩惱。蘊魔者。謂五取蘊。死魔者。謂有流內法諸無常相。天魔者。謂欲界第六自在天子。如是四種。皆能損害諸善法故。名說為魔。既超天魔。既不為此四魔所動故。云不退也。四行勝。謂得無生忍。五因勝。謂此位正當大授記處故。次以有兩頌。明第九地。謂此地菩薩為大法師。略有四義。一諸佛加持名佛現前。二解了諸佛深密法。三為佛憶念增長慧力。四以德嚴身為眾說法。九若以佛德下十九頌。明第十地位分五。初八頌明三業殊勝德。於中初三頌明身相殊勝。次二頌半明身業大用。次一頌半明語業益生。次一頌意業殊勝。謂智導三業故。二若以智慧下四頌明三業廣大。即三輪攝化。初一頌身業。次一頌語業。次二頌意利可知。三若智煩惱下二頌明得結法位。四若得十地下三頌明三昧分文盡分受位分。並可知。五若蒙下二頌明大用難剛也。

第三結歎其德中。三頌分三。初二頌法說。次三句喻顯。後一句法合。初中三。初一頌結前具諸行。次二句出因。後二句結前具諸位。初具行中。初二句明利他悲願悉已成就。故云無不果菩薩行海。悲願為首故。偏舉爾。後二句顯利他成就之行相。謂此菩薩但成就不空三業即是度生悲願果遂故。云見身聞名聞說法供養等。無不獲益。次二句出因者。釋此菩薩具一切行位所由也。上句標人。謂具諸行位故。名大士等。於此行位。相即在等。無礙自在。名威神力。下句釋義。謂彼大士。所以具諸行位無礙自在者。以得法性緣起之智根名法。眼照即理之行位故常也。無有一行一位不具一切故。全無缺減也。此兩句准義。令迴文於後。後二句結前具諸位。上句標位。十善妙行者。謂舉十地行行位等前諸行之位。諸道者。謂資粮加行等。下句難勝。謂此諸位出諸行寶故。次喻顯中。初句喻大士。次句喻威神。後句喻常全二義。後一句法合可知。

第五無方大用分中。二百三頌分十。並顯三昧業用。一海印三昧門。二嚴淨下華嚴三昧門。三一微塵下帝網三昧門。四若歎下現供三昧門。五菩薩位在下現法三昧門。六有妙三昧下攝生三昧門。七菩薩種種下同世三昧門。八有勝三昧下毛光三昧門。九有勝三昧能出下主伴三昧門。十有勝三昧名方網下寂用三昧門。此之十門。初門依體起用。末後明用不異體中門。並顯妙用自在。

初中有六頌分二。前五正明業用。後一結用所依。前中初一頌明現佛說法。二次一明體用自在。於中四義。一無思念分別。二無動佛功用。三一念遍十方。四方便多門。故攝無量不益。名化群生。日喻四義。准法應知。三次一應現八相。謂前云無量方便者。略示八相也。四次一現三乘攝化。五次一現雜相應機。後一結用歸本。於中初二句總結所現諸類廣多不可具說。後二句結歸。其定海印者。從喻名也。如修羅四兵列在空中。於大海內。印現其像。大集經第十四云。如閻浮提一切眾生身。及餘外色。如是等色。海中皆有印像。以是故名大海為印。菩薩亦爾。得大海印三昧故。分明見一切眾生心行。於一切法門曾得慧明。是為菩薩得海印三昧見一切眾生心行所趣。釋曰。彼經但說定中心現眾生心行宜化不用。今此略舉十種。謂一現佛。二說法。三現通。四現舍利。五成小果。六現多劫。七眾生形貌。八現心樂。九行業。十音聲。

第二華嚴三昧中二頌半分二。初二明業用。後半結歸所依。前中略辨行用。有七種。一嚴土行。二供佛行。三光明行。四度生行。五智慧行。六說法行。七十度行。後半中上句一切自在者。總結多門所成之行無礙成就。下句結歸本者。萬行如華。以嚴十身故。結行歸之。

第三帝網三昧中。四頌分二。初三頌半明定業用。後半頌明定用所因。前中二。初三句明定心境一多無礙。後兩頌三句明定境一現一切。前中二。初二句明一即一切。謂以三昧等力。入一塵定。即成一切塵定。後一句明一切即一。謂前一即一切時。不壞不一故。云亦不增。後明定境一塵現多剎中二。初明於一塵現多剎。後半頌類通一切塵中現剎。前中二。初七句法說。後二句喻顯。前中二。初一句總標現剎。後六句明所現剎差別之狀。略顯十種五對。一佛有無。二染淨。三大小。四成壞。五正傍。後喻顯中。緣成似有。實則非有。故如焰也。諸塵互現各各一切。復不雜亂。布列成位。曾無障礙故。如帝網也。後類通中。如定一塵現剎既爾。餘一切亦爾。後所因中三。初三昧力者。此得標中。二解脫力者。謂不思解脫力。現此業用。如下文不思議法品說。於一塵中現三世佛剎等。三神通力者。謂約通自在。並如下說。

第四現供三昧中。一十八頌分三。初一頌通標。次十六頌供一切標意入別顯。後一頌通結。初中二。前半頌通定。後半頌明遍供一切皆供依可解。次別顯者。欲彰定力殊勝。但就一手供一佛。即明爾所多供。於中。初五明手內出供。前三色。後二聲。後十一頌明手光現供。後通結中四。一結略顯廣。上來是略廣有難思。二結廣供方供一佛。三供一切佛亦爾。四結用所用可知。

第五現法三昧中。八頌分四。初一頌總標多門。二次五頌別顯多門。略有二十種法門。攝化眾生。三次一頌顯多所用。四後一頌結用難測。第六攝生三昧者。四攝攝生也。於中。十六頌分二。初一頌總標名用。後十五頌別顯業用。就別顯中分四。初四頌明布施攝。於中。初二是令身安樂攝。後二是令悅自心喜攝。二次二頌明愛結攝。大品云。為眾生說六波羅蜜是愛語攝故。種種梵音者。謂八種梵音。或六十種。義如別章。三次四頌明同事攝。於中。初二頌正顯得事作親識八法共同。後二頌明攝義。謂既與有緣故。以出家攝彼令明解說。四次五頌明利行攝。於中。初一頌總辨。謂十行是。佛十度也。大人法佛所行諸佛等。謂菩薩二乘。或世五通等。次二頌示過患攝。於中。前頌顯為長壽眾生煩惱輕而著樂者。示四相令厭。後頌顯為煩惱重者現四相令厭。後二頌示佛功德令樂求。於中。前頌略舉三攝生。後頌總以三輪。通結攝生。

第七得世三昧中。十八頌分二。初一頌總標示。後十七頌別顯大用。於中分三。初六明身得世間利眾生。一備眾藝。次一為主為救。次一外器資具。次一亦巧利物。次二得仙苦行。二次六頌明身得外道轉彼邪徒。初五別辨。後一總結。三後五頌明語業大用。於中。初一總辨。次三別顯。於中。初云或邊呪語者。梵本云。達邏鼻荼曼達羅鉢底鞞。言達羅鼻荼者。是南印度中邊國名也。此云銷融。曼達邏者呪也。鉢底鞞者句也。謂其國人稟性純質。凡所出言。皆成神呪。若隣國侵害。不用兵杖。但以言破之。彼即喪滅。故曰銷融呪句國也。或云唯童男童女方得言成呪句。餘不得也。次頌中云善破於他者。謂以因修比量真能破。破彼無因論等。今信因果非外所動者。謂以真能立。立因果。此量不為他動故。末頌結意。謂一心說法。名為三昧。亦是依定起用爾。

第八毛光三昧中九十頌分三。初八十一頌顯光業用二如其本行下七頌釋外疑。三若有下一頌明聞光益。初辨光業中。有八十一頌分二。初八十頌別明一毛光用。後一頌類通一切毛孔光用。前中二。初七十九頌明四十五門光用。後一頌結略影廣及光所依。就前四十五門中。一一各有四義。一標光。二名辨光用。三出光因。四結光果。類例相從。科為十三段。一初一光救度。二有一光明現佛法僧行塔形像等。有三一光照用。二三中出因並可知。四濟度光下二光明救生用。兩光因中。各有二義。一事法因。二法因可知。五歡喜光下二光是愛戀三寶以益生。初中因內。一造像令見者喜。二歎佛令聞者喜。後光明用中。一令樂三寶為因。當在佛無㝵忍為果行。六福聚光下四。明福智成就。一施無福。二具四無多解智說法正解喜法善說法義無虧減者梵本云種種宣揚法句義無㝵慧令照見理自在即是無㝵也。四得總持。即由於法持者敬護故。七能捨光下七光辨六度或光中用及因各有二義。一持淨戒。二發道心。慧光中二。初法慧令悟法。二佛慧令用見佛。餘可知。八無畏光下二光慰眾生用。一怖者施安。二疾者令愈。九見佛光下五光顯見佛樂法妙音說法聞三學勝法用。一令見佛。西域道俗有親識。或餘眾生臨修之者。即延尊像。安置其前。隨取一物。或繒或線。懸佛手指。令病者手執一頭。一心專注。作隨佛真起如起如是為之。豈直利益亡者。亦自當得此見佛光矣。二令樂正法。三令聞佛音。四施甘露法令捨施逸脩功德。五令聞三學最勝法。十寶嚴光下八光。辨令得寶藏供佛等用。一無盡寶藏。二香嚴益物。三寶幢等多種名雜。四令地平嚴塔等。五興香雲雨香水灑塔等。六施嚴身具。七施珍饌。八無盡財施三寶及貧乏。十一眼淨光下六光。顯六根清淨用。各一頌可知。十二色淨光下六光。辨六塵用。於法淨光中。初一頌標名及用。後一頌因結成。餘並可知。上來別明四十五行光用竟。自下一頌明結略顯廣及光所依。謂前所說廣中少許。具說則有無量恒沙。其中一一業用各別。並是菩薩一毛孔出。上來明一毛孔光用訖。自下一頌類通一切毛光用。謂一毛孔光用。既有無量恒沙數等。餘一切毛孔光用。一一皆爾。上來總明第二光業用竟。

第三釋外疑者。謂恐外人聞上所說光用中云。此光覺悟一切眾生。而生疑云。此菩薩。悲一放光無時處之限。何故現今眾生不得見耶。為斷此疑。故有斯文。文中七頌分二。初總釋。謂初句牒前隨光因得光果。次二句正釋疑。謂隨彼彼眾生宿緣同行等。今放光。彼彼如是見。後一句結放光智在用。後六頌別顯。於中二頌法說。後四頌喻況并合。前中有七種眾生得遇此光。一發得業。二愛彼行。三隨喜彼。此上二三或通遙聞。或令為一。四見所作。五自修多種施行。六修供佛行。七迴向大菩提行。後喻況并合。二初二頌明生盲不見日喻。於中。初頌喻顯。後頌法合喻。後二句釋不見疑凡夫是未修者。次二雖修其道邪劣。謂外道邪信二乘解劣。後二頌明香塗寶宮寶乘喻。亦初頌法。後令配釋。可知。

第四聞光益中有三。一生淨信。二起勝解。三不疑慮。以此因速成佛果故。云功德幢也。

第九主伴三昧中。六頌分二。初一頌標門顯意。後五明業用。用中二。初四頌舉一方業用。後一頌類通餘方。就前一方中。初一頌明主定。次二頌明伴相。於中。一標。一釋。後一頌主伴合舉故。以星月為喻也。

第十寂用三昧中。三十四頌半分三。初一頌標名總辨。次或東方下正顯業用。後是名下一頌總結。

初中謂於一切方出入交絡猶如羅網。故名方網也。

二業用中。三十三頌半分六。初二頌明於十方處交絡入出。以於器世網得自在故。二有五頌。明於十方佛所入出三昧無礙自在。於中。前四別辨東西二方。後一總結十方。此辨智正覺世間自在。然菩薩於三世間自在有二義。一以自身作三世間。二菩薩於三世間處示現自在。上下文中通有此義。不可局配。隨文當說。如眼根下不必唯是眾生世間。亦不唯是菩薩身作毛孔微塵毛端顯等入出定也。今此文中。前二頌明東入西出寂用得時。後二頌明西入東出寂用。同准義翻前。非直正東入時即西出正西入時即東出。亦乃正東入時即東出。西出時即西入。復西入東出亦爾。何以故結文云三昧自在故。何故三昧得此自在。從如是因感故。謂觀察理事不即不離。不即故理隨事而不壞事。各各差別。不離故事隨理而融通一即一切一切即一。是故入出定心雖異。而即一一即異也。一切世間一切佛菩薩一切身雖殊。而即一一即殊也。後無礙行得無礙果。法爾如是。准後結頌。十方世界互望同時。各具入出。菩薩一身遍一切佛所。此亦隱顯義也。

三於眼根等下十二頌。約根境相對。以明定用。一一對中。各有八義四對。一根境無㝵。謂觀根入定。令從根出。乃從境出故。二入出無礙。准前文。正入出此此時入故。三境根無礙。謂於塵入定。令從塵出。乃從根出故。四理事無㝵。謂眼是事正照境時。體無生。用無起。以性本寂滅無有能作者故。問境豈不然。何故不說。

答理實亦然。略故不說。又境從根起。根既如是。塵豈有異。故不得說。

四於童子下有六頌半。明於他身得自在。此有二義。一自身相廣化速疾轉變。一一化身相應化。或以自作他。或以他作自。如下八地中說。十身根作等故。此云於彼身入此身出等。而彼眾生不覺不不知。唯應度者乃得見也。

五有二頌半。明微細自在。謂毛孔約正根體事中極細也。毛端約虗空界體事極細也。微塵約色體事可見有對中極細也。此通二義。一於彼微細境入出一多無礙。二身在彼境入出一多無礙。

六有四頌半。明於金剛地等中周遍入出。謂菩薩以定業用。其身普遍。略顯五位。一普遍一切十方剎海。二遍彼剎內地樹等物。三遍彼一切塵毛等中。四頓遍非前後。五圓遍非分限也。

三總結中一頌二意。一近結此第十定用無盡。二通結前十門定用。且是略說。若廣分別。十方佛多劫說亦不盡。上來第五無方大用竟。

第六喻況玄旨分。名舉勝顯劣分。於中。七十九頌分三。初二頌總標顯意。二聲聞心下別辨。三彼菩提下一頌結說顯德。

初中。意者為上來所說自在業用。乃似因圓。論二頌。前頌通舉一切諸難思力。後頌彰喻不全似法。前中四種。一眾生異業感果互望難思。謂有於他見小處而見大。他見大處而見小。時節延促。色淨穢奴醜。聲諠靜麤耎知或香臰味甘苦觸澁滑等。皆互不同。乃至一切。又由業力。六趣循環大身小身長命短命乃至一切改易迅速。實難思也。二龍變化力難思。如下說。海龍王不出自宮。於六欲天等。興雲雷電降雨。各各差別等。三佛自在力難思。如下不思議品等說。四菩薩神力難思。如下離世間品等說。然梵經別本中無此菩提力用。而有神定力用。何故不同者。以禪定即是菩提所入故也。後頌顯非喻能喻中。以三昧業用。從法性所起鎔融。因感法性既無世間法喻。所感定用。當知亦然。喻既不合似法。聞者仍解。所喻自非。智慧聽達。焉能致之。故斯稱美。

二別辨中。有二十大喻。初有三頌半。明聲聞現通喻。喻菩薩自在益生德。先舉劣後顯勝。下並准此。東方入正定准之。二譬如日月下二頌。明日月遊空現影喻。喻菩薩普應群機德。三如淨水中下二頌。明水現四兵喻。喻菩薩海印現像德。四海中有神下二頌。明善音巧辨喻。喻菩薩辨才陀羅尼稱根令喜德。五有一婦人下二頌。明蜜授辨才喻。喻菩薩授法益生德。六譬如幻師下二頌。明幻師巧術喻。喻菩薩不思解脫德。七天阿修羅共戰下二頌。明修羅隱顯喻。喻菩薩勝通自在德。八釋提桓因下五頌。明象王隨變喻。喻菩薩三三昧自在德。九如阿修羅下二頌。明修羅大身喻。喻菩薩現法界身。其德如上文主伴三昧用中說。准梵本。晉朝謂為其首廣大如須彌者悞。今課為首與須彌齊等者正也。十天阿修羅下四頌。明帝釋降怨喻。喻菩薩降伏魔怨德。十一忉利天下六頌。明天皷說法喻。喻菩薩無思現身說法德。初頌中第二句。梵本云從天業根而出生。十二天阿修羅共鬪下三頌。明天皷安慰喻。喻菩薩慈音除惱德。十三帝釋並應下三頌。明天王普應喻。喻菩薩圓身悅眾德。十四他化自在下二頌。明魔王繫縛遇夫喻。喻菩薩十力攝生同行德。十五三千世界下二頌。梵王殊顯喻。喻菩薩解脫自在德。十六摩醯首羅下二頌。明摩醯數滴喻。喻菩薩一念普知眾心德。十七眾生業根下三頌。明風輪持散喻。喻菩薩大願宿成德。十八男子下二頌。明眾聲悅意喻。喻菩薩妙辨悅機德。十九海有希奇下二頌。明大海包含喻。喻菩薩禪慧普修德。二十大海龍王下二十四頌半。明龍王自在喻。喻菩薩普雨法界德。於中分三。初半總標龍遊自在。次二十二頌別明自在之相。後二頌舉劣顯勝。初標可知。

就別相中分四。初四頌半辨現其色異。經本云閻浮提中青寶色者。再勘梵本。云南閻浮提其如青山色。次四頌明現電光殊。經本云閻浮提中豪青色者。今勘梵本云。天帝釋火焰摩尼色。釋曰此是珠名也。第三頌第二句中云寶藏色。梵本云室利揭波。此云勝藏。勝藏即是異色寶義。此句應云勝寶色龍宮現。次三頌半明現雷聲別。後十頌明所雨不同。初頌第四句云曼陀羅華及澤香者。澤香即是香油也。故梵本云。阿奴里婆。此云塗香。此句中亦云雨鬘故。總應云曼陀及鬘升塗香。釋多羅名。如下第三十三中音義釋文。第六頌第二句。有本云。一一雨滴如車輪者。謬也。梵本云裒訖叉。此云車軸也。此上所現雲電雷雨。於一十五處。各各差別。皆是娑竭羅龍身不移動心無分別。而能如是種種應現。此喻菩薩以無功用三業隨應而現。

後結說顯德中。三頌分二。謂前二頌總結龍現自在。後一頌結喻非喻。就中。前半結非喻。後半結所說。略說其末句。梵本云略說彼之自在力。

第七校量勸持分中。九頌分二。初一頌約六慧結前所說。初第一慧者。慧中之首故。二廣大者。照無礙法界故。三真實者。無虗妄故。四無邊者。照無限量故。五勝者。慧中尊故。六殊勝者。尊慧中極。此亦可配纓絡經六慧。即三賢十地等覺妙覺也。如是法門今已說者。總結前說故。

後八頌明信受難得中分二。初一總歎法。前信器少難得可知。後七別顯難信難得。於中二。初約乘校量器少故信者難得。後有以下約事校量法深故難信。前中四。一初頌前半正明人天乘器信此者不可得故言甚也。後半釋疑。謂有疑云。我亦信受此法。豈非世四凡夫。故此釋云。今所信者。以現修淨福及由發曾聞熏力故。二次一頌明求三乘。從聲聞至大乘。展轉漸少。三次半煩明信一乘信更微少不可有也。四後半頌舉劣說勝。謂但信者尚陪難。況有能如法持誦宣說實解修行者耶。後舉事校量中二。初二頌約身力校量顯法深難信。後二約福力校量顯法深難信。並易可知。上來七分不同。明第三大段依勸演暢分了。

第四顯實證成分中三。初明現瑞現實證成。謂動地故。二魔宮下明利益顯實證成。謂降魔救苦故。三十方下明佛印許顯實證成。謂十方佛三業印故。上來四分不同。賢首品竟。

續華嚴略疏刊定記卷第四

續華嚴略疏刊定記卷第五(本末合)(盡第三會)

昇須彌山頂品第十三

將釋此品。四門同前。

初釋名中二。先釋會名。後解品稱。前中約處名須彌山頂會。亦名三十三天會。若通別具言。名三十三天帝釋宮中妙勝殿會。若約所法說。名十住會。此即從處從法。皆依主釋。

後解品名者。昇登也。須彌梵音具正應曰蘇迷盧。此云妙高也。山頂者。謂此山頂縱廣八萬四千由旬。其形畟方。四邊各有八城。中央有一大城。名曰善見。帝釋居中。有大衛殿。名為妙勝。據實佛但往妙勝殿。品目就通。名昇須彌。或是言總意別。故曰山頂。山頂之品。依主釋。若依梵本。具名應云如來向蘇迷盧山頂上品。言妙高者。妙謂體以四寶所成。高即相出七金山等。俱舍第十一云。於金輪上。有九大山。妙高山王處中而住。餘八周帀繞妙高山。於八山中。前七名內。第七山外有大洲等。此外復有鐵輪圍山。周帀如輪。圍一世界。持雙山等唯金所成。妙高山王四寶為體。如次四面北東南西。金銀瑠璃頗胝迦寶。乃至云。如是九山。住金剛輪上。入水量皆等八萬踰繕那。蘇迷盧山。出水亦爾。餘八出水半半漸昇。謂初持雙山出水四萬。乃至最後鐵輪圍山。出水三百一十二半。如是九山。一一廣量。各各與自水出量同。(若依此經十定品說。妙高山身。入水出水。皆八萬〔千〕由旬。山頂從廣。及餘八山。並准應釋。)又彼論頌云。妙高層有四。相去各十千。傍出十六千八四二千量。堅手及持鬘恒憍大王眾。如次居四級。亦住餘七山。妙高頂八萬。三十三天居。四角有四峯。金剛手所住。中宮名善見。周萬踰繕那。高一半。金城雜寶地柔耎。中有殊勝殿。(此殿梵名〔吠〕制演多。此云妙勝。或曰殊勝。)周千踰繕那。乃至廣說如彼云云。今此明佛以自在力不起覺樹下應機現彼。故云昇須彌山頂也。問何要昇天說此法耶。

答有二義故。一者機感在彼處故。二者顯德漸增勝故。問既顯德增。何不按次向四王天耶。

答此亦二義。一表此將說成位法故。謂十信但是十住方便。未得成位。四王住處。在須彌半。未至山頂如來成位。二表此非位與位懸隔。是以說住越彼四大王眾天爾。

二來意者。亦有二種。一顯會來。然有二義。一為答前十住問故。二顯信是住方便故。方便既滿。正位宜陳。故次來也。

二品來意者。前品說信德用究竟。此品明住方便。故次來也。

三宗趣者。亦為二種。一以十住行位為宗。攝位得果為趣。二明品宗者。以嚴處請佛為宗。成後正說十住為趣。

四釋文者。此會總有六品經文。長科為三。初二品顯當會由致。次三品是當會正宗。後一品明勝進趣行。問前會何故無此進趣行耶。

答顯二義故。一顯此成位。前但行故。二顯前無位。總為此位進趣行故。更無別也。問若爾者。迴向是位。何故亦無進趣行邪。

答彼亦為顯二種義故。一顯三賢位滿。總為趣地加行故。二顯趣地加行。是無分別慧離趣相故。

就初二品。文即分二。前一品明化主赴機。後一品明助化讚佛主伴圓備方可顯說。就前品中。長分為八。一本會圓遍。二爾時世尊不離下。佛以應法界會身各昇當處帝釋宮殿。三時天帝下十方天王各見佛來嚴殿及座。四爾時帝釋下十方天王諸佛居殿。五爾時世尊下明一切佛皆受請入殿。六爾時帝釋下樂聲止息。七即自下天王憶念昔佛入殿自種善根。八爾時世尊下佛普坐殿。殿怱寬容。

初中二。先明能現因。謂佛威神力。後十方下明所現相。所現相中二。先明化主遍一切會赴機。後各有下明助化遍一切會說法。前中赴機所遍之處。略有九重。一遍一娑婆界內百億閻浮提菩提樹下。二遍圍繞娑婆世界十剎塵數廣大世界內。三遍圍繞一一廣剎各十剎塵數眷屬剎中。四遍娑婆種中一切世界。五遍盡華藏剎海一切世界。五遍盡華藏剎海一切種內諸世界中。六遍盡虗空界所有剎海諸世界中。七遍前一切世界各各同類皆遍法界諸世界中。八遍前一切世界所有塵中諸世界內。九遍前塵中一切剎內所有塵中一切世界。乃至重重如因陀羅網諸世界內。今此文中。但顯遍在第七重中娑婆同類剎內。餘略不說。下諸結通皆約此辨。上文光覺品等所說會遍皆此准也。又此依器世間說。若約智正覺世間身及眾生世間身中所有世界乃至塵剎。亦有如前重重無盡佛皆充遍。准釋應知。問若佛遍前九會等處者。為同時遍前後遍耶。設爾何失。二俱有過。若同時遍。何有九會後次第。若前後遍。則佛及會不稱法界。

答同時前後遍。所以者何。法界體故同時遍。法界用故前後遍。用是體用。常前後不礙同時。體是用體。常同時不礙前後。如印中字印即同字不礙時字前後也。問經說略毗盧。但嚴華藏。如何今說周遍法界一切剎海。乃至塵剎皆其化境。

答但嚴華藏。則為已嚴無盡剎海。若爾者經何但言嚴華藏邪。解云。為顯諸佛嚴土行果互望無礙。一即一切故。毗盧嚴一華藏。則已嚴淨法界諸佛一切剎海。一切即一故。法界諸佛所嚴剎海。即為但嚴毗盧華藏。如毗盧望餘佛既爾。餘一一佛望餘亦然。問若一佛化境則遍周法界。餘一切佛更何處化。

答一佛化遍則為一切諸佛化遍。舉毗盧望餘佛。收攝既爾。舉餘各各望餘亦然。一即一切故。一切即一故。如十業佛云云。文云皆見如來者。謂由佛威神故。令前十方一一會眾各皆見佛在當處會中。此文意顯前十方一切處一一會皆儼然不散。佛法界身該一切時。遍一切處故。

後明助化遍一切會說法中二。先明承佛力說法界十住。後靡不下明承佛力見佛法界身。前中法界十住者。具主伴故。一說即一切說故。一切說即一說故。後見法界身者。一身不分。多處恒見。此一即一切也。多身不合。一處令見。此一切即一也。一多同時。應感無礙。是佛法界身矣。文中有三世問及三寶等。准釋可知。

第二佛以應法界身。各昇當處帝釋殿中。云不離一切菩提樹下。而上昇等者。據文。則不離一切處。而昇一處。約理則不離一切處。而昇一切處。為顯一切即一一即一切。故互舉爾。若通而言之。具有四句。一不離一處昇一處。二不離一處昇一切處。三不離一切處昇一處。四不離一切處昇一切處。問動靜不俱。去住懸別。既言不離。何復云昇。

答釋此。略以三門分別。一敘古。二辨違。三顯正。初敘古四說。一云釋迦本身不離道樹。別起應化。昇於天宮。故曰不離而昇也。一云不離是報身。昇天是化身。二身別故不礙有坐有昇也。一云不起是法身。昇天是化用。一云此昇天之身是不住而至。以往即不往故。所以不起也。不往即往故。所以昇天也。如云以不來相而來故。

二辨違者。且前三說俱違本教。此經九會。皆說毗盧遮那法界十身不分法報化故。第六會云釋迦佛者。還於十身。呼釋迦爾。故名號品及入法界品中。說摩耶夫人處。並有明文。第四師說。但明昇相離故。昇即無昇。不離相離相。即無礙。

三顯正者。此佛神通同體業用。即住是去。去即是住。住是體遍。去是用應。應是體應。雖昇後而不離前。體是應體。雖不離前而昇後。然此中有三無礙六相即。三無礙者。一去住無礙。謂不離而昇故。二多一無礙。謂不離一切菩提樹下。昇一天等。具前四句故。三合前二種無礙。謂佛以不離而昇之身一處昇時即是前一切處不離而昇故。六相即者。一去住相即。此有二種。一住時即去時。二住身即去身。二多一相即。亦有二種。一謂一身昇即一切身昇。二昇一處即昇一切處。三前後相即。此亦二種。一前會即後會。二前時即後時。上三各二。總六相即也。又此帶前赴後。有相入義。至後之時二俱在故。亦有帝網義。後後之中有前前故。思之。問佛既同時遍在九會。而不礙去住相即者。則凡從前往後。皆應云。不離前復而往後。何故但云不離前耶。

答此顯二義。一顯相即義。謂前即是後故。但云不離前。則已是不離後也。二顯相順義。謂用順體故。雖前後歷然。而不礙同時普遍。體順用故。雖同時普遍。不壞前後次第故。依次第理。但說不離已經之處不說未經。以其不壞前後相故。問九會所顯。因果雖別。然帶前赴後。事理應齊。何唯三天會有。餘並無耶。

答從前往後。理實皆相連帶。為顯別義。故致異同。謂第二會與初會同在人間。相去非遠。故略不說不離菩提樹下。又即由此二會相近後三會初皆舉樹下。攝普光殿。故亦不云即此三會同詮賢位故。遞相望說帶前赴後。第六七會所詮望前相無相。別不可帶相。契於無相故。闕昇天不離等說。第八會所詮行位細微。同生解中證一會頓彰五位行相。體用已融。不待帶昇以顯。第九會所證入證玄妙體用一味。亦不假帶前赴後融會之爾。

第三十方天王各見佛來嚴殿座等。於中二。先明見佛彰其根就。後即以下明嚴殿座。表嚴根欲為法器。於中十一句。初句總。餘句別。別中前七句依報嚴。次二句正報嚴。後一句通二嚴。或天放光。或寶光故。

第四十方天王請佛居殿中二。初結前可知。後曲躬下請。於中二。先三業慇敬。後唯願下正顯願詞。前中三業文顯。語業再三者。歎德無盡故。善來之言。略有四義。一稱機來故。二應時來故。三不來來故。四帶法界會來故。後願詞可知。

第五佛智受請入殿者。謂根緣契合故。十方亦如是者。結前所明第七重處也。

第六樂音止息者。顯三賢行相有勝劣故。此有三說。一云十住十行止勝觀劣。迴向望於住行。觀勝止劣故。以樂音息不息相。表差別也。一云住行多脩會相歸性故。以樂音止息。表迴向多脩。以理從事觀故。以樂音不息表也。一云住行多脩寂觀。少起事行。迴向多脩事行。然不乖寂而起大用故。以音樂息不息表也。雖有三說。大略相似。共無異途。任取所當。

第七天王憶昔佛入此殿自種善根中二。先明佛力令天王得宿住隨念。憶昔佛所於此植善可知。後迦葉如來下正明偈讚。於中二。初明此方天王偈讚。後如此世界下結通十方天王偈讚。前中但列十佛者。表說十住故。豈不說十顯無盡耶。不爾天王憶昔見佛種善。不至無盡故。何故天王說偈。餘不說者。是所應器最上首故。問經文自云天王偈讚十佛功德。何故今乃科判讚殿。

答讚佛欲顯殿勝所因。偈云。如是勝德吉祥之人。既皆曾入此殿。當知此殿是吉祥處也。

文中十頌。一一各分為二。初三句顯殿勝所因。於中二。初兩句標佛名略讚德。後一句述德者入殿。後一句結成殿勝。初頌中迦葉者。此云飲光。是飲光仙人種中現生故。取族望為名。飲光仙者。彼仙身光能映奪人間光明使盡。如吞飲之。故立其稱。二中云拘那牟尼者。正云迦那迦牟尼。言迦那迦者金也。牟尼者寂也。或曰金仙。謂身真金色。心恒恬寂。近瑜世仙故或名仙。三中迦羅鳩駄者。具云迦羅鳩忖駄。此云所應斷已斷。惑業苦也。四中毗舍浮者。正云毗濕婆部。言毗濕婆者。此云遍一切也。部者自在也。謂普於諸法。自在無礙故。或云遍勝。五中尸棄者。正云或棄那。此云持髻。或云有髻。六中毗婆尸者。此云淨觀。或云勝觀見。亦曰勝見。亦曰遍見。七中弗沙者。正云勃沙。此云增盛。八中提舍者。正云底沙。依西域訓字。底是底邏那。此云度也。沙是皤沙。此云說也。謂說法度人故。或曰說。已當說法故。九中婆頭摩者。此云赤蓮華。十中然燈者。智度云。此佛從初現生乃至成佛。舉身常光。如然燈故。或曰錠光。亦其義也。此十佛中。後七是前莊嚴劫佛。如何曾得入此殿耶。本疏兩釋。一據世劫等相入故。二約處有麤妙。麤者隨劫壞滅。細者常存。如法華云。天人見劫盡大火所燒時。我土常安隱故。又如維摩云。梵王見淨。舍利弗見穢。亦其類故。後結通中二。先牒前。後十方世界下類通普結可知。第八明佛普坐殿。殿忽寬容。此依業用門。同體即成。小大無礙。亦名廣狹無礙。結通可知。

須彌頂上偈讚品第十四

將釋此品。四門同前。

初釋名者。須彌頂上是處。偈讚是法。此即須彌頂上之偈讚法。依處以標顯。依主釋也。若依梵本。具名應云如來於須彌頂神變集會菩薩說偈品。此即如來於須彌頂之神變集會菩薩說偈。依主釋也。品字望所詮。亦是依主。

二來意者。前品明化主應機。是當會遠方便。今此明助化說偈。是當會近方便。故須來也。

三宗趣者。此中以集眾偈讚為宗。成後正說為趣。

四釋文中三。初明集眾。二爾時世尊下明放光。三爾時法慧下明偈讚。

初中二。先辨此方。後如此世界下結通諸剎。前中七。一佛力者。集眾因也。二十方各有下明眾集大數。三從百佛下明來處近遠。謂前十此百。顯漸增之相。四其名下辨列其名。同名慧者。表十解故。五所從下明來處剎名。同名華者。表此解慧依無著故。六各於下明來處剎中。同名月者。表解開敷十行華故。七是諸下設般列坐。後結通者。十方世界皆同具前七門事也。本疏云。問准此結通。即於十方盡空世界。皆有菩薩。而來集者。且如東方過百剎塵數外。亦有眾集。未知彼因陀華界為在何處。餘界亦爾。

答彼百剎塵數外眾集之處。彼因陀華界。還從彼向東百剎塵數外。與此相似。餘界亦爾。是故諸會各見本眾來集。不見東眾過向西。亦不見西眾過向東。以諸本會處定是多集眾普應一為一切。如佛普應一為一切普應。餘可准思。

二放光中五。一放光主。謂世尊也。二放光處。謂佛足指指能令身住立。表十住成位不退故。三光數。四光相妙色。表住中慧解細密而照。五光照處。謂十方盡空世界須彌頂上佛會皆現。此則一光照一切。一切光亦爾。重褺無礙。無不互見為一法界大會也。

三偈讚中十菩薩說偈。即為十段。初一是總。餘九是別。以法慧是說法主故。通敘此會本末事意。總顯佛德。餘九別歎佛理教等。

初中十頌分二。前七敘會中事。後三舉因釋成。前中一敘此品放光。二敘前品天王請佛偈讚。三敘此品中菩薩來集。四次二頌敘集眾結通。初一敘菩薩名剎皆同。後一辨佛名同。五次二敘佛不離覺樹下而昇天等。初一明恒在一切閻浮會。後一明普在十方須彌山頂皆佛神力。

後三頌舉因結果。初一舉因。謂佛於過去。遍彼諸剎。發心求佛。常發此願。依願行滿。今成彼果。後二明依前行願得普遍大用。一身雲普遍。二慧光滅闇。可知。

第二一切慧中。十頌分四。初三明佛非妄見。次三明解真覩佛。次三明簡妄異真。後一推功歸本。就初三頌。分二。初二明迷理依我見佛雖見如盲覩。於中。初一顯因。後一辨果。其顯因頌中。梵本云盡於多百劫依我見導師。彼於救世者。不能知法理性。後一頌明順理觀蘊等唯是假名。梵本云。觀察此諸法自性不可得生滅悉皆如。但示現名字。言示現者。如幻相故。

二次三解真覩佛中。一明佛離生滅。上半真境。下半真見。二明佛泯能所。謂無所取無能見。上半初句標法體。次句泯也。下半上句明法即是佛。下句顯法體離圖度。三明見益。上半顯所知。下半辨益惑盡故。

三次三簡妄異真中。一不了相是無相相故而作有取故不見佛也。二了相是無相。不隨生住滅等大三相遷。雖住無所住故。雖遍而不動故。三由了前相無相等。所以見佛真體無礙惑也。

四後一推功歸本中。上半牒前說。下半述己聞。

第三勝慧者解佛勝智之慧故名也。十頌分四。初三明妄執不見佛。次二明了真見佛。次四喻況得失。後一推功在本。就初三中。初一總標所見能見真妄異故。妄見不到真境。上半標真境有三。一智德廣大。二不為滿德輙見三世無與等。下半標非妄境。謂可破壞故名世。墮虗偽中故名間。佛非如此思所到故。云莫能及。後二別顯。於中。初一明以相取佛故不見佛。由佛非倒根境故。梵本云愚夫思佛時。生想不如理。若於佛離見淨治一切想。後一明以體取佛故不見佛。由佛非漏蘊為體故。或取蘊幻相。不識實性。故名迷惑無知者。此二頌或前約凡夫見。後約二乘見。

二次二頌明了法實性見佛者。異前小執。兼異權大。於中。初一明了性見佛。後一釋了之行相。前中既了蘊性非品守性。則己亦乃見佛法界身雲。所以者何。由了相即性見即性根之相故。不同餘宗。後釋了行相中。上半釋前上半。下半釋前下半。就釋上半中。約前後色心相望無性。佛以無性成故。了此即為見佛。謂由前蘊滅。後蘊方生。後蘊續起。顯前開導。此則相望成緣。各無自性無性之性即是佛體。是故欲識佛體。先當觀蘊起滅也。涅槃二十九云。師子吼言。世尊。如佛所說。一切諸法有二種因。一者正因。二者緣因。以是二因體無縛解。是五陰者念念生滅。如其生滅誰縛誰解。世尊。因此五陰生後五陰。此陰自滅不至彼陰。雖不至彼。能生彼陰。如子生牙子不至牙。雖不至牙而能生牙。眾生亦爾。云何縛解。佛言。善男子。諦聽諦聽。當為汝說。如人捨命受大苦時。乃至云。眾生業果亦復如是。此陰滅時彼陰續生。如燈生闇滅燈滅闇生。善男子。如蠟印印泥。印與泥合。印滅文成。而蠟印不變在泥。文非泥出。不餘處來。以印因緣而生是文。現在陰滅。中陰陰生。是現在陰終不變為中陰五陰。中陰五陰亦非自生。不從餘來成。因現五陰。生中陰陰。如印印泥印壞文成。名雖無差。時節各異。釋曰。由緣因故。則前滅後生。成緣起相。由正因故。後緣起相無性所成。是故生滅恒相續但不相至。故中論第四云。若因前五陰。有後五陰者。應是從他生。如縷應作布然縷無布。下半釋前下半者。續成前文了性見佛也。

三次四頌喻況得失中。初三喻不見失。於中一雖有因闕緣失。二雖有緣因障失。謂心有障故不淨也。又亦無淨信心故。三雖有緣闕因失。謂無見理之慧。後一喻前真見之得。謂除無明翳。離妄想色。絕諸法見。方得見佛。此無見之見。

四後一推功歸本。上半牒前。下半述己為離己我慢故。又令法成鉤鏁故。

第四功德慧者。解功德法之慧故名也。十頌分七。初一頌明凡夫迷真。妄執異法為真。即諸外道數勝論等。執冥性神我等。廣敘如前第一記中。由彼妄執。不識實性。故致輪迴。云云可見。

二次一頌明二乘學有執心外法有實自體。若說若思。皆妄非真。由此法執障真唯心也。

三次一頌明初心菩薩教學者。但謂外壞八識變現。非如來藏第一義心無不了。此將何正慧。為菩提因。慧既顛倒無惡不增長也。

四次二頌明不見佛為損。佛以法性為體。若不見法性。即是不見佛體。於中。前一頌半正明無法眼見佛故損。後半頌明觀脩法眼觀佛。

五次二頌明是佛為益。於中。前頌得了真智如佛知法性益。後頌得了真智如佛知法性益。後頌得了俗智如佛見世間益。

六次二頌釋前見法性。於中。前頌釋見行相。後頌上半釋法性體。下半釋佛覺此法性亦令眾生覺此。七末後一頌推功於先。

第五釋進慧者。以勤觀真理故名也。十頌分三。初一癡妄之失。次八明真悟之得。後一推功顯實。初中上半壞淨眼。下半由癡不見佛。

二次八中。初二明所執無相觀。前一離所取。後一離能取。前中論說遍計所執有二義。一情有。二理無。此中上半知於情有名如實不倒。下半知於理無名本真見佛。如迷木見鬼知鬼是迷有。名如實知。知鬼本無舉體是木。名知妄本真。所以者何。由見鬼者則不見鬼。見本者乃見鬼故。二離能取中。以前所取既盡。能取應息。上半明存能見。即為垢障智不見理。下半明離能見則智見理佛。如見鬼則不見木離鬼方見木。迷悟相翻。理數皆爾。次三明緣起無性觀。一遣所緣。二泯能緣。三辨觀益。初中明依他。有二義。一幻有。二無性。於中。上半緣起世間。但是言說幻妄。下半知即無生。方名見世。二中泯能緣者。初句牒前見世間。若此見見於世間。此見即是世間之想。如實言之。見與世間無異。如是知名真見。三中觀益者。初句牒前等觀。下三句顯四益。一離妄。二斷障。三證無漏。四用自在。後三明圓成無性觀。一牒前二性無。二正顯真性。三明觀益。初中。上三句明前二性皆無所有。下句辨無之性本清淨故。二中顯真性者。上半明真性體有相無。下半明離言成觀。三中明觀益者。一於法離妄想。二不樂著法。三證理不待脩。四見佛益。

三後一推功顯德可知。

第六善慧者。積眾善而見理故名也。十頌分五。初二舉佛實德。次三明佛說法。次二泯能所見。次一結知佛及法益。後二推功德結。初中。一佛德希有。二能見者難得。前中初兩句顯利他德有二種。一希現令欣。二勇健益物。下句結德歸佛。次一句明自利德。亦二種。一離所知障垢。二煩惱障解脫。下句通結二利。後見者離得中。上半述自所見。下半積智方覩如也。

二次三明佛說法相中四。初一頌明眾生即法性。初三句會相歸性。下句引說證成。前中上二句。言速歸盡等者。謂有為諸行當相即盡。不待遷壞。此盡是無盡盡德。無自性即是法性。法性體常故名無盡。如上文云。無盡平等妙法界。上下斯文。其例寔繁。勝鬘云。如來色無盡。亦此類也。次句辨體喻顯。下句引說證成。並可知。二次一頌明能說同所說。於中。上半會相。上句牒前引證能說。下句唯所說無性故亦無說。下半出因。謂能說自性是無盡法性故。得會相盡。即性其相。盡是不盡盡故。名難思也。三次兩句明法性非眾生。謂法性是常。眾生無常。前會相歸性。明性相不離。今顯不即。四末後兩句。明知此真實非即離義。則見佛也。

三次二泯能所見中。一無能所為能所。謂眾生性空故。即以無眾生而作眾生。稱此而見。見亦如彼。故以非見而為見爾。下半釋成。謂以見及眾生俱無性故。二遣能所而現真性。上半遣能所見及彼見者。下半不壞真性而現了知。

四次一結知佛及法益中。上半結如上所知佛及說法。下半辨知利益。謂如毗盧遮那佛光照世間。此人亦當成就此益。五後二頌推功總結。初中。上半佛示一道法。下半進慧說為多。後中上半離有無想。下半見佛住真。

第七智慧者。聞慧究竟照佛境故名也。十頌分四。初一顯自名義。次六凡愚違理不見佛。次二頌順理見佛。後一釋佛名義。以顯其至理。初中。上半聞教生慧光。光即照用。下半普照見佛。

二次六中。初一人執違理。上半明理實無人。下半橫計造業。梵本云陰處此是諸眾生苦中眾生以自性不亦於中有少許。此是假言說。迴文應云陰處諸眾生。以眾生自體於中無少物。但是假言說。二法執乖理。上半起法執。謂觀身實相。凡愚計內等法實。下半明佛超彼執故非彼見。三無二空慧眼不見。上半失益。謂以二執障翳慧眼。不覩真理。故不見佛。下半具損。謂由二執故。於生死海。多劫流轉。四釋彼生死。謂諸凡夫具惑業苦。乖理違諍故為生死。二乘之人以永斷名為涅槃。就實無故。云二俱不可得。五明二乘人執著。前二乘大乘道。六於佛執取故不能見。

三次二順理見佛中。一頌三句顯法超言。後一句明佛亦爾。

四後一釋佛名義。以顯其理。於中。上三句顯義。下句結名。謂佛既永斷分別根。根即法執。明知離妄方見佛也。

第八真實慧者。以見佛法界真實身故名也。十頌分五。初五顯佛名能益聞者。於中。初一明令知聞佛名益故寧受苦得聞。後一明昔不知不能忍苦求聞。所以至今流轉。

二次一釋前名有何義聞獲斯益。釋云。於真俗境。無倒現證。無倒現證者。照和合相即非和合相故。如是覺照究竟成滿。名無上覺。

三次二顯前名下何體立此名邪。於中。初一釋義。後一辨益。釋中。依體立名。名不異體。名詮自體。體不異名。名既無合為義。其體亦然。益中可知。

四次二重顯前名。於中。初一明能覺智稱真俗境而覺。謂於真境覺實。俗境覺不實。覺真境外無俗。俗境外無真。二境鎔融。非即非離。為究竟解。名佛也。後一明離能所覺。謂離能覺智。無別所覺境。離所覺境。無別能覺智。以一性故。一性故如此覺了方名能所覺。由二俱離。下句結云一法不可得。

五後三重顯前名體無和合義。於中。初一顯諸法無依。以一多緣和合故。離和合相也。次一明諸法無能所作。以從妄想業緣所生起故。諸業緣中。一一望餘。為一多和合作果故。無能所作。後一明諸法無住。初三句釋。以諸緣業果無能所作故。諸法名體。定安一處竟不可得。下句結成。謂諸佛住此無依無作無住畢竟不動成真體。得覺名也。

第九無上慧中。十頌分三。謂初一頌釋自名義。二次八頌顯佛勝德。三後一頌推功及結。初一可知。

二次八中。前六明佛內證德。後二外化德。前中初二明所證深。次二明能證離。後二泯能所證。就初二中。總五義。初頌初句標所證。故云佛所得處。於中四。一非緣所作。亦離所作證。以離境界相故。二非分別所及亦離差別相。三非五識得故。無麤者也。四非意識知故。無細者也。後頌初句亦標所證。於中。一義謂無為。不墮數故。正覺離數者。此以能顯所也。下句結所證。次二中。初四義。一標智及用普。二用益。謂滅眾生惑。三用無所用。照相離故。四非用而用。無照照故。滅眾惑故。後頌六義。於中。初五義釋前照相離。謂一滅惑暗時。智自反照。不取此用者自相。故不著也。二即由此不起所用有自相。故無念也。三不恃此用有功能。故不染也。四用於境無二別物相對故。無住也。五照境時不作分限相故。無處所也。後一義釋前無照照故。云不壞法性。性即體也。謂智用皆是法。皆有體故。後二泯能所證中。初頌上半正明泯能所之二。二既不立。一亦不存。以一斯二。說一還是二故。下半讚智巧證如斯之處。後頌泯無二之跡。所以者何。若存二無。還即是二。以無離有立故。無二亦泯也。三界一切空此離有無之無性空。非對有之空故。中論頌云。執有名為常。計無則為斷。若離於有無。是名真實空。執有取體相。執無著無體。不存於有無。是故真實觀。下句結益可知。上來明佛內證德竟。後二明佛外化德中。初頌教住正法。上半總教。下半令住無所住見身實體。後頌釋成見自身實體。上半釋身。謂非身為身。以緣起無性。故云非起。此釋非身也。又即此無起而起。故云現起。此釋而說身也。下半釋見。謂身既非有。見亦如身。觀身既爾。故云是佛無上身。亦可見自實體。即是見佛身也。

後一推功及結中。上半推所說。下半結聞益。

第十堅慧者。了佛境界淨慧增固故名也。十頌分三。初六顯佛大悲德。次三明慶遇見聞。後一結讚無盡。初中一總標。謂上半能救。上句智光廣大。下句悲願勇健。下半為物出興。二別顯大悲見物流轉。三唯佛能救。四佛及菩薩方能與樂。五佛及弟子亦爾。六標見聞獲益。

次三慶遇中。一慶己見聞益。二同會菩薩同斯見聞宿緣力。三慶重見佛增淨信喜。而得讚說佛智無盡。

後結讚中。上三句結能讚人多復各讚逕多劫。下句結佛德深廣說猶不可盡。

十住品第十五

將釋此品。四門同前。

初釋名者。創此得位不退名住。又諸佛法界慧能安住故。本業下卷云。住空性位故名為位。乃至云心生一切功德故。不名地。但名住。住義多種依則說十。總言十住。帶數釋也。依梵本中。具名演說菩薩十住品。菩薩是能得十住法之人。十住是所得位法。此皆所詮也。演說是開顯為能詮也。謂於此品。開顯菩薩得十住位法故。若依此釋。則通有四種。一依主釋。謂菩薩之十住故。二帶數釋。約十顯名故。三有財釋。十住是菩薩所有故。四持業釋。人法相即故。

二來意者。前二品是當會中序。自下三品是其正宗。故次來也。

三宗趣者。以十住解行德為宗。成後十行為趣。

四釋文者。就此正宗三品經文。即為三節。初解。次行。後德。就初品中。分二。先長行。後偈頌。前中七分。一三昧分。二以三昧力下加持分。三法慧菩薩下起分。四告諸下本分。五佛子云何下說分。六爾時佛神力下瑞應分。七又以佛神力下證成分。

就初分中。文四。一入定人。謂法慧菩薩。何故此菩薩入者。是眾尊故。顯此十住是慧解故。二承佛力者。為顯隨順師資義故。示此菩薩無我慢故。三入定意者。有五種。一顯所說法非思量境界故。二以此定是法體故三顯非證不說故。四觀機審法故。五為受佛加故。四定名者。謂標人別法。及簡非果定故。云菩薩能發巧慧故。稱方便巧慧。多門故曰無量。三昧具言謂三摩地。此云等持。具如前釋。

第二加分中三。一總辨能加。二為增長下顯加所為。三善男子如當下正明加相。初中六。一顯能加諸佛方所望行為劣故。云千也。後佛數同此。釋各字二義。一十方各。二就一一方中。諸剎相去。各有二千。下彰能加佛數。十地論云。何故多佛加顯於法及法師。增長恭敬心故。又顯一切佛同說故。此通因果二人說也。三皆同下顯佛名同說法菩薩者。有四意故。一明得法不異故。二此菩薩聞佛同己名已。重增踴悅故。三顯住中說因果同故。四顯諸佛於住門顯現即名法慧。以法力故。法爾故。四普現其前者。顯彼十方佛不來而至故。五善男子汝能下。彰得深定。言汝能者。顯餘不能故。所以者何。入此定者。希有難得。自非十方佛力毗盧宿願及現威神并自善根。餘無能入故。問佛何舉定名。於眾中歎耶。

答為欲令眾各知渴仰故。六善男子十方下明得定因。文中二。初別顯。後入此下總結。前中二。先明正顯得定因。後亦是下轉顯加因。謂入定則加持為因。加持則願等為因。所因雖異。然加定同時。後當具釋。前中諸佛自述由己等力加者。佛若不說。眾則不知。法慧在定。不應說故。為令大眾生敬仰故。多佛加同名加如前顯。後轉顯加因中三。一毗盧宿願。二毗盧現力。三自善根力。十地論云。彼佛先作是願。今復自加。何以先有此願者。佛曾過去見有斯事。即發願故。後總結中二。先結入定因。後結說法因。問加之與定。何先後耶。若先定故後加。則不應云汝能入此三昧。此是十方諸佛菩薩共加於汝。又是毗盧。乃至云及汝善根力故。入此三昧。若先加後定。則不應在三昧分後方說加分。又十地論。加分釋云。何故加為說此法故。不言為入三昧故加。又彼釋意加中云。何故唯加金剛藏。不加餘者。以是菩薩得此三昧。餘不得故。既俱文證如何會通。

答據此等文。似各前後。理實二事同時成就。所以者何。若未定而加。則發心不能勝致諸佛加持之力。若未加而定。則自力不堪入此深定。是故正加時入定。正入定時受加也。

二加所為中十一句。前十別辨。後一總結。前中一為令未得十住菩薩聞說住已。增長無師自然智故。二為令證得無礙法界故。三為令了知所化種性故。四為令往所化處無障礙故。五為令自行無障故。六令得勝善增化法故。七為令得佛證真智故。八為令悟佛了俗智故。九為令知所化根故。十為令得陀羅尼辨才故。後一總結為欲發起未入十住菩薩令進入故。

三加相中三。初語業加。次是時諸佛即與下明意業加。後是時諸佛各申下明身業加。初中何故先語業加者。因前語便故。何以語加者。令增辨才故。辨有二種。一他力辨。二自力辨。經云承佛威神故。而演說法故。又此勸承力說即為加相也。

二意加者。令益智故。文中三。先加。次何以故徵。後此三昧下釋。初中與十種智。一無礙者。謂四無礙解智。說法所依故。二無著者。是無著辨才智。謂於所說無所著故。三無斷者。是任放辨才智。不待說次。言詞不斷。處處隨意。不忘名義故。四無癡者。明了文義無癡闇故。五無異者。所說同佛無差別故。六無失者。不求名利說故。七無量者。於一切法一切器。隨所應說。無限量故。八無勝者。非菩薩智所能通。設餘佛智亦不可勝故。九無懈者。說法無疲倦故。十無奪者。無有能相映奪令闇昧故。依此辨說無有制伏令退屈故。次徵者。謂諸如來有力有慈。於諸菩薩。能與能普。令何獨與法慧十智。故後釋云。此三昧力法如是者。謂由法慧得此三昧。三昧之力。法應招致諸佛力加。故十地論云。以是菩薩得此三昧法。餘者不得故。

三身加者。令增威力故。令起三昧故。文中四一諸佛者。顯多佛加故。多義如前。二各申者。顯多佛同各觀觸頂不相障礙。是相即自在故。又各不離本處。手復不長。此是延促無礙。亦去者。住無礙故。三右手者。顯佛隨順法慧所說。亦彰法慧所說稱順法界及所作故。四摩頂者。顯法慧所說。上稟尊力故。

第三起分者。略由四義故從定起。謂一三昧事訖故。二已得勝力故。三說法時至故。四定無言說故。如十地住起分中釋。

第四本分中二。先明住體。後彼菩薩住下辨住相。前中二。先對前後諸位料簡。後正釋文。前中。何故十信不明此者。未成位故。此是位體故。何以故此名住處者。謂此菩薩大菩提心。以三種心。為其體。一直心。二深心。三大悲心。雖三賢十地。同此三心。以為體。然欲簡別賢上中下故。各寄一心。說為體性。而此三心。凡有其一。必具餘二。闕則非也。今此住位由是慧解。直心相顯。慧為眾行所依故。名住處之。舊經譯云種姓者。四種姓中習種姓也。五種性內菩薩性也。種性之位。亦住處故。中賢位體名為行者。由是菩提心體中深心樂脩一切諸善行故。舊經譯為行業。是也。上賢位體名大願者。由是菩提心體中大悲心救護一切苦眾生故。謂彼菩薩位相漸高。大悲轉厚。將前稱理所脩行海。一一迴向一切眾生。令離苦得樂故。十地位體名願善決定者。地位最勝體具三心。菩提心中大悲為首。故舉其首。攝餘二心。但云願也。故十地論釋云。顛善決定者。如初地中說發菩提心。即此本分中願是。是故菩提心為諸位通體。亦為總句。餘句依之而建立故。十住十行無大善者。表位劣故。大善即是遍眾生界攝化利益之大用故。

後釋文中四。一菩薩位處。二廣大與法界等。三與虗空等。四住三世諸佛家。初是總句。謂此菩薩住處廣大。與法界等。乃至住三世佛家。言菩薩者是能住者故。住處者是所住處。謂菩薩假者所生。不簡淨土穢土。六趣四生貴賤貧富。但有增長菩提心處。願生其中故。菩提心是菩薩住處。餘如前說。

二廣大與法界等者。謂此位菩薩大菩提心。是一切佛根本。故廣大也。法界故大也。此廣及大。皆等大法界。故云與等。此句准論。是勝善也。謂大法界故。是勝善也。大法界真如觀。勝諸凡夫及二乘。智淨故是勝善也。大善巧說大乘法故。勝善也。

三與虗空等者。謂大菩提果。依菩提心體中正念真如法生故。如色法依虗空立故。此文准論。是因善也。因有二種。一無常愛果因。謂大菩提。於有為界。不可愛相故。二常果因。於無為界。顯離障性故。此亦則為生了二因。義如常說。

四佛子菩薩住三世諸佛家者。此位菩薩。於菩提心三種體中。是初直心。以此亦名十解位故。雖此三心。非即非離。能依非即。常正念真如法。直解菩提心。此心即菩薩生處。故名佛家。三世佛無別。故云三世。准論。此名不怯弱善。謂由此必諸佛護念。此位不慮。解心不明。於位有退。是故總名不怯弱善。上來四種。若於地上。無分別智。證理必然。名為決定。若於地前。隨行勝劣。各得自位。必無有差失。名為決定。

後明住相中四。一牒前許說。此總句也。

二諸佛子下標數引證。謂三世佛果。無不皆由十住為因。是故同說。

三依數列名者。一發心。謂經十千劫。脩信行滿入位不退。創發大心。名發心住。此發心即住。是持業釋。本業云。一劫二劫一恒二恒佛所。行十信。信三寶常住。脩八萬四千度行。不作邪見。乃至云常隨佛。多聞多求。方便始入空界故。二治地者。脩治前心。令離過失。於八萬四千法門。清淨明白。心有生成住持之義。故名為地。從喻立稱。脩治之地。依主釋也。三脩行者。脩無性觀。長養諸行。此脩即行。持業為名。四生貴者。生在佛家。種性清淨。是最尊貴。依主名也。五具足方便者。多習無量善根故。謂帶真隨俗。脩習萬行。是巧方便。亦是具足義。此具足即方便。持業為名。若准下頌中。具足度生善巧方便。即是具足之方便。依主釋也。六正心者。成就第六般若故。謂聞違順音。住平等忍。不隨相故。正之心故依主釋也。七不退者。入於無生畢竟空性。心常行空無相願故。謂止觀雙運不為緣壞故。此即從他受稱。八童真者。心不生倒。不起邪魔破菩提心故。謂脩真如觀。成離染行故。此童即真。持業釋也。九法王子者。從法王教生解。常紹佛家故。謂應機巧說。紹繼佛故。此法王之子。依主也。十灌頂者。從前九住空觀。得無生心。最極故。謂位滿行成。諸佛法水注其心頂。從喻名故。如輪王子。將紹王位。令四剎利種各持金鍾。盛四海水。灌其身頂故。此即從喻得名。非六釋攝。或可從喻。同依主釋也。

四是名下總結顯勝可知。

第五說分中。釋十住。即為十段。

初住中二。先徵起名字可知。後此菩薩見下依名廣釋。釋中二。先明自分。是護煩惱行。後佛子此菩薩下。明勝進。是護小乘行。前中二。初明發心緣。後此菩薩緣下緣難得法。前中十一句。初十句別釋。後一句總結。別中。一見佛貌嚴。二見佛相具。三見佛為樂眾見。四知佛難遇。五見佛威力。六見佛神變。七聞佛與授記。八聞佛與教誡。九見苦眾生。十聞佛為說菩薩藏。法界一段總結者。謂既緣悲智之境而發心。是故不求世間及二乘果。以彼不永能拔濟故。後緣難得法中三。初標。次列。後結。標謂十種智力佛果方獲。故云難得。列名中略釋如前法品。廣在別章。後結可知。

後勝進中五。一標。謂此菩薩者。即此位菩薩也。進求勝位故。須勸勵故云勵也。下並准此。二徵可知。三依標別列。一勸勤供佛。二勸樂住生死心無厭。三勸為主化導。四勸為物說第一妙法。五讚勸學佛無能制力。六勸脩種如來相善根。七勸生佛前。八為說等持勸脩。九勸令摧生死輪。十勸令與苦眾生作歸處。問此中第二句勸樂住生死。第九句勸生佛前。讚離生死。如何會通。

答此意為令自他成不住行故。謂前一句是即智之悲。雖樂出離生佛會中。而未曾捨三有救護。後二句是即悲之智。雖樂住生死。而常近佛。摧生死輪。互舉似違。通論是一。四重徵意云。以何益故。須此勸邪。五重釋意云。為令得二種益故。文中二。先明別益。欲令所發大菩提心得增廣故。後有所聞下明諸住通益。此有兩釋。一云聞重生解。要由善知識。為增上緣故。云有所聞法。然其生解。從自種起故。云即自開解。不由他悟一云多聞重習。雖依善知識。然此聞熏不離自心。第一義諦心中無別他故。是以解籍師資。則云有所聞法也。師及所說不離自心故。曰即自開解不由他悟也。下文云。雖知前諸法悟不由師。求善知識常無厭足者。語雖翻覆。會意同耶。上兩釋中。後解為勝。下諸住中並准此釋。

第二治地住中。徵釋同前。分判釋內自分勝遠亦同前判。就自分中。於眾生。起十心。有二義。一於一一眾生。各起此十心。二為辨此十心差別故。對十種眾生釋異。初一總。謂欲聞令得出世故。二於苦眾生起救拔心。三於貧財起給施心。四在不定聚者令住正定聚。五剛強者憐愍。六柔耎者攝受教發心。七已發心者守護不令退。八劣己者將為齊己。九齊己推為師。十過己者敬同佛。此十心略同第二地。依大悲利益眾生。或增上五義。同第四集義非集果義。讀誦者知後勝進中。文五同前。標徵可知。釋中十法。一勸眾生讀誦至教。廣聞義理。二閑處思前所聞。三思有疑就師。四問師及與餘人。言聞以柔語小語。不現語難相語。令前人心悅語。五問師及說法翻八非時。六不以勝負說法故離怯也。七觀境了唯心。又義亦是前有疑問師蒙決之義。八既了唯心。順觀脩行。九既順觀行。離異熟愚真實義愚。十既離二愚。習所成性。不可改動。又於義明了。自無猶豫名不動。又心自明了不為他悟。亦名不動。四重徵意云。何不但脩前自分行。更須此勸他故。五重釋中文二。初別後通。別益者。謂但自分脩治。非令悲增。既自分心辨後勸勉他。方得悲增長也。後通益者。如前可知。

第三脩行住者。梵本中。名瑜伽住。瑜伽此云觀行。觀之名皆順所詮。如文可見。文中徵釋自分勝進。皆同前判。自分中四。一總標。謂於蘊處界等諸有為法。脩十觀行。二徵數可知。三列名中。一無常者。是總句脩行。此觀漸頓不同。漸有二種。一約時分位。二約性差別。前中三。一觀蘊等遷流性一期分位無常相。二觀剎那生滅無常相。三觀自體不成實無常相。二約性中亦三。一觀所執性。是無物無常。謂無物可常故。二觀依他性。是生滅無常。謂行隨故。三觀圓成實性。是離不離無常。謂障無障別故。如辨中邊說。頓者觀蘊等生滅相即不生滅。所以者何。法若有實生滅。則無常故。說身無常不厭身故。二苦者觀蘊等逼迫性。洞達空無所起故。所以者何。蘊等相盡。即性透徹無餘。由是違觸本來不起。以不起方有苦也。約三性觀。亦如中邊論說。三空者。觀蘊等究竟無所有故。又所執無相故空。依他無生故空。圓成無性故空。四無我者。觀五蘊界等中無主宰故。不自在故。又蘊等中我與無我。無差別故。所以者何。我以無我為自性故。五無作者。觀蘊等中假者既無。何有所作業。六無味者。業因尚無。況有所貪五欲實味。七不如名者。依名召體。推體非有。無體何以當名故。又如者稱順也。觀蘊等名體皆因生緣成待對假立。各無自實可相稱順。體若不如名。名豈有邪。名即是法。名亦有名。展轉相望。皆無實體。廣釋名義。不相稱順。如無性論第六四尋思觀處說。八無處所者。觀蘊等相。本無生起。離住方所。若在方所。則是有生故。九離分別者。觀蘊等無生。則離分別。分別即是差別異名。梵語通故。又心蘊相盡。誰有分別故。十無堅實者。觀蘊等虗假如幻幻相本盡故。

後勝進中。五初標。二徵可知。三列名中十句。准頌各有二義。一觀其事相因緣差別委細歷然。二觀彼事相平等一性。四徵可知。五釋中二。初別益者。欲使觀理事鎔融無障礙慧得明了故。二通益准前。

第四生貴住中二。初徵可知。後此菩薩從聖下釋。釋中初自分內四。一釋名及標數。生貴之名。准頌及此文。總有三種。一約教。謂此菩薩從多聞熏習等流無漏教法。而生其身。此即教法實為尊貴故。斯文是也。二約理。謂此菩薩悟平等理。得其自體。此即理法實是尊貴。故下頌云。了達諸有無所有。超過彼法。生法界。三約佛。謂此菩薩生佛種中。此即聖種尊貴故。下頌云。佛子於法如是觀。從佛觀生名佛子。准此三說。會之則一。所謂因佛聞教。因教會理。展轉相由。不相離也。二依數總徵可知。三依徵別列。於中。一於法界生勝解不退。二信佛心堅。三觀法寂滅。四至十皆了虗妄。所以者何。眾生依正皆妄因果故。菩薩離言念以言中。謂涅槃為寂靜無住等。亦為妄也。四結數可知。

二勝進中五。初標。二徵可知。三所謂下別列十句分二。初九約以性從相故。說三世佛法。佛所得法。名為佛法。謂菩提也。後一約即相之性故。說三世佛平等也。前中三。一解佛菩提。二依解起行。三依行得果。後一約即相之性者。謂三世及佛差別歷然。而即平等一性也。四徵意云。何以勸學此。故五釋中二。初別益。意云此菩薩生三世佛種中故。即應知三世佛及法相性鎔融之義。不爾不名生佛貴種。由此知故則真俗平等之智增進也。二通益准前。

第五具足方便住中二。初徵可知。二此菩薩所脩下釋。釋中自分內十句。初總。餘別。總中云此菩薩至皆為九字。貫通諸句。言救護者。免濟在苦厄者故。二饒益者。令脩善故。三安樂者。令得善果故。四衰愍者。令不著樂故。五度說者。令脩出離行故。六離灾者。令離三灾八難故。七出生死苦者。令出分段變易二種生死苦故。八發生信者。授八正法令除疑故。九調伏者。授與三學故。十證涅槃者。令得究竟三德果故。

後勝進中五。初標。二徵可知。三所謂下別列中十句分二。初六知諸眾生數量眾多差別。後四知彼眾多差別即無差別平等一相。前中一無泥畔。二無分限。三非算計知。四非節度得。五色數廣。六非秤量盡。後四中轉釋之。以第四。釋第一。第一釋第二。第二釋第三。遞相顯意。謂一無自性者。蘊處界等俱緣成故。皆無自體。二由法尚無性故。假者何有三。假者既空誰復造業。四能起之業尚無。寧有所起之果。四徵意同前。五釋中二。初別益內。意云欲令此菩薩知眾生數量眾多差別。即非數量眾多差別。即非數量眾多差別。而亦不壞幻相。歷然可見。令此解心轉增勝故。二通益同前。

第六正心住中。初徵。後釋。釋中自分內四。一總標。二徵數可知。三列名中十句分三。初四約所教三寶及行脩音聲忍。次三約所度眾生脩音聲忍。後三約所知法界脩音聲忍。此十皆云於佛法中心定不動者。聞讚不加珍重。毀不起輕慢心。如故不改動也。上句顯非世間剛猛心頑愚心同。上句云。於佛法中者。非無記不善愚迷等心故。下句云。心定不動者也。知諸法自體故。無性理故。如幻如夢故。無分別故。於讚毀不見二相。由此忍解正解正見不動。如覺者知夢。幻師知幻。彼等豈復取幻相夢境為實邪。就初四句中。三寶及行是菩薩所欣仰境。聞讚應喜。聞毀應惱。由知讚毀同一無性故。無分別心不動也。次三中菩薩度生悉欲令盡。聞少無垢。易度應喜。聞多有垢。難度應憂。然則不爾。由前義故。准思可見。後三中法性離於數於數量成壞有無。今既聞之。理難忍受。由前道理正念思惟故。於彼言。無所動亂也。

後勝進中五。一標。二徵可知。三別列中十句准頌。此菩薩常樂聽聞此十法非脩觀也。初無相者。謂樂聞蘊處界中界如等相無差別故。二無體者。蘊等緣生故。三不可脩者。造業無故。四無所有者。所造業無故。五無真實者。所趣果虗故。六空者。真空故。七無性者。實性故。八如幻者。似有故。九如夢者。似實故。十無分別者。平等故。又以後五句。釋前五句。謂空故無相。無自性故無體。業如幻故不可脩。果似實故如夢。能聽聞心無真實故無分別。此十句前後相釋。十地論中有此體惑。四徵意云何須樂聽此十句邪。五釋中。初別益者。便此菩薩無生慧增明故。後通益准前可知。第七不退住中標釋。釋內自分勝進。自分中四。一標數。二徵可知。三別列中。聞十種言音不退轉者。菩薩得音聲忍。有淺有深。前位但聞讚毀三寶非總撥無。而心不動。為淺忍也。今此乃聞三寶有無言傷甚。不退為難。既得不退。為深忍也。十中初三約三寶。次二約菩薩行。次三約三世佛。後二約佛。智境不退。所因准前位釋。或隨所應。如理解釋。心不退轉。聞惡不退。聞善不轉。轉移轉也。謂一聞佛有者。應機現故。無者非世有故。二聞法有者。理法可證。教法隨機。行法尅果。果法讎因故。無者理教行果離妄有故。三有菩薩等者。大乘種性決定有故。無者佛種從緣自性無故四聞菩薩行有者。如前說無離三輪故。五聞菩薩脩行出離如前說不出離。若有出離。則無出離故。六七八中三世佛有無者。過未佛以今望彼無也。各據緣會時說有也。現在有無如初句說。九佛智有盡無盡者。此有二種。一約智用緣境。二約智體離相。前中二種。一分相。二融攝。分相亦二種。一緣世俗。二緣勝義。世俗境可破壞故。有限量故。了彼智名有盡也。勝義境無滅壞故。離分限故。了彼智名無盡也。二融攝者謂世俗境有盡。勝義境無盡。然此二境。二而不二。不二而二故。能了彼智名盡無盡。謂知世俗即勝義故。盡即無盡也。知勝義即世俗故。無盡即盡也。二境無礙故。了彼之智亦無礙也。二約智體離相者。謂智體即真。有無俱離。有相盡故名智有盡。無相盡故名智無盡。十聞三世一相者。三世平等故。非一相者。不壞世俗故。四結可知。

後勝進中五。謂初標。二徵可知。三別列中十句五對。一一多相即者。約色心時方身處等。或約位相。或約業用說也。二文隨於義等者。約教義相即。此准純淨無漏。亦通位用。此上兩對四句。依事事無礙。後三非有即有者。無為即有為也。有即非有者有為即無為也。四無相即相者。真如德相即有為相狀故。相即無相者。有為相狀即真如德相故。五無性即性者。有為法無自性即真如自體故。性即無性者。真如自性即有為法無自性故。此上三對。依理事無礙說。四徵准前。五釋中別益意云。欲令於理事法中離限礙故。二通益可知。

第八童真住中。標釋自分勝進。文同前科。就自分中。徵名標數。徵數列名。結數並標。徵列結如前。標云十業者。即身語意之所為也。徵數可知。列中三。一初三無失三業為化體。無失有二種。一者無過失。謂若三業所作與惑相應。皆為過失。今此無礙故云無過失。二者無錯失。謂身無非威儀。語無猝暴音。意無忘失念。此三具獲唯果分得通因。或依法性鎔融。斯亦具足。二次一隨意受生者。若頓悟菩薩隨願生故。名隨意生。若漸悟菩薩。地前客受變易身故。隨所欲生發意須至彼故。名隨意受生。三次五化境。於中。初四知所化欲解性業。後一知所化依果。四後一既知所化根欲。隨應現通。結文可知。

後勝進中。標徵可知。列中十句分二。初六於剎自在。謂初及四意業。餘身業。後四於三業自在。謂一意。二身。三語四通。三業四徵五釋並可知。

第九法王子住中。徵釋自分勝進判亦同前。自分中標徵亦可知。三中十句。一知受生者。此通三。一知引淨業感總別報。二知九種命終心受生差別。三知彼種種受生而無來處。二知煩惱現起者。謂現行諸惑。三知習氣相續者。習氣謂諸煩惱種。熏而習之。同彼氣分故。相續者。無間斷故。非如現行故。四知所行方便者。此通二義。一脩自利善巧。二脩利他善巧。五知無量法者。謂廣知教法。六解諸威儀者。謂法師威儀庠序生善。乃至語言審諦。七知所化所依剎差別。八知所化所依時差別。九知所化宜聞四種世俗安立道理。十知所化宜聞不可言說法性時非安立諦。又知九十兩句不即不離鎔融無礙。四結可知。

後勝進中。初標。二徵可知。三列中十句。皆言法王者。此既法王子住故。應於此學佛施為。初六皆云處者。處猶位也。初善巧者。謂學佛隨機安立種種乘教。一乘三乘五乘。乃至無量乘八萬四千教門。乃至佛剎微塵數威儀路。攝化眾生。此皆善巧安立也。二軌度者。隨於佛果位中所應施作令佛位中所行法度也。三宮殿者。大悲故。四趣入者。三慧趣入三空門故。五觀察者。審機故。六灌頂者。學佛以佛所證甘露法性水灌位滿菩薩心頂故。七力持者。學佛以神力持菩薩故。八無畏者。學佛四無畏十無畏法故。九宴寢者。學佛所入定故。十讚歎者有二種。一學佛讚諸菩薩令增勇銳。二學佛讚諸曩所脩行今菩薩學故。四徵可知。五釋中二。初別益內二種。一為令所增。二為無障礙。二通益准前。

第十灌頂位中。徵起別釋自分勝進。判皆同前。自分中四。初標二徵。亦可知。三列名二十句。前十句明業用自在。後十句顯下位不測。前業用中。初五約所化依果。以顯以自在。於中。一動剎。二照剎。三住持。謂以神力持欲壞剎令住。四遊剎。五嚴剎作神變等。此五多依神境智通。以皆緣外色。或內身故。作轉變等。其第四或名如意通。以其往還自在故。或名身通。以內身轉變往還故。隨相立。此三名實是一通爾。第五嚴淨有二種。一宿因嚴。謂菩薩萬行皆為嚴士因故。如經序第一中說。二現力嚴。謂佛菩薩以神通力。變現嚴事故。如此所說。後五約能所益。以顯自在中。初三能益。一開示法門。二觀機欲樂。三知根生就。後二所益。一令信解趣入。二令心調起行。後十下位不測中三。初列。次結。後釋。初中。一身量。二身所作。三於情非情所作無擁。四於情非情轉變自在。五六七知三世境。八嚴土行。九緣眾生心為境。十緣佛智為境。次結難可知。後釋誰不知。後勝進中五。初標二徵可知。三列中。一學佛三達智。二明了佛法。三知理事無礙法界。四知法界無邊。五遍知一切世界。六光照一切剎。七神力持一切剎令住不壞。八知眾生根欲性。九知一切有為法性相。十知佛一切種智。四徵可知。五釋中二。初別益中。欲令一切種智因漸增長故。後通益可知。

第六瑞應分中二。初此界。後如此下結通十方。就此界中二。先動地。後雨供。前中三。一動因。二動處。此望行向最劣故。表動一萬佛剎塵數剎也。三動相後雨供中十種可知。後結通中二。初標。後十方下結。前中略標三事。一處。二所說法。三神變。後結可知。

第七證成分中亦二。先此界。後如於此下類遍十方身。前中四。一顯彼來因。二作如是下讚此所說。三我等下述己作證。於中六。一主伴同名。二土。三佛伴名自同。四義。五眾。六教。亦主伴名同。四佛子下顯其來意。後類通可知。此上瑞應證成二分。應在偈頌後安。所以者何。有四因故。一未說偈頌。經猶未了。不應豫瑞豫證故。二瑞證本為證經。既瑞證長行。而不瑞證偈頌。則應偈頌非經故。三證不應云我等佛所亦說十住。文句義理。悉亦如是。無增減故。四若許二分全在頌前。即事應頌中頌此二分。假使梵本如此前後。即合譯者迴。文文既不迴。致令文有舛誤。此譯人之謬。非結集之過。下諸會中有此者。准釋應知。問何故作證菩薩與此說法菩薩及眾會能所詮等。彼此名同。彼佛及剎與此別邪。

答若此彼令同。則無主伴。彼此令別。則非主伴故。於佛及剎別者。簡主伴有殊。所餘同者。明主伴同類。

第二大段偈頌分中。總有一百頌。分二。初九十一偈。正頌前十住法。後如是十住下九頌。結歎勸脩。前中頌十住。即為十段。初住中。有四十六頌。分五。初三頌。頌前發心緣。二從三世下十頌。頌所求十力。各一頌一力。三隨諸下二頌。頌求所知二諦法。四欲悉下二十頌。頌所求佛果廣大三業。於中分四。一初十頌。頌身業自在。二欲以下三頌。頌語業自在。三欲使下六頌。頌意業自在。四欲以下一頌。總結三業廣大自在。五菩薩如是下十一頌。頌前勝進所學十法。初十各頌一法。後一總結。並准前知。

第二住中有五頌。初二頌前自分十心。次二頌勝進十法。後一結說。

第三住中五頌。初二頌自分行。後三頌勝進行。

第四住中六頌。初三頌自分。後三頌勝進。

第五住中五頌。初三頌自分。次一頌勝進。後一結歎。

第六住中四頌。初三頌自分。後一頌勝進。

第七住中四頌。初二頌自分。後二頌勝進。

第八住中五頌。初三頌自分。後二頌勝進。

第九住中五頌。初二頌自分。後三頌勝進。

第十住中六頌。初三頌自分。次一辨位。後二頌勝進。

第二大段。結歎勸脩中九頌。分三。初一總歎十住。次七別歎發心住。於中。第六第七兩頌。勘梵本。少異。六中。梵云。如上所有諸世界。悉皆分拆為微塵。若有眾生知此數。方能了斯佛子行。七中。梵云。過現未來十方佛所有獨覺及聲聞。於此初心功德量。欲說令盡不可得。後一頌以初心類後轉益難量故。梵本云。如上所說菩提心功德充滿眾生界。何況所餘諸妙行。豈有於此能稱說。上來頌中二。初頌前十住。後結歎勸脩。兩段不同。總明偈頌竟。上來文有七分。謂三昧分。加持分。起分。本分。說分。瑞證分。重頌分。總明十住品竟。

梵行品第十六

將釋此品。四門同前。

初釋名者。梵是梵音。具云勃濫摩。此翻為淨行。淨行有二種。謂相及離相。聲聞唯依相脩。名為梵行。菩薩唯脩離相。名為梵行。是以聲聞梵行。乃是菩薩污行。由執見故。但是假名。非真梵行。是故文中於戒等推徵。顯共無性。方為梵行。此即隨順觀世諦入第一義諦。所推二諦非即離境。是淨也。能推二諦非即離心。是行也。而此心境亦非即離。非即故梵之行。依主釋也。非離故梵即行。持業釋也。故文云。菩薩脩梵行時。應以十法而為所緣作意觀察。

二來意中三。一前品明諸住別行。今顯諸住通行。故來也。二前明正位。今辨成位之行。故來也。三前品諸住之末。皆云有所聞法。即自開解。不由他教。雖標其言。未顯其義。今此顯故來也。

三宗趣者。以會相歸性為宗。速達無上菩提為趣。

四釋文中二。先問。後法慧菩薩言下答。前中二。先經家標能所問人。後佛子下正顯問端。前中能問是正念天子者。正念表此所明能觀之心離斷常見故。天子者。表此所明所觀境淨故。法慧菩薩為所問者。謂以融真俗法之巧慧。答前問故。

後正顯問端中三。一明能脩觀行人。謂出家菩薩。二云何下問得成梵行清淨所因。三從菩薩下問從因得果。

後法慧答中二。初答第二問。後若諸菩薩下答第三問。何故不答今問者。初問通在後二答故。前中二。初總據能脩行人觀察十法為得梵行清淨所因。後所謂下別顯所脩行法。前中云十法為所緣者。是所觀境也。言作意觀察者。是能觀心也。後別顯所脩行法中二。初明自分行法。後復應脩習下辨勝進行法。前中二。先明對緣脩梵行觀。後如是觀已下辨觀成利益。前中二。先總顯。後若身下分別辨。

前中二。初列十法為觀境。後應如是下明觀心對境。略顯推徵。問何要觀此十法。顯梵行耶。

答此十法是梵行緣故。謂梵行依戒。戒依眾緣。即自身三業。業具為能受體。三寶為能受緣。戒是所受法。若不觀察此十各無自性。但取相堅持為梵行者。使同權小無真梵行。是故要常觀此十法。問二乘法執持戒可使不同菩薩權教大乘脩二空戒望實教脩持。豈差別邪。

答權大乘中。二空但依所執性說。若因緣生法似有不無。梵行依戒。戒從眾緣。即是彼立緣生不無之法。不無意存。不同所執。然不與圓成非一非異。故此不無。乃是理外之事。於能所護持。見有見無。以為梵行。故成唯識云。若不執菩提有情實有。無由發起猛利悲願。是故今此一一推徵。相盡現理為真梵行。後別辨中。依觀十境。即為十段。

第一觀身中二。先牒。後破。破中十事。一云則為非善者。梵行是諸善所依。身是不善承所依故。二法既殊。明知身非梵行。梵行何在。二非法者。梵行可軌。身非可軌。是無記故。明知此身不是梵行。梵行何在。三渾濁者。梵行是至信出離所成。身是不信真實義心所得。是故身非梵行。若不爾者。則應世間一切迷其實義愚。而持戒者皆其梵行。准此。若違實教而持戒者。皆無真梵行也。四臭惡者。梵行戒香芬美。身是惑苦臭惡故。身非梵行。五不淨者。梵行清淨。身令不淨。謂種子住處自相自性畢竟故。身非梵行。六可厭者。梵行樂因。可以願求。身是苦果。如前不淨。可以厭捨。故非梵行。七違逆者。梵行是順勝義諦脩。身是違勝義諦得。故身非梵行。八雜染者。梵行純淨所成。身是雜染業起。故身非梵行。九死屍者。謂身無所知。無恩報等。同於死屍。有所覺知。屬身業故。死屍無知。既無梵行。身無知故無梵行也。十蟲聚者。依此經十藏品及觀佛三昧海經。皆說身中有八萬戶蟲。小宗中說身即蟲聚故。觀佛三昧經云。身中有八萬戶蟲。戶有九億小蟲。大婆沙說。人身皮肉。並是蟲聚。蟲頭在內食人所食。蟲尾在外辨作人皮。今徵破云。身既蟲聚。身是梵行。蟲亦即身。蟲應梵行。蟲既不爾。身云何然。當知其身都非梵行。梵行何在。

第二觀身業中二。先牒後破。前中身之作用名為身業。破中十事。言行住等者。謂住等並是身作用相。而此作用。皆依於身。前徵身無業依何起。說業所作。各具眾緣。一一之中何者是業。餘如前說。

第三語具十事。破中音聲風息者。謂風擊七處所發音聲。又胷舌唯等皆語業具。徵破云。此諸緣具。一一之中誰是具邪。若一是者。應不待餘。餘亦如是。若各相待則各無具。若不相待。亦無有具。具既不有。依何起業為受戒餘。戒緣無故則無無有戒。有戒故無梵行也。

第四語業十事。破中安立說者。謂假施設說諸法故。隨俗說者。隨世名言說諸法故。顯了說者。離隱密相說諸法故。餘文可知。徵破云。前文徵破業具尚無。況此處有作業可得。又業一一各眾緣成。一一緣中何者是業。業既無矣。乃至何有梵行。

第五觀意十事。破中覺觀者。覺麤觀細。思慧為性。令身安住不安住為相。分別者三分別中自性故。七分別中任運故。種種分別者。隨念計度故。有相無相尋求伺察染污不染污故。憶念者。於曾更境。但追記一故。種種憶念者。於多追記故。思惟者。於一籌度故。種種思惟者。於多籌度故。幻術者。能變現故。眠是四不定中眠數。輕眠有夢。取境昧略。徵破云。此中意是心王。餘是心所為業之具。既具多法。一一法中誰是具邪。若王是具。應不待所。若所是具。應不待王。諸所相望當知亦爾。推具既無。以何作業。成能受戒體。受體既無則無有戒。戒無故無梵行也。

第六觀意業十事。破中分四。初思數。思能造業故。次一想數。是意加行。令意成業根本故。次四解數。識合根境。由業引境故。後四受數。亦由業引故。此亦業眷屬也。成唯識云。業之眷屬。亦立業名故。徵破云。前破業具體無。業已非有。況業眾法。令一一皆無。餘如前說。問寒熱等觸在五識地。今何別在意業中邪。

答此由三義。一由相應義。謂意識與五有同緣境故。二由意識用強。有彼同分緣故。三由意識於極樂地有樂觸故。純苦趣中意有苦故。寒熱准故。問前業具中。有覺觀思憶等。後業中亦說思等。有何差別。

答思等皆有二相。一體。二用。體謂自性。與王同是業之具故。用謂作用。與王相應。同一所緣而作業故。各有所據。故別列也。

第七觀佛者。受菩薩戒及聲聞戒。皆先歸三寶。為根本得戒所依。依戒有梵行。今約聲聞戒依。觀察梵行。所以者何。聲聞戒中不亡法執有無見等故。此徵破。破中十事。初五五蘊者。聲聞乘中。以無漏戒定慧解脫解脫知見及眷屬無漏五蘊。為佛法身。以百劫脩相好業。感三十二相八十種好有漏報。為佛報身。以神通變化。隨機應現種種形類。為佛化身。聲香味觸四塵為體。徵破云。若佛是梵行者。佛三身中各具多法。一一法中何者是佛。若一是佛。應不待餘。餘亦如是。若各相待則無有佛。若不相待亦無有佛。佛既非有。依誰有戒。戒既不有梵行何憑。二相者。謂三十二相。一一相中何者是佛。餘如前說。三好者。謂八十種好。一一好中何者是佛。餘如前說。四神通者。謂六神通。初神境者。神謂等持不測之義。轉變外事難測量故。外事名境。二天眼者。眼謂照矚。天即四禪。彼界大造遠見無㝵故。三天耳者。耳謂聽聞。天如前說。遠聞無㝵故。四他心者。緣他心王。雖亦緣所。從定加行意樂立名。五宿住者。緣宿多生五蘊所住。六漏盡者。煩惱種現俱亡故。謂漏盡者。由通力能知他漏盡故。或漏盡者身中起通故。上並各於所緣。無倒了達。妙用無礙。俱名為通。徵破云。一一通中具有多法。一一法內何者是通。通既非有。將何為佛。佛尚不有。依何得戒。餘如前說。五行業者。謂經三大劫阿僧仚耶。脩菩薩行。六度四攝四無㝵等無邊行業。徵破云。於彼諸行。一一之中何者是佛。遍推無佛。況有戒邪。餘如前說。六果報者。謂智斷二果。智有二種。一者盡智。二無生智。盡智者。謂正自智我已知苦斷集證滅脩道。無生智者。謂正自智我已知苦斷集證滅。復知苦斷集證滅脩道。不應更復知苦斷集證滅脩道。徵破云。若有苦可知。乃至有道可脩。則無智果。智果既無。將何為佛。佛既非有。戒依誰得。戒既不有。梵行何從。所以者何。無智無得方得智果故。斷有二種。一者有餘依。二無餘依。依謂惑滅所得擇滅無為。作有餘依體。身智若滅。但是無常無記滅故。不待擇滅。重難前擇滅。作無餘依體。今徵破云。若有煩惱擇令斷滅。得斷果者。則無斷果。所以者何。無能所斷得斷果故。既有能所斷。則無斷果。斷果既無。將何為佛。佛既不有。依誰得戒。餘如前說。或彼有餘無有涅槃。涅槃唯屬彼有苦故。又無餘依亦無涅槃。無明住地及無漏業意生身等煩惱業報三餘在故。如佛性論第三中說。既無涅槃何名為佛。佛既非有。從誰得戒。何有梵行。

第八觀法八事。破中初一理法。次三果法。次二教法。後二行法。徵破云。若理法是梵行者。則無梵行。以擇滅理有多數量。一一數中誰是理法。餘如前說。次三果法中。初一斷果。後二智果。斷果如前涅槃中說。後智果中。不生者無生智也。不起者盡智也。釋相徵破。並如前說。次二教法中。初約所說。後約能說。前中徵破云。所說教義字名句等。眾法合成而有所說。於中一一所說皆無。若即以此不可說法。為梵行者。則梵行非有。餘如前說。後能說中。無分別者。分別有二種。一言說。二尋伺。言加行故。而此能說加行及果。眾法合成。一一法中無能分別。若以如是無分別說為梵行者。則梵行非有。餘如前說。後二行法中。初約行體。後約行用。前中依無所說也。教隨成行故。則行無所行。若以如是無所行法為梵行者。則梵行非有。餘如前說。後行用中。合集生果。為行業用。行體尚無。用依何起。餘如前說。

第九觀僧十事。破中前八約名體破。後二約德用破。前中敘四向及果。諸說雖異。大意略同雜集婆沙。恐繁不述。今依瑜伽聲聞地。略顯其相。約般若以會觀。謂意無所入。名入流等。於中。先約名。後約體。前中初預流向者。謂見道位有二種。一真見道。謂世第一法無間。彼惑滅增上。引無分別智生。絕諸戲論。證人無我。所顯真性。依出世智也。二相見道。謂由前證真如已。欲差別說自所證處。即復擬議。彼真見道。作十六種。謂苦法忍。乃至道類智。總斷見道所斷一百一十二根本煩惱。謂迷欲界四諦。各十隨眠。色無色界各三十六。各除嗔故。此前十五心。皆為趣向所求果故。名之為向。徵破云。真見道中。絕諸戲論。不可名言。何有向邪。相見道中所斷迷諦惑之品數。皆是擬議。非如實故。亦無有向。又能所斷相對。及前後相望。皆從緣合。無一獨立。故無一法名為向者。既無有向。以誰為僧。既無有僧。梵行何託。二云預流果者。謂第十六心道類智。緣道諦故。得預聖流。名為預流。道類智生。得預流果。入脩道也。徵破云。果不自果。因向成果。向既不立。果何有邪。有因道類智生方制此果。又能所斷等眾緣合故。立此果名。故非有也。果既非有。說誰為僧。既無有僧。梵行何寄而得立邪。三云一來向者。謂脩道中已斷欲界五品煩惱。安住彼道。即第六品無㝵道。二義徵破。一斷惑五品合共成故。二住第六品無㝵道。相望成故。結破如前。四云一來果者。謂已斷欲第六品惑安住彼道。即第六品解脫道。二義徵破。一約能所因故。二約能所住道。緣成離作。無有此果。結如前說。五云不還向者。謂脩道中已斷欲界七八品惑安住彼道。即第九品無㝵道。二義徵破。准前向中。結亦准之。六云不還果者。謂於脩道已斷欲界第九品惑。安住勝道。即第九品解脫道。二義徵破。准前果中。結亦准之。云阿羅漢向者。謂前不還果中有五人。一中般。二生般。三有行般。四無行般。五阿羅漢向。斷色界并有頂地前八品惑盡。及第九品無㝵道。皆名阿羅漢向。能所斷惑。及能所住道。二義徵破。准前可知。結亦准前。五人具釋。如雜集第十三說。八云阿羅漢果者。此有二種。一盡智。二無生智。謂有頂地第九品解脫道。有此二智。乃至未般無餘涅槃已來。所有無漏聖慧。皆名阿羅漢果。斷惑住道。二義徵破。亦並准前。阿羅漢既非有。誰名為僧。僧既無矣。戒依誰有。戒既不有。梵行何從。上來約名破訖。

二約體破者。謂有為無為二種果體。無為體者。謂初預流中。斷欲界四諦下見道惑盡。四品無為斷色無色界四諦下見道惑盡。四品無為。總有八品。向人七品。果人具八也。言有為者。取道類智俱生無漏五蘊二十九法。以為其體。謂善大地十種。即嗔。貪。無愧。信輕安。不放逸。不害。精進。捨等。通大地有十。謂想。欲。觸。慧。念。思解脫。憶。定。受等。覺觀心。五無表色四相及得也。二一來中無為體。向人斷欲脩五品惑。有五品無為。果人六品惑盡及各通。前見道八品。有十二十四等有為。同前二十九法。三不還中無為體向人斷欲脩七八二品。果人斷第九品惑盡。又各通前見道所斷。有十五十七品無為也。有為同前二十九法。四阿羅漢中無為體。向人斷四禪三空各九品脩惑盡。及有頂地前八品惑盡。果人斷第九品惑盡。并前總有一百四品無為也。有為體者。非想脩惑。向人第九品無㝵道。果人第九品解脫道。數皆同前二十九法。俱生無漏五蘊為體。徵破云。向果所有有為無為為體。皆約數量。數量一一。誰是其體。若一是者。應待約餘。既待他。則無自。餘亦爾。推體既無。僧則非有。無僧故無戒。無戒故。無梵行。如是推無。方真梵行。

後二約德用。破中初云三明者。一宿命明。亦名宿住隨念智證明。通達解了前際法故。二天眼明。亦名死生智證明。通達解了後際法故。三漏盡明。亦名漏盡智證明。通達解了涅槃性故。如次對治過未現愚故。徵破云。慧對治愚。方名為明。此則明非明也。明無故無德。無德用。德用既無。將何為僧。僧既非有。依誰有戒。戒無故無梵行也。五云六通者。一神境智證。二天眼智證。三天耳智證。四他心智證。五宿住隨念智證。六漏盡智證。皆名通者。於自所緣。無倒了達。妙用無㝵故。徵破云。於六通中。依慧。依境。或依等持。緣合成用。用無自體。假為立名。德用既無。將何為僧。僧既是無。從何有戒。戒既非有。梵行何憑也。上來九門約梵行疎所依緣。徵顯梵行訖。

自下第十據梵行親所依緣。徵顯梵行中二。初牒。後為壇場下徵破。於中十事。皆通聲聞菩薩戒緣。前八約受。後二據隨。前中初云壇場者。謂別結界二藏。各自有文。可知。二問清淨者。聲聞問十三難百遮等。菩薩問七逆等。三教威儀者。菩薩八萬。如梵網經說。聲聞三千如別行本及眾學等。四三說羯磨者。謂聲聞戒白四羯磨。受菩薩戒如善戒經及玄弉三藏所譯彌勒菩薩造菩薩受戒羯磨說。五和上者。聲聞戒。比丘為和上。菩薩戒。佛為和上。六阿闍梨者。聲聞有二。謂羯磨威儀也。菩薩戒唯一羯磨師。善戒云。大師者十方諸佛是。小師者我身是也。師有二種。一可見。二不可見。不可見者。十方諸佛菩薩僧是。可見者我是。今於可見不可見師邊。是人得菩薩戒。七剃髮八。著袈裟衣者。由是出家菩薩受戒故。後二隨戒內。初是四聖種中一也。後是離四五等邪命。四邪命。謂仰口。下口。方口。遣口活命故。五邪命。謂為利故。誑現奇特。為利故自說功德。為利故占相吉凶。高聲現威。望他敬畏。為利故講說經典。上來明對緣脩梵行觀訖。問上來十觀。為約受聲聞戒者起見破邪。為約受菩薩戒者起聲聞見破邪。若依前破。便乖本問亦違初答。若依後破僧謂中何故破四向果耶。

答此中大意。通前二種。所以者何。善戒經云。受菩薩戒。要先具前三戒。方得與授。問遮難中先問此事。廣如彼說。

自下第二辨成觀利益中二。初牒前推徵成觀。後如是觀察下正顯得益。前中二十一句分二。初十句牒成觀。後十一句牒推徵。前十句中分四。初三句明淨三輪觀。不取能持戒故。不著所污法故。不住戒法故。次戒三句明三世相盡觀。次兩句因果盡觀。作者受者不可得故。後兩句明法不至法觀。後牒推徵十一句中。初一總。後十別。別中分六。初一徵所從。次一徵所屬。次一徵體性。次一徵所由。次一徵有無。後五徵五蘊。後顯得益中十一句。初十別說。後一總結。前中初一句總。謂如是之言。牒前成觀推徵兩段文。即是答相。答相即是清淨梵行。言梵行法不可得者。即前十問一百事徵皆非梵行故。三世法空者。前依三世中求相盡故。二意無取著者。前離不取能持戒及脩行故。三心無障㝵者。不住戒法故。四所行無二者。於一切所行境。皆照無性故。五方便自在者。善巧觀心常現前故。六受無相法者。於相盡言教深忍樂故。七觀無相法者。隨所見聞。皆觀無相故。八知佛法平等者。知佛自證此平等故。九由此梵行觀智。能具證得一切諸佛所證之法。後一句總結可知。上來自分行竟。

自下第二明勝進行者。此即勝進行中之勝進也。文中三。初標。次徵。後列。初中以自分已成。仍須更進故。曰復應進門不出三慧。故云脩習仰學智力。故依十法。二徵可知。三列中四。一列名十力名義。如前分別。二於如來下觀十力名義。諮問勝已成於聞慧。於中二。先聞。後依教觀境。前中一一力有無量義者。謂諸智境。後觀境聞中。謂眾生不知處非處等理起悲不捨。三思惟下成於思慧。四行無上業下成於脩慧。於中二。先標。後釋。標云行無上業者。佛以力智。度生為業。今此菩薩亦依佛智力。度所緣境故。不求果報者有二種。一由智。謂了因果如幻等故無所求。二由悲。謂見眾生迷淪。理合救度故。不求後報。釋云。了知境界等者。謂了所度生也。身緣集無我我所如幻。受如夢中領納境界。想取境相分齊如影。行雖如響暫相應用然速遷流。心雖變現種種境界。如變化人。自尚非實。況有所作。或此五喻不別配屬。通譬人法。上來總辨自分勝進行。答前云何得梵行情淨問訖。

自下第二答前從因至果問中二。先牒前起後。後一切佛法下正答前問。前中云能與如是觀相應者。指前十問觀察梵行。於諸法不二解者。即還是彼觀相應心。謂於一百事中。一一推徵悉無所有。差別見盡故。云不生二解。

後正答中三。先總標。次初發下別釋。後知一切下出因。初中云一切佛法者。謂若如前脩梵行。得佛果所有理智法故。疾得現前者。現論在即故。次別釋。云初發心等者。前云疾得菩提。未定何時為疾故。此別明初發心時。謂十住中初發心住。創得成位故。云初發心時。此約因脩法性位上下相即觀說。三出因中二。先正顯。謂以知一切法即心自性故。離自心性更無別佛。乃至一切。後成就下結成。謂一切法既不離自心故。即是佛成就無師自然智。心外無他故。云不由他悟。上來二。初答得梵行清淨問。後答從菩薩位到菩提果問。雖兩段不同。總答問竟。上來有二。初正念天子問。後法慧菩薩答。兩段雖殊。共明一品經也。梵行品釋竟。

初發心功德品第十七

將釋此品。四門同前。

初釋名中二。先得名。後釋名。前中。按梵本。名初發心菩薩功德藏品。初者十住中第一住故。發心者。起三種心。增上脩諸行故。此即三發心中解行發心也。起信云。發心有三種。一信成就。二解行。三證。解行發心者。當知轉勝。以是菩薩從初正信已來於第一阿僧祇劫將欲滿故。於真如法中。深解現前。所脩離相。乃至廣說。順法性。脩諸波羅蜜。餘二發心。具說如彼。菩薩者。約位以顯人故。功德者。約人以顯德故。即此脩行力用圓滿饒益。己得在己故。藏者謂此菩薩。初發心中。蘊積無邊勝功德故。

後釋名者。初住之發心。依主釋。以此發心通三賢故。初發心之菩薩。初發心菩薩之功德初發心菩薩功德之藏。皆依主釋。

二來意中二義。一由前二品。明住自分勝進行。今此顯彼行之功德故來也。二由前品末云。初發心時。即得阿耨菩提。彼中雖有言。未釋其義。今此解彼。是故來也。

三宗趣者。以辨初發心具攝普真法界因果為宗。令種性菩薩皆增勇銳為趣。

四釋文中二。初長行。後爾時法慧下偈頌。前中二。初明此界所說。後如此娑婆下結通十方。前中四。一請段分。二法慧菩薩下解釋分。三爾時佛神力下現瑞分。四是時十方下證成分。

初中。何故天帝問者。在彼宮故。聞前所說。生疑念故。疑云。初心有幾功德。前說初心即得佛耶。

第二解釋分中三。初歎所問深難。二雖然下法喻廣顯。三發是心已下直就法說。

初中何不即辨。先且歎者。有二義故。一約說深玄理合先讚故。二欲令聞者用心異常故。文中十一句分二。初一總歎。言此義者。義謂境義。功德分量智所知故。甚深者。且理玄叵測。數廣難量。雖深非甚也。今乃即少而多。即事而理。深之至極。故曰甚深。後十句別難者。開總成別。皆帶總句。謂彼甚深功德之量。一非言說境故。二非生滅識所知故。三非妄想心能分別故。四非依次第門起信解境故。五非有所得境故。六非有無相行境故。七非有終極故。八非籌量境故。九非分量得故。十無路無門可趣可入故。或前總句為標。後別句為釋。釋是能成。標是所成。謂由十難顯甚深故。

第二法喻廣顯中。先牒前起後。後佛子假使下正顯。前中。云雖然者。牒前十句雖依身力難說等也。我常下起後。謂承佛力可得說也。

後正顯中有十一大喻。顯功德量。一供生及益喻。二者法多剎喻。三知劫成壞喻。四者他勝解喻。五者他諸根喻。六知欲樂喻。七者他方便喻。八者他心行喻。九者他業行喻。十者他煩惱喻。十一知供佛功德喻。

初中三。先校量顯勝。二何以故徵。三佛子一切下釋勝所由。初中有十重校量。初一廣說。餘九略顯。初中四。一舉廣事。二佛子於意下徵問。三天帝下答。四法慧下辨超過。初中有四事廣。一供具。謂一切樂具。二供田。謂阿僧剎中眾生。三供時。謂一劫。四利益。謂令修五戒。後九略顯中。供及供田並同。云一切樂具十阿僧剎中眾生。而供及益各別。謂百劫千劫百千劫億劫百億劫千億百千億那由他億百千那由億劫。此中數劫。次百千後。即對億者。以百千為百萬為億故。此百百變數名也。下並准知。益謂十善四禪四無量四無色定四果辟支果。

二釋勝所由中四。一問答顯多。二法慧下比少猶劣。三何以故徵。四佛子下釋。初二可知。三徵意云。如前功德。既唯佛能知。何因比此極少之分。猶非類耶。四釋中二。初反顯。謂不為齊限等故。後為令下順釋。謂為無限等故。前中明初心無限故所生德亦即無限。非如所喻供具等四皆有限也。後順釋中十二句。初句總。餘句別。總得初發心時。誓令眾生悉當成佛。佛種不斷。非只令得五戒乃至緣覺。別中一心廣往下頌應云為。以大慈光遍一切世界。翻前十阿僧祇世界故。二行廣。謂為廣一切等故。三為知處廣。謂得一種智。知十方剎幾成壞等。四為知所作廣。謂知眾生報類垢淨。五知剎實體或法性主。六為知眾生心樂欲異煩惱輕重習氣麤細。七為知眾生死生差別智。八為知眾生根生熟。九為知心令差別。十為知三世業報智。十一為知佛平等境。上十一句皆所為無限故超彼也。

二佛子復置此喻下。明知行多剎喻。於中四。初顯喻廣大。二佛子此下辨菩薩超過。三何以故徵。四佛子下釋超所由。初中二。先東方十重。言且置者。置猶止也。下皆准此。後南西下類通九方。總約百人所行世界。二辨超過中。可知。三徵意同前。四報中二。先反顯。謂非如彼有限故超也。後為了下順釋中十一句。初一總攝。後所謂下別。於中十句。初五及第七顯相即。謂麤妙覆仰小大廣狹一多淨穢。六一多相入。八微細多少剎體差別無差別。九一中出多多無性。十令知諸廣剎盡。問所云為欲了知諸剎即入等者。云何了知。

答准下頌中。往彼諸剎。今此但是了知諸剎故。喻中知彼能速行者。所往多剎菩薩。非但知彼有限一類有顯之剎。乃知盡知種種異剎。及知諸剎無碍之相。是故超彼。其無碍相體德位業用本修因。具如經。前顯義門訖。

第三佛子復置下知劫成壞喻。於中四。初顯喻廣大。二菩薩初發心下明超過。三何以故徵。四菩薩下釋。初中三。一辨東方十人。二南方下類顯九方。三佛子此下總結百人。此雖略成壞。實亦該攝住空。釋四劫相。具如劫章。二超過可知。三徵意准前。四釋中二。初反顯初心不齊故。後為悉下順釋。前中可知。順釋中三。初總比所謂下列。後是名下釋前為欲知等之意。初中可知。問何故總中云為知世界成壞盡。而別中乃說諸劫長短等平等義及相入等無碍相邪。

答前總中通標成壞劫。簡非成壞者。而別中所顯。還知論後壞劫平等義相入無碍相。若爾何故亦說無量無盡劫耶。

釋曰。由為有量有盡相從說故。二別中九句。初長短。如下壽量品說。娑婆界內劫唯短矣。首剎中劫唯長。中間諸分內劫。上下遞望。亦長亦短。言平等者。有二義。一准十地論釋。長短等雖異。相入義齊故。云平等。二劫長短一多等俱以無性為性故。二一劫者。或長或短。但取其一無數者。即是阿僧祇劫也。三有無佛者。謂如莊嚴劫賢劫星宿劫等。是有佛劫。從此已後六萬三千劫。空過無佛出。是無佛劫。四一多劫有多一佛者。如勝音剎。種種莊嚴劫有十須彌山塵數佛出。是一劫中有不可說佛。又如頌云。如來無量曠劫行。自然正覺出世間。於當來世無量劫。身應一切如大雲。是不可說劫中有一佛也。五量無量劫者。謂勝蓮華界已下諸剎內劫。皆可比上為其一。曰可據量故。有限量故。是有量劫也。然即彼勝蓮華世界內劫。更無有上可比。曰故無限量故。是無量劫也。六盡無盡劫者。謂諸成壞剎內劫。有盡時故。是有盡劫。彼勝蓮華界非成壞剎故。劫無有盡。是無盡劫。七念須劫可知。八劫非劫相入者。劫謂成壞中火等非劫。謂劫前時分。若依俱舍第十二說。百二十剎那為一怛剎那。六十怛剎那為一臘縛。三十臘縛為一牟呼栗多。三十牟呼栗多為一晝夜。三十晝夜為一月。十二月為年。年中分三際。謂寒熱雨。從此已後。未至成壞中大劫量已來。雖多時分。怛以年名之。謂百千年等。非以劫名之故。亦名非劫故。彼文云如是已辨剎那至年劫量不同。今次當辨。若准此經十定品說。始從剎那須臾晝夜六時一日五日半月一月一時一年乃至百千那由他億年。皆是非劫。從此已去方名為劫。廣說如彼第三定中。又下文第六十四中。毗目仙人執善財手。令自見身。於諸佛經歷年劫。大同前說。又有釋云法性為非劫者。慮恐難通。所以者何。若是法性。則不唯非劫。亦非色等一切法故。又亦不唯非非劫等。法性即是一切法故。若不爾者。法性與劫。如何相入。又應但顯理事無㝵無相入義。非事事無㝵業用門也。九念須知三世剎內劫成壞空中二。初發心所為事。後發阿耨下能為心。前中念須知廣。但顯別相。非總結前。猶是同前。於成壞劫。所欲知故。後能為心者。此語令遍前八句中略故。此顯前喻所明。但是知一類剎中一類劫。然是有限知有碍知。而初心菩薩誓欲知種種剎種種劫。皆無限量理事。理事體用無㝵。是故超彼不可比也。三釋前為欲知言者。謂前總別句中。為欲知言比言應合句句安之。略故不具。此云是名初發心者。牒前也。大誓莊嚴者。釋為欲也。了知一切劫等者。了知智神通者。依通發慧而了知故。此同下第四知盡未來際劫智神通。第四佛子復置下明知他勝解喻。按此中梵本云阿地目多。阿地□也目多解也。譯家存略故但云解。文中四。初舉喻顯。二佛子此下明初心超過。三何以故徵可知。四佛子下釋。初中二。先舉東方十人。後南西下類通九方。前中二。先廣說二人。謂初人一知念類剎中眾生勝解。積如是念。次經無數劫眾生解。第二人無間知前無數劫所知積如是念後經無數劫知。後次第下略舉八展轉望前以念知。劫所知後類通九方。總一百人也。明超過中。謂彼解雖多。猶可知邊。初心功德難得其際。三徵可知。四釋中二。先反顯。謂不作齊限發心故。後為盡下順釋。於中二。初總可知。後所謂下別。別中二。初標三章。後欲悉知眾生海下依章開釋。前中三者。一欲知諸解差別故。二欲知彼差別解一多平等故。三欲得佛果能知差別解之智光方便。後依章開釋中。十句分三。初三句開釋初章。欲知眾生。謂欲知眾生海各各差別解無邊故。欲知三世三性差別解無邊故。略無無記性也。欲知相似不相似差別解無邊故。次一句釋第二章。平等有三種。一約想。謂此彼見解類同故。二約性。謂此彼俱無自性故。三約無㝵。謂此彼平望俱相即故。雖通三義。前依相即故此句釋。後六句釋前第三章中三。初一句釋前能知智光明。謂智是佛十力智種種解智力。次二句釋佛智所知不可說差別解。於中初句內。明六種解釋前不可說差別解。一從凡夫至等覺已來所有勝解。皆名有上。二唯妙覺解名為無上。三於所解境。未能究盡。名有餘。四解已了終極名無餘解。五此彼解齊名等。六反此不等。後句內明十二種。解釋前不可說差別解。一謂凡夫及二乘見有為法有和合相故名有依解。二菩薩反彼名無依解。三世出世人同境異解名為不共。四自類同解名之為共。或大小乘人同解緣生故有是共。菩薩解此緣生。未曾不空。與二乘異。名為不共。五緣虗空等境無邊解故。名無邊解。六緣餘一切有限高齊境故名有邊解。或執斷計常。名有邊解。離此見故名曰無邊。七緣諸有為名差別解。八緣無為境名無差別。餘四可知。後三句釋前得佛種種解智之方便。就初句中五。前四別顯。後一總結。前四內。一解一切法無性即真故名妙解。二解一一事皆包法界故名大解。三解無量境名無量解。或解難量境名無量解。四無分別慧現證真解名正位解。後一結前四種解等中。得佛無㝵智此即是因。亦名方便。次一句釋佛解智知境。種種勝解不同。於中二。先標能知之意。後悉知下顯所知之解。有六。一不與諸見相應名淨解。二反上名染。三遍知名廣。四反上名略。五委照名細。六粗了名麤。後一句釋佛解智知境同前。於中二。先舉所知之解。後一切下總結。前中有六種解。一解方廣至奧名深。然非下乘所測名密。二臨事製宜權實善巧故云方便。三凡於一多法門決擇。故云分別。四於曾更事。慣習淳熟。不待作意。任運勝解。故云自然。五從親因生解故。本疏云宿因所發。六從增上緣生解故。本疏云善發開悟。後總結有三。一勝解多類。不可具陳。故總結如細。二解類雖多。悉欲知盡。三結為知盡故發心。

第五佛子復置下。明知他諸根喻中四。初喻廣。二佛子此下明發心超彼。三何以故徵。四菩薩下釋。釋中反顯順釋同前。順釋中總別准前。別中據三業等多分同前。故云廣說乃至等。

第六佛子復置下。明知他欲樂喻。文四同前。

第七佛子復置下。明知他方便喻。文四同前。方便有二種。一造業加行名為方便。二所作善巧。今此並通。餘意准前。

第八佛子復置下。明知他心王喻。亦兼心所。除此文中前深心所文四及意。並准前釋。

第九佛子復置下。明知他業喻。謂善不善漏無漏等。文。四及意同前。

第十佛子復置下。明知他煩惱喻。文中四。初明喻廣百人准前。二佛子此下明發心超彼。三何以故徵。徵意同前。四佛子下釋。釋中二。初反顯。後為盡下順釋。順釋中先總。後所謂下別。別中二。先以六門別釋。後發大悲下總結兼別。前中第一門內文有二。先知。後治知中有三喻。一輕重一對。略辨十種。一五住地煩惱中。前四為輕。障見脩道故。後一為重。障大菩提故。二分別為輕。少時頓斷故。俱生為重。多時漸斷故。三諸斷品內。下品道斷者為輕。中上品道斷者為重。中品道斷者為輕。上品道斷者為重。同等分者為輕。稱境起故。多分者為重。通境起故。五隨惑為輕。大惑為重。小隨為輕。中大為重。中隨為輕。大隨為重。六迷事為輕。後智亦斷故。迷理為重。正體智斷故。七習氣為輕。正使為重。八暫起起羸劣起者為輕。多起常起猛利起者為重。九不與邪邊見相應起者為輕。反上為重。十現行為輕。種子為重。見脩二執皆後斷故。約識分別。如理應思。二眠起一對。眠謂隨眠即諸種子。起謂現起。彼種現行。三一一眾生下覺觀一對。謂惡覺觀與惑相。一一眾生。種種覺觀無量煩惱。涅槃說有八種覺觀。一欲覺。求可意事。二嗔覺。念欲嗔他。三惱覺。念欲惱他。四親里覺。憶念親緣。五國土覺念世安危。六不死覺。積財資養。七族姓覺。念族高下。八輕侮覺。是慢自恃欺人。後治中。謂菩薩於諸煩惱悉欲知者。意在對治。不欲但知而已。第二門中文二同前。前中無明與愛一對。謂發業無明潤生愛等。後斷中。為斷眾生結生相續故。須知此。第三門中文二。准前。前中等分非等分一對。非等分。謂於貪等劣境起增上貪等故。等分者。稱境起故。後斷中。為斷惑根故。須知此。第四門中文二准前。前中利鈍一對。我我所是利。慢是鈍。或我及我所一對。慢通二故。後斷中。為覺悟我我所空。故而知也。第五門中文二同前。前中有三對。一顛倒分別與餘一切為一對。二根本隨惑一對。三身見與六十二見為一對。後斷中可知。第六門中文二同前。前中蓋障一對。謂五蓋。即貪。恚。疑。惡作。睡眠。惛沉。掉舉也。障謂二障三障。或二三中但煩惱障。後斷中。兼於總別。於中二。先明發心所為。後發阿耨下明能發心。前中四。一非救。二慈護。三令斷惑。四令智淨。後能發心可知。

第十一佛子復置下。明供佛功德喻。文中三。一喻據量。二何以下徵。三佛子釋。初中二。先廣說一人喻。後佛子復置下略說九人喻。前中二。先明供廣。後佛子於汝下問答顯勝。前中二。先廣說東方。後南西下略准九方。前中五。一供具廣。謂種種上味等。二供田廣。謂東方多剎中佛及眾生。三供時廣。謂念念如是。乃至經無數劫。四剎行廣。謂令彼眾生如己供養。五顯彼佛滅後供廣。於中有六。一造多佛塔。二高廣。三多嚴。四塔各像。五像各光照多剎。六經多劫。後九方略准中一一同前。後問答顯勝中二。先問答顯供福皆多。後佛子此人下。明前供福比後發心不可為擬。並可知。

後略說九人中二。先顯供福甚多。後佛子此前下。將供福比發心福不可為擬。前中九人展轉遞望。無數多劫。數量復增。同阿僧祇品內。從無數至不可說不可說中間雖有超然。大方依比。此中如第一人。一念以無數供。供十方各無數佛及無數剎各無數眾生。如是念念經無數劫。佛滅度後。造塔供時等。亦各無數。此中無數之言。至第二人。皆增至無量。第三增至無邊。第四無等。第五不可數。第六不可稱。第七不可思。第八不可量。第九不可說。第十不可說不可說。如第二人。一念中作第一人無數劫供事。第三人一念中作第二無量劫供事。乃至第十人一念中作第九人不可說劫供事。餘佛數等准知。又皆以後位一念。望前位極時。則以如是之念。相續至自位極時也。後約供福比發心福不可擬中。乃至少分比前極數。亦不相及。

二徵意云。彼第十人所供生福數雖不至不可說不可說轉。然得供養之福。豈不比於發心少分福邪。

三釋中二。先反顯。後為供下順釋。釋意。供福雖多。心經有限。發心縱少。少即無限。無限有二種。一事。二理。事謂心境。心為能限。境為所限。心於供具供田。不以數量時劫為限。而以無限為限。由此少福亦無有限。從無限心之所生故。理謂彼福。若多若少。皆是法性相應所起。是故少分亦稱性無限也。故反顯中云不齊限但為等。順釋中。為供盡法界虗空界等。

第三直就法說中二。初牒前所校量心。後能知下明所攝功德。前中云發是心已者。簡未發時。故云已也後攝功德中四。一攝佛功德。二以發心故下明得果法。三纔發心下約時化用。四此初發下顯所作無著。初中四。一標三世佛功德能信能知。過現世法已從緣應故可得知。未來法未有故但可信。二彼諸下正明攝德。謂此菩薩聞三世佛功德汝能信受等。文中八句。勒為三位。初四句三賢。謂信受兩句同是十住。此中信者。即十住之信。不應劫發十信信故。謂於三世佛所有功德。起深勝解故。受謂於彼領納心無逆故。次修一句是十行。謂於信受隨順行故。次得一句是十迴向。謂以所順行迴向不失能獲證故。次知證成就三句。是同十地。知謂加行智解了如故。證謂正體智冥契如故。或正體如前後得名。知成就者。謂因行圓滿故。後一句與諸佛平等一性者。能同佛果故。三何以下徵。徵意云。以何義故。此菩薩於三世佛功德。即能信受。乃至能與佛果一體。同此菩薩下釋。釋中十一句。初一總。餘十別。文並同前。不煩更述。

二得果法中二。先顯當得。復應知下明即得。然當得者果佛故。即得者因佛故。攝法同等。因果不離。若因不攝果法盡。則非法性果之因。若果法不全即是因。則非法性因之果。因果之相不一。因果之體不異。如是因果果因。非即非離。鎔融無碍。方為法界因果。也前中文二。初四字明能得所由。後常為下明所得果法。就所得法中三。初正顯所得。二何以下徵。三以是下釋。初中八句。一得果護念令增善不退。二由不退當必得果。三感佛授與自所得法。四與三世同一體性。五脩成諸佛助道行。六三世佛力無畏皆成就。七以三世佛不共法為嚴。八得盡法界佛說法無㝵解智。二徵意云何不說由三賢十地萬行圓滿得佛果法。但云由初心得。三釋中意云。以此初心是萬行本故。二即得果法中五句。初一總。餘四別。初總云與佛同等。未顯所因並別之狀故。別說同事一境界者。如問明品及出現品說。二功德者。謂攝度悲定力無畏等諸功德海。三與佛隨應現身一多無㝵同等同得法界大智與佛同等。或此後兩句合為一事。謂得隨機現身一多無㝵智故。

三約時作用者。謂纔發心時。即得此應用故。文中十一句。一得諸佛同讚。二能調化。三能同多剎。四能光照多剎。五滅惡道苦。六嚴淨多剎。七示成多佛。八攝機令喜。九能證法性。十能繼佛種。十一得佛智因。

四明所緣無著中二。初總標無能所著。次所謂下別列無所著境。後唯求下雙結無能所著。初中云不於三世業者。即後所列三寶現世世所攝故。了知不離自心性故。離此無少別物為所得。無別少心為能得。次別列中七對十四句。前四後一五對約人法。五六兩對約名義。或總約名義。後總結中二。先一句明無所著意意等一切智。後於謂下正雙結無所著行。諸法界是差別事境。餘可知。問前列中。既云於佛及佛法無所得。後結中。云唯求一切智常不相違。答正前佛無所得。則是唯求一切智也。上來第二解釋分竟第三現瑞分中二。初標現瑞所因。謂佛神力故。後十方下明所現瑞。於中。先明動剎瑞。後雨眾下明雨物瑞。前中二。初標動遠近。後所謂下顯震動相。略顯如前。廣辨如章。雨物瑞中十事音聲謂歌讚。

第四證成分中內四。初十方佛現身證成。於中四。一來更剎量。二有萬下佛數量。三顯佛名表所說法同說法表名故。四各現下正明現身。二作如是下讚說證成。三我等下引同說證。四汝說此下舉益證成。舉益證成中二。先明益現世。復有二種。一發心益。二授記益。後我等下益未來。可知。上來明此世界中說竟。後結通十方無盡世界說法中二。先明結通普遍盡空剎內同說此法。後悉以下釋遍所由。前中二。初明說處。十二重數內。前十略同阿僧祇品中。從第一百四數後十箇數內。後二顯無限量。後亦說下明所說所作。能說者名並同。後釋遍所由中十句。一由此界他方諸佛威神令十方同說。二由毗盧宿願。三由為顯佛自得法。四由為以佛智照。五由為開實義。六由為令眾生證法性。七由為會眾聞稱根法。八由為開佛所得法本因。九由為得諸佛無㝵用。互望無異法。十由為令眾生了事法界無二。上來第一大段長行竟第二大段。偈頌中二。先辨說偈意。後為利下正顯偈詞。前中十句。一普觀十方同說此法之集會顯法界法門。法爾如是。不謀而應故。二欲普成就故。三欲普令絕惡業不受苦故。四欲普令客塵斂。顯本自清淨性故。五普欲令拔去無明住地惑故。六普欲令增普門信證信故。七普欲令知眾生三乘根器及信等諸根故。八普欲令知三世一相故。九普欲令觀生死即涅槃故。十法慧自欲增長無漏善根故。故說此偈也第二正顯偈詞中。總有一百二十一頌。古來諸德不判此文。唯本疏有科。然望前長行解釋分中三段次第。此乃翻彼。從後向前。謂初八十二頌。頌前第三直就法說文。次十方國下一十五頌。頌前第二諸喻廣說文。後發心無㝵下二十四頌。頌前第一歎問深難之。初中四。初五十一頌。頌自分行滿。次欲得下二頌。結歸初心。次無量下二十八頌。明勝進行滿。後菩薩下一頌結屬初心。就初自分行滿中。分為十二節。初三頌。頌前發心充滿十方界。第二頌。梵本云。盡虗空界如法界。充滿世間如佛法。一切遍行。如諸佛剎世不退故。隨入十方國土下三頌。頌前知一切世界成壞等。按梵本云。菩薩常脩最勝行。依細無依不可說。於諸佛智見無厭。彼能隨入法海流。三哀愍五趣下三頌。頌前為不斷如來種性。四諸趣差下五頌。頌前知眾生心行諸根及大願供佛等。五其心清淨下三頌。頌前知法甚深智。六菩薩始發下四頌。頌前發心即能說法調伏十方眾生智。七菩薩具足下三頌。頌前得三世佛智慧光明。八為令眾生下五頌。明忍苦說法體用行。九十方世界下六頌。顯供佛請法證理起用。亦即頌頌前現成佛等。十菩薩所得下七頌。頌圓滿成果用。於中第四頌。按梵本云。身滿諸剎勇猛土。放勝光網遍世間。普照眾生陰闇冥。如龍王雨演大法。十一一身示現下四頌。明身心廣大。亦頌前一身無量身等。十二能所分別下五頌明絕妄契真。頌前等真法界等。二欲得最勝下二頌明結歸初心者。前深廣大功德海。皆此初心之德。是故勤令脩學。結結己所說。三明勝進行滿二十八頌中分八。初二頌。明三種世間無染行。二其心廣大下兩頌。明悲智深廣行。三無量難思下四頌。明請法嚴土知根說法。四無量無數下四頌。明定慧自在知劫脩短。五眾生是嚴下六頌。明知佛十力自在德。六菩薩於一毛孔下四頌。明見三種世間如因陀羅網。七如是大智下三頌。明順佛普供聞供歡喜。按梵本云。如是無畏諸菩薩。次二句同漢本。第四句。梵云。於如來所獲大喜。次一頌。梵本云。變身種種無量億。現前供養十方佛。示現最勝神通力。佛所行處皆隨往。八己護如來下三頌。明定慧信悲無著深勝。於中第三頌。梵本云。彼得廣大哀愍竟。於諸眾生同己相。見己除妄倍精勤。行空無相等虗空。四菩薩發心下一頌結上諸德。皆發心功德量無齊限故。讚述難盡。上辨前直就法說竟。第二大段頌諸喻廣說一十五偈中。文顯可知。然第十頌。梵本。世間種種惑業轉。由此三業恒相續。彼諸邊際有盡窮。勝菩提心無限極。第十一頌。梵本云。云何解脫業煩惱。發心供養如來故。煩惱既離業亦除。哀愍三世皆令孔。

第三大段頌歎問深難二十四偈中分二。前二十三頌正頌長行。末後一頌舉益勸脩。前中分十。初三頌明發心深廣。頌前甚深及難趣入。於中初頌。梵本云。菩提心謂無著際。一切有量此無量。到眾生性菩提岸。一切智智最勝力。次頌。梵本云。菩提心等虗空界。生諸功德如法界。所行普遍同真如。一切性離猶善逝。二一切能捨下二頌明行廣大。頌難知。三三世一切下二頌明德門普。頌前難知。四菩提心下二頌明初心成佛。頌前難信解。於中。第二頌內後兩句云智慧等者。梵本云。智慧無著應供尊。根本皆由發心得。五一切獨覺下三頌。明能出生世出世樂。頌前難證。六往佛無㝵下二頌。明智日行月德海淨空無不圓滿。頌前難行。七普發下二頌明行願圓備。頌前難通達。八了法自性下二頌明深廣同佛。頌前難思惟。九如眾生數六二頌。明以住佛家必得佛智設經多劫說德無盡。頌前難說。十眾生心行下三頌。頌以能出生三世界及世間樂是故心塵虗空不可比量。頌難度量。二末後一頌舉益勸脩。初發心功德品釋竟。

明法品第十八

將釋此品。四門同前。

初中二。先得名。後釋名。前中按梵本云。達摩阿嚕迦娜忙鉢里勿多。達摩法也。阿嚕迦光明。娜忙名也。鉢里勿多品也。名品相逼。隨方語如經前第一記卷初說也。然總云法光。依攝大乘。略敘五說。一依無著。總相釋云。法光明者謂大法光故。二世親釋云。於名句文身。能緣之心。分明記故。名法光明。此約明記教文。三無性釋云。顯照行故名法光明。如善誦習文字光明。此據智用。明照行法。四梁攝論云。以能照智名光明。此論雖亦世親同本。或西域自有廣略別行故。此異爾。前約心緣教分明記憶。後約能照教智。五有釋云。後得所知所現相分名法光明。此釋菩薩後得智能照能現二教法故。名法光明。謂照佛說本質教故。自識顯現影像故。今此品各望前諸說。雖各無違。契理符文。無性梁論二釋稍現。所以者何。以此勝進趣十行故。行要賴智明照教故。故問中云。彼諸菩薩。於佛教中云何修習。令諸如來皆生歡喜。

後釋名者。若依無性。則法是行法。明是能顯照心。謂於教明解。則今所脩行三輪淨稱法性。此即光明之行法。依主釋也。若依梁論。約智用。通於教行。亦皆依主也。

二來意者。前明十住自分行之勝德。今辨十住趣後方便。故來也。

三宗趣者。以修習勝進趣後方便為宗。務成後位為趣。

第四釋文中三。初請說分。二爾時法慧下正說分。三時法慧下結說分。

初中二。先長行。後偈頌。前中二。初牒前自分行。復彼諸下問後勝進行。前中二。初經家據能所問人。後菩薩下正牒前品所說。前中進慧問者。表問勝進行教。法慧答者。表說行法慧光明故。牒中七句。初一總舉前初發心成無量德。後六別辨。一大誓嚴心。二乘無碍法界智乘。三得位不退。四無生解成多背生滅蘊熏無生蘊種。五生佛種己分同佛體此即攝受。六既體分同佛則定當圓滿。

二問勝進中二。先問所疑。後一切菩薩下請說。前中二。先問所成行體。後復次下問行所成德。前中二。初十句別問。後佛子下結請。前中。初云彼諸菩薩者。牒前初發心菩薩也。云何脩習者。問令諸佛憙能求前德之所因。據後答意。由住不放逸等故令佛憙。即後由此成前品中所說功德。餘准應知。問其云何脩習。豈非別是一句。下答中不放逸是耶。

答不然。若不放逸獨是修習。下諸十十句應皆非修習。何故文云復有十法令佛歡憙。有十種法。令諸菩薩速入地等。皆此說邪。二由巧成福慧速入十地。三由十度令所行淨。四由成就眾生無厭願滿。五由願滿得普見佛等廣無盡藏。六由得無盡藏福具悉淨能隨應說法。七由說法利生時自增義利故。不捨諸度具嚴淨十度行。八由不捨諸度。住大願乘。隨所念眾生。令增淨業。出使解脫。准梵本中。隨彼諸菩薩者皆為說法令解脫。九由菩薩說種種法度眾生智故。令三寶不斷。十由紹三寶故。所行無生與方便慧相應。皆迴向菩提。無空過者。並如下答中具顯。後結請中二。先結。後請。謂先結前所問何方便得。後請隨問垂哀宣說。

二問行所成德中三。初問行成因德。二及餘無量下結因成果德。三於諸如來下守護正法德。初中准下答中。麤相分為十二句。云如諸菩薩等十一字。貫通諸句。言滅除等者。此有兩釋。一云問斷迷理迷事二種愚故。一云問斷見脩惑障故。二問降魔故。三問制異道故。四問究竟道所斷微細垢障故。五問策勵諸行所依故。六問脩淨土離諸難處故。七問大智境云何淨故。八問成就菩薩七法。九問菩薩莊嚴六事。十問知佛三種功德。十一問佛所行境。十二問三隨佛事隨樂現土隨根說法隨時說法。並具如下說。二結因果成論中有二。先結因。後疾與下成果。前中心結前所說成滿。不可更一一說故。總結云。諸行諸道諸境界皆滿諸行是助是菩提心是正道境界是所變。後成果者。由因滿故。疾與果齊也。三守護正法中二。先明守護行。後於一切下明守護益。前中三。一開演守護。二摧敵守護。三令久守護。並顯可知。二守護利益中七。一王守護。二世間敬善。三諸佛護念與灌頂。勘梵本云。一切如來共所護念。同灌其頂。四菩薩愛敬。五長無漏善。六能演深法。七持法自嚴。並顯可知。後請說中云所行次第請依問說故。

二偈頌中十一頌分四。初一歡說者復。次一頌前所說。次三半頌前十一句所脩之行。後五半頌前行所成德。於中。初三半頌前十二句因德究竟。後二頌前守護利益。於中。前五句頌三守護。後三句頌利益中菩薩愛敬得善根長自法。餘略不頌。

第二大段正說分中二。先長行及偈頌。前中二。先歎問許說。後佛子菩薩下正答所問。前中二。先歎問。後諦聽下許說。前中二。先讚問所為。後佛子下讚問者德。前中二。先讚。後問於下結問。前中云善哉者。所為廣大善中極故。饒益者利益也。令脩善因故。安樂者令得樂果故。慧利者雙顯利安故。廣釋利安。五種差別。如前淨行品記中引佛地論第七卷說。多所者廣故大故。哀愍等者悲憐人天。戀少妄樂。失真常樂。長流轉故。後結問可知。二讚問者德中五句。一住無所住故。云住實法。二由住此實得無功用勤故。云發大精進。三由得無功勤故。不可退轉。四由不退故解脫麤重所緣等縛。五由離縛無障無智明淨故。問同佛也。

二許說中三。初明誡邪勤發聞思。二慧。次我今下顯對尊卑己離我慢故。推功於佛。

第二正答所問中二。初答前所成行體。後佛子菩薩摩訶薩下。答後行所成德。前中二。先牒前起後。後佛子下正答。前中二。初云菩薩已發一切智心者。牒前問中菩薩初發一切智心也。後應離下起後。謂菩薩既已發心自分事訖。更求後位。須起加行。加行雖有眾行。唯不放逸為本體。即精進無貪嗔癡故。云應癡暗等。守護之言。通無貪嗔也。

二正益中依問次第答即為十段。唯頌脩習屬不放逸。

就初段答脩習不放逸令佛歡憙行方便中。有五十句分二。前二十明令佛歡喜。後三十句明正令佛歡憙行。就前二十句中二。初十句正明不放逸行。後十句明由不放逸得清淨德。前中四。一總標。二徵數。三別列。四總結。初中。云各不放逸者。一釋如前。一云遠離躭著五欲。名不放逸。二徵數可知。三別列十句中。一三聚淨戒廣故云眾戒。然不放逸行持戒為本。故先舉也。二不同凡夫行故離愚。不同二乘行故淨菩提心。三好行真實。四進脩無怠。五設心欲退。即自策言。我自發心。無人勸抑。如何得退。六有兩釋。一云在家凡夫者。不求出離道。多造不善行。出家凡夫者。雖求出離。與有漏相應。一云無問在家出家。但造順流轉行。皆名凡夫。不可親近隨放逸。七所脩行唯迴向菩提。八脩大離小行。九修善相續。十常自觀量力而行。不令過分。四總結可知。

後明由住不放逸得十清淨德中四。一牒前知後。二徵可知。三列中。一言行相應。二憶識宿念故。三住深等持。四求法無倦。為成聞慧。五隨同觀察為成思慧。六依定為成修慧及通。七捨勝劣等見。八利物無漏。九敬菩提心。如下文說。彌伽聞善財已發菩提心。遽即下座。五體投地。敬禮善財。散華供養等。十恭事師友。四結可知。

第二後三十句明正令佛歡喜行中。分三。初十句結前生後。即初成行相。次十句中成行相。後十句終成行相。初中二。初句中云佛子至不放逸者。結前方便行成也。後發大下生後。並是正令佛歡喜行也。於中。一先由精進等。成不放逸。令後由不放逸更加勇悍故。云大精進。二由斂攝諸根得正念。三由心不亂勝樂現前。四由勝樂脩行不能已。五由稱理脩離著。六不以深而不動習。七證不二方便。八慈悲轉增。九順了無盡門法。十由前所行稱順佛心。故令喜也。

次中成行相十句內四。一標數辨相。謂前門初成。次顯中成故。云復有十法。令佛歡憙。即是行成就相。二徵數可知。三別列中。一謂前雖發勤。若不至中或容有退。令既至此。故不退。二於求法護法。㧞苦眾生。不惜身命。三不求財利稱名讚美亦為供養故。四會事歸理。謂知五蘊無性故。五普證事事無㝵法界。一即一切。一切即一故。六有兩釋。一約四相。謂知一切法無常苦無我寂靜。莊嚴論第十一中。名曰法印也。優陀那菩薩藏經。名四法鄔陀南。鄔陀那此名為印。亦標相。如說無常是有為法標相。苦是有漏法標相。無我是一切法標相。涅槃寂靜是無為法標相。亦可印是決定義。謂凡諸有為決定無常。凡諸有漏決定有苦。凡所執我決定無我。無為理性決定寂靜。若廣分別。如優陀那第二善戒第七地持第八瑜伽第四十六。今此為顯明為等法知無常等故。得離四倒。於常等相。心無倚著。一云此中不但離凡夫倒。亦離二滅無常樂倒法。蘊處界等本不曾生。更有何滅。若見有滅則見有生。故無常等觀亦是顛倒。以此無生印。印一切法。決定知無性故。能觀心無所倚著。七大菩提願饒益有情願。如迴向品中所有諸願及初地中十大願等。八忍謂勝解。勝解與智。照達真俗。不二而二。二而不二。名清淨光明。九觀自善法及佛眾生。不見多少有異。法性善根平等有故。十無所行而行故。四結可知。

後十句終成行相中四。一總標。由從中至終行相淳熟究竟故。云復有也。二徵數可知。三別列中。一勤及三善根。二照法實性。三無緣與樂。四無緣秡苦。五觀事行以合理。六依法性而行事。七八九十是願方便力智等四波羅蜜也。此上十句皆云安住者。顯行相至此淳熟不退故。

第二答入菩薩所住處問者。以此觀能速得入地。於中三十句分三。初十句明起入地行。二後次下十句明住地觀脩。後佛子下十句明地要勝。初中四。標徵釋結。初二可知。三釋中十句分二。前三句自分行。一具資糧。二成加行。三自悟不由師。後七勝進行。一近善友為起行緣。二須自策。三行稱佛心。為佛攝受故。云住神力。四無解緣倦。五有兩釋。一云深心鑒真徹事利智照事達理。以此鑒照為自莊嚴。一云重脩以深厚大悲磨瑩以明利智。斯即大乘自莊嚴也。六由於諸地法門心不住著故。速入地也。七無性觀門。是諸佛善根方便。此方便體與三世佛同。四總結可知。二次十句明善安住地脩觀法。文中二。先十句直辨能所觀相。後悉善下逐難重顯。前中二。先一句總明能觀。後九句別列所觀。前中二。先明脩觀時分。謂創得入地住時。不可後時方順安住法故。後正標觀心。謂善觀察應是觀向。後別列九句中。皆云隨其者。以此一一句。通顯十地。一一地中中法門相望各別故。智慧各別故。乃至所得各別故。一法門者。謂隨地相得果等法。於佛菩薩所。聞已觀察故。二甚深智慧者。謂地地中根本智故。三所脩因者。此有二種。一通行。謂十度四攝等。隨地有勝劣故。然言隨也。二別行。謂若當地淨治地行故。四所得果者。謂調柔攝報等地地別故。五境界者。所化眾生多少異故。六力用者。謂處非處等十種智力故。七示現者。謂所作及力既各不同。對彼變現故亦別也。八分別者。從前地轉入後故。九所得者。此通二種。一於佛菩薩所。得聞法故。二於地地中證說得如故。此段文。同初地中菩薩住地行故。彼云菩薩住於初地。應從諸佛菩薩善知識所。推求請問。此地行相及果。無厭足為成就。此地亦應推求請問。第二地行相及果乃至第十地相及得果。善知諸地障對治成壞相果。得脩地法。清淨轉行。處非處殊勝相不退轉淨。謂治一切菩薩地。乃至轉入如來地。由此故地行不斷。乃至入第十地不斷。如商主預須知前路安危事云云。

第二逐難重顯中二。先釋前善觀察。後如是知下明觀察利益。前中謂觀諸地法門等九句。諸法皆不離自真心所現。既不見有別體性故。云無著名善觀也。後益中三句。初句應安第二。第二應置第一。所以然者。此觀已是八地初住心故。於中。初二句牒前。後一句顯益。謂由智唯心理。則能於地善安住也。

三後十句明地要勝中四。一標。謂思速入地。二何以下徵。意云。地有何要念遠入邪。三釋中三句。一以入地至住。則能成前隨諸地觀察所有功德。二以具功德故能入佛地。三至佛地故能廣作佛事。謂十身三業滿法界。遍十方。盡未來。重重無盡如因陀羅。世界時處中利樂無斷。四是故下結前思惟宜應速入五句。一常勤脩。二不息。三無疲。四以所脩德自嚴。五結入地。

第三若大行清淨問中。有二十句。初十句行成出障故云清淨。後十句由行淨因。得勝法果。前中。一標起可知。二何下徵數。三者下別列十句。即是十度。一施滿足意自他俱悅。二護戒堅淨。三忍力無限。四勤脩無退。五伏沈不迷。伏棹不亂故。知得正念。心一境性也。六無分別慧。善了諸法。七善巧脩行無偏住著。八大願堅固不可動搖。九運生之力無有疲厭。十佛及眾生智了同體。此中初句五七各同十行。餘并全別不可指。復次有文。具顯十度句。佛子下總結可知。

後十句中四。一牒前起後可知。二何下徵數。三一者下別列。一多佛護念他方顯多。又他方尚護自不待言。二同類中為上首。三堪受佛加。四所在皆逢善友為怙。如倚賴父母。五常脩行勤及三善根。六了有為法實性。七住無緣拔苦。八能起思慧。九能起脩慧。十知佛化物權實善巧。四佛子下總結。

第四大願滿足問中二十句。初十句起勝淨願。後十勵志念溺。又前十起願。後十滿願。前中四同前。初二可知。三列中。一願度生無倦。二願具脩淨土行。三願重心事佛。四願護法不惜身命。五願隨智所觀淨土即能身詣其中。六願與諸菩薩。同行法性善根。互望無礙。不即不離。七願入定無相無願之門。以此了諸法。八願得不空三業。九無障㝵願。徹窮未來際。利樂眾生無盡期故。又是十種如金剛大乘誓願中第八願也。又是十種願無㝵用中第八於一切行菩薩行而大願不斷也。十願具生了普因。謂普賢行生因也。淨治等了因也。或行普賢行即是淨治。一切種智門門是方便義也。四總結可知。

後十令願滿中文三。謂標徵列。列中初五自行。後五利他。前中。一行心無厭令願成滿。二大誓自嚴。三念勝己者願力所作。四普願眾生生淨剎。問菩薩何故自不願淨土。願他生邪。答菩薩行法。法應如是。所以者何。若不願他生淨土。則利他行不成。若不自願生穢土。則大悲行不立。五樂脩行海長時無間。後五中。一願普成熟。二為成熟一一眾生。各經一劫不覺疲倦。三於彼一切劫。具受三惡等苦。無暫厭悔。四亦不暫起貪樂之心。五勤護法護教理行果等。

第五答護菩薩藏問中四。一結前生後。二何下徵。三所謂下別列。四佛子下結。初中謂由前行願蘊積成藏故。唯十句更無成滿也。二徵可知。三列中。一見佛。二持法。三解釋教理。四悲普。五多定。六來欲乞皆與。七辨無㝵解。八護得五通變現緣境等業用皆無盡故。九住一切時。梵本中名無邊佛威神守護無盡藏。十入一切處。四結可知。

第六答隨所應化常為說法中三。一菩薩得是下結前生後。謂蘊福智攝眾生故。二佛子菩薩下徵起。三所謂下別列。於中有三十句。分二。前十五句教離過。後為說法時下十五句教起行。前中二。初十四句別說。後菩薩下一句結隨應說。前中二。初四句明知根器。一知所作者宜作何事。二宿因待何緣發。三知心行念處。四知希望所好。後十句正明教離過。一貪雖通色等一切。今此且據麤顯色。欲對治故說不淨。廣說五種。如下十藏品中說。二嗔能加害。慈能與樂。正對治故。三癡等者。癡是邪癡。觀察是思擇。謂為彼不信由惑起業由業感果者。說十二因緣。令觀察故。四為說等者。謂前三句約三毒重者。且為說對治煩惱。未堪為說成勝智法。今此等分三毒輕故。方可為說無性觀等。釋多貪等分名。具如雜集第十三說。五知三界無樂則不復受樂生死。以人天中樂皆變異受行所隨故。六處所者有二種。一身所依處。即鄉邑舍宅。乃至樂著阿蘭若處。二識所依處。即所依身。於此二處而樂著者。皆由不了空寂之理故。此為說令不樂著。七為說怠惰損勤行益。八為自高陵彼者。說一切眾生蘊處界平等無異。九易知。十為樂事寂者說理寂法。

後教起行十五句中亦二。先五句明說法儀軌。一文有位次。二義無差錯。三於前後理皆以智照。四於無性印或法殟柁南。皆審稱順。五行位徵著次第為說。後十句正教起行中。一令於所說行門生信。三簡知根性令入佛教。三令證理。四令斷法愛。由貪相應故。五令除二執。六令識真佛不離自心。即是常念。七令知說法聲實性。八令悟名句文如彩畫空九。令知法喻相應。十令悟佛果智大用。

第七答恒不捨波羅蜜行問中二。先牒前利他行時即成自利行。後是時下明自利行時即成利他行。而此兩文。說雖前後。行則同時。故云菩薩為眾生說法。則自脩習增長義利。不捨諸度等。義利者。如前釋。不捨諸度者。二利行同體不相捨離。但所望異故。波羅蜜道者。度行通至佛果故。二行同體所望異者。即前所明。隨其所應為說法時。令彼益故成利他行。此即法施成自利檀行。又法施離慳。成自利戒行。又法施忘怨。及諦察勝解。成自利忍行。又說法無倦。成自利勤行。又說法之心專一法性。成自利禪行。又說法時念念思惟。思慧增長。成自利慧行。又說法時不住空有。隨機所宜皆善巧故。成自利方便行。又此說法稱十盡願。成自利願行。又此說法心是無雜染力。乃至第十加持力等。成自利力行。又此說法智。能知所化者心行煩惱。乃至知佛智覺法界門。成自利智行也。後明自利行時即成利他行中。具顯十度。即為十段。一一段中二。先明行相。後結度名。就行相中。皆先約事。後約理。然事與理。說離前後。行則同時。

就初施行相。先約事中。謂身命財法隨求即與。則無方來乞悉能滿意。後而無下約理。謂達三事空故無所著。後結度名。云是則能淨等者。謂若但事行而不會理。或但觀理而不行事。則不能淨波羅蜜故。下諸結名。並准此知。雖自利由說法利生即利他也。

二戒行相。先約事云。具持眾戒者。三聚清淨無缺犯故。後而無下約理中。謂三輪淨故無所著。無著故我慢息。謂菩薩不以自具持戒見他不具陵彼自高故。持戒雖是自利。由菩薩戒要必法施方名具持眾戒故。此即為利他。結名准知。

三忍行相中。先法。後喻。法中。先約事者。謂為怨惡憎嫉打罵割截等處。與觀善無別。等為說法。後於諸下約理者。諦察怨親平等性故。高為說法。初無有二。後喻中普截善惡無分別故。忍雖自利因。次說法則為利他。後結名可知。

四勤行相。先約事中三。一利樂勤。謂遍策諸行。亦普勸發諸行亦普勸發諸有情故。二諸有下如行勤。三勇猛下被甲勤也。後於諸下約理者。謂於三勤所生善根。離有無相。離有故不取。離無故不捨。由此佛因行滿足。因行是果之門。門是方便。結名准知。

五禪行相中十句。先科。後釋。前中四門。一三禪。二事理。三因果。四禪支。及初三禪者謂十句中一二三六七九是現住法樂禪。由得真三昧樂。不復貪著世間輕安虗妄樂也。餘亦並是正在定故。五十兩句。正是引生功德禪。兼饒益有情禪。現通威佛皆非為己故。餘唯引生由定能令生多定故。令知定境故。了知不違無生印故。二事理者。謂十句中三九兩句約理。餘皆約事。三因果者。前九皆因。第十是果。四禪支者。十句中初一句及第三句內下半是對治支。第二句及第三句內上半是所依支。正思惟即是心一境性。不住不出。即是無生行相。唯遮詮故。後七句是利益支。依小乘及大乘權教八定支分名體。與此不同。滅受想定名同體異。或名名皆同。而對治所治依。利益並別。謂對治一切惑障。非唯靜慮無色等障惑。此唯約脩位所斷所知障說。由得滅定者。非見道故。地中不斷煩惱障故。前八亦據此人說故。若依融攝。位地不定。此中所依即無生定。薩遮第五亦同此說。對治利益如文可知。

後釋文者。一由觀五境無無自性故。不復貪著。二依九定作無生觀。從初禪為首。乃至非想及滅盡定。按次入出故。云次第定。簡異逆順。超越為名。九定具如薩遮中說。靜慮無色四相分別。如雜集第九。廣顯九定。如別行章。三正思惟及不住不出等。如前可知。四從無生定出生多定。起信云。得此真如三昧。能生無量諸三昧門。五從前多定。各起多通。六出入九定逆順自在。顯淳熟。謂從初禪入二禪。乃至從非想入滅定。如是名順。從滅定入非想。乃至從二禪入初禪。如是名逆。七由無生定。入餘一等持時。即入多等持。以無生定是一切定根本故。八由無生定故。觀一定境時。即知一切定境。九在無生觀時。能緣觀智。與餘一切若事若理等持等至觀智不相違。以彼一切不離此故。智即是印故名智印。印定諸法本不生故。無性攝論第七云。靜慮定名等持。無色定名等至。又心一境相名等持。正受現前名等至。十由此定即是佛體故。依此所作皆稱法界。是故能令速證佛位。結名可知。

六般若行相中八句。先科。後釋。前中三。一因果。謂前七脩因。後一成果。二理事。謂五六兩句約理。餘皆約事。三三慧謂初三成聞慧。次一成思慧。後四脩慧。問寧知此八句初四次二後二。非是加行正體後得如次邪。

答此若具三。不應更說第十智度故。無性釋論第七云。若說十度。第六唯是根本智攝。若立六度。通攝三智。後釋文者。且依三慧。謂聞中初句內有二義。一正成聞慧。二句思為因。謂聞已記持故。前句聞慧勝緣。於中二。謂近及事。後句聞慧勝因。亦二。謂樂及無厭足。無欲樂不能聽故。暫聞則已。慧不生故。思慧中先簡非。後顯正。謂簡獨覺。及不隨所聞。妄思惟故。後顯正者。謂如理故。後四脩慧中。初兩句正是慧體。上句離妄。下句稱實。後兩句慧用。上句知佛行。下句入果。結名可知。

七方便行相中十句。皆顯悲智善巧無所住著。名為方便。文中。先科。後釋。科有二相。一分二方便。謂四七八三句明迴向方便。餘七句明拔濟方便。若依本業纓絡下卷。因果亦有三方便。一進趣向果。二巧會有無。三一切法不捨不受。屬當可知。二分理事別。謂四八九句約理。餘約事。後釋文中。一巧匠化世。如賢首品云。若見世界始成立。眾生未有資身具足時。菩薩為工匠。為之示現種種業。乃至廣說。二導利忘疲。三稱機現形。四行淨三輪。五現漏無漏行。六不住涅槃。七不住生死。八觀諸所作皆無作作故。云善觀。九為物現嚴。非自愛著。十入趣受生。結名可知。

八願行相中十句。分二。謂三四五十等四句明求菩提願。餘之六句明求利他願。且依一相理實皆通。又一一皆至無餘。故云盡也。依本業經。願有三種。一自行。二神通。三外化願。文可知。文中。一利生盡願。二嚴剎盡願。三供佛盡願。四了法界盡願。五脩法界行盡願。六盡來際住願。七知他心盡願。八悟有支起滅盡願。九現淨土盡願。十證佛智盡願。此十中。前九脩因無餘。後一成果無餘。結名可知。

九力行相中十句分三。初句思擇力。後九脩習力。依本業經。通力有三。謂報通力。脩通力。變化通力。文中。初二句報通力。第九句脩通力。第十句變化通力。或第九第十句俱通脩力變化力。加持亦通通報力所攝。餘句或是三力因緣。或三力所起。准知。十中。一觀心淨明徹見法性曰深。離有無見云無雜染。二信心徹理曰深。深故邪師教不能伏。三不見有拔苦而拔。故無疲厭。四不見有與樂而與故。所行平等。五義持無忘。六巧說稱機。故令歡喜。七三輪離相三空圓滿。唯顯了教故嚴大乘。八無障㝵願。徹窮來際利樂無斷。九神力具故出多變現。十聞教不信不解不受者。神力加持令信解領受。結名可知。

十智行相中十句分四。初七知眾生心行。此成就有情智也。次一句知諸法實性。此受用法樂智也。次一句知佛能隨化力。此成就有情智。後一句菩薩自悟法界智。此受用法樂智。依本業經。智三種。一無明智。二一切種智。三變化智。十句中。初四句是無明智。三毒中無明為本。智知三毒。智從本為名故。餘皆一切種智。或第五句是變化智若廣分別十波羅蜜。如別行章。

第八答所念眾生滅令得度問中三。一結前起後。二墮惡下正明化度。三如其下總結。初中二。前三句結前。後住大下起後。前中三句。各通牒前十度。初云清淨者。謂脩前十度時。皆淨三輪。離有無相故。並結名中云。是則能淨等也。二圓滿者。謂脩前十度時。皆二利圓滿故。包融圓滿故。十度圓滿故。因終圓故。三不捨者。謂脩前十度行時。如救頭然。曾無暫捨故。後起後者。謂今隨昔日創發大心。請一切眾生誓常度脫。故云經大莊嚴乃至云而得度脫等。言住者。正住在脩行也。大莊嚴者。大誓願也。菩薩乘者。悲願相應運生也。隨所者。順昔願心所欲度生。皆為說法令解脫也。念授隣近同在別境。理實是欲希望度彼。亦可隨昔願心所請度者。明記不忘故云念也。梵本中云。於菩薩乘。住大莊嚴。隨所請眾生。成為開示。使集諸善根皆令出離。

二正明化度中十句分四。初二說離苦難法。謂為將墮苦趣常生難者。語令知。使懺悔。若不爾者。純苦趣中。無暇聞法發心故。若隨值菩薩。聞法能勤。非難中故。或現墮苦發心。在難能勤。所以者何。除無間獄。餘容有故聞法。後答難中有故。次三說離增上三毒法。謂於劣境起增上煩惱故云多也。初云示無貪法者。謂說不淨觀故。說無生觀故。二令行平等者。謂說違順境性無二故。三為說緣起者。謂說十二有支相緣故起。即顯流轉。非自然勝性等起相緣故不起。即顯還滅不待緣滅。性自滅故。由此令離斷常等見著。次三說三界出離法。初教離欲者。謂欲界愛恚。及因愛恚所起十惡。教以尋伺對治故。得離欲界。或說所治無恚或說有五。謂一貪尋恚尋害。二憂。三苦。四犯戒。五散亂。二為說毗鉢舍那者。此有二種。一者靜慮。雖定慧均。然是定地。恐其滯寂。但為說觀令離色界。二者由彼未聞無生觀慧。依有漏定。麤治過患。狹麤利益故。此為說無生觀慧。令知惑源。得究竟益。永離色界。三為說妙慧者。此亦二種。一者以彼無色定多慧少。恐其滯寂。說慧令均。使離無色。二者妙慧。是無生慧。謂彼所持取相細根。令出離故。後二隨乘根性。方便為說初教。二乘寂靜行者。此有二種。一者隨彼小根。說遠離行故。二者因彼樂乘方便。為說一切諸法本來寂靜不生不滅。後為樂大說十力廣嚴者。此亦二種。一為權大乘根樂三身佛十力境界者。乘方便為說十身佛十種大力那羅延等廣大佛事。引令入實。二為樂實大乘根。直為說佛十種大力廣大莊嚴。令得增進。

三總結中二。初結本誓願。後菩薩具足下。結問中度脫。此中准梵本。一切眾生下脫一句。云是名住大莊嚴。餘並同也。

第九答前紹三寶種使不斷絕問。謂菩薩有知根知法巧化之慧。令所化者成聞熏種。生正覺牙。成佛說法。度諸眾生。成菩薩聲聞僧。由此能令三寶不斷。就此文中三。先牒前起後。二何下徵。三菩薩下釋。初中牒前菩薩有知根識法巧化之慧亦即是後徵釋之處。二徵意云。菩薩但能說法度生。何以能令三寶種不斷邪。三釋中。明四重三寶種不斷相。於中。前三別辨。後一總顯。就前別中。初三寶內佛寶。云教諸眾生等者。謂菩提心是佛體故。此有二義。一者菩薩自己發心得佛體故。續前不斷。復更教他發心。令得佛體。胤後不斷。後後皆爾。為不斷也。二者諸佛無師無㝵智。具在眾生心中。眾生不覺。菩薩教發大心。則佛智顯現。後後皆爾。為不斷也。法寶。云常為等者。謂菩薩。自於佛菩薩。聞正教理。今復為開闡教理。如是展轉。後後相續。為不斷也。僧寶。云善持等者。謂菩薩自持教。無違事理。教他亦爾無乖違。是和合也。次三寶內。佛寶。云悉能等者。二種。一謂無障㝵願。徹窮來際。利樂不斷。不同二乘趣無餘依究竟永滅。讚發此願故。二謂求菩提饒益有情願。謂菩薩行海皆應以願迴向眾生成大菩提。讚發此願。則種性成故。法寶云分別等者。謂此菩薩自聞因緣無生方便。而得證悟。今復為他說其無生證悟方便故。僧寶云常勤等者。謂於菩薩眾中。三業互敬。戒見施同。由此成佛。當還有僧故。後三寶內。佛寶。云於眾生等者。謂佛昔聞教等流無流熏種成佛。佛令菩薩於佛熏種亦爾。今便為他。無倒宣說。令人眾生心田成佛可之種故。法寶云護持等者。初句通護三法不斷。謂證理為護理法。持教為護教法。脩行為護行法。若兼下句。則唯教行以護教行。容有身命之難故。由佛證理。得成教化化菩薩。菩薩證理成佛教化眾生。亦令證教行展轉不斷亦爾。僧寶云統理等者。謂菩薩自依一味之法。後以此法。攝仰大眾。令皆隨順。為和合不斷。上來別辨竟後總顯中。持三世佛戒者。謂由戒得佛。由佛有法僧故。菩薩前後亦如是。故不斷也。

第十答善根方便皆悉不虗問中四。一明由紹三寶種故三業無暇。二無暇故下明由無暇得不空三業。三菩薩如是下明三業不空自利相。四若有眾生下明不空利他相。初中二。先結前。紹三寶種。後一切下生後。生後中二。先標所行無失。後隨有下釋無失所由。可知。二明得不空三業中二。初牒前。後所作下起後。起後中三。初明所行無謬。二皆與下釋無謬所因。三末一句結成不空。三明三業不空自利相中四。初牒前標後。二何下徵。可知。三所謂下依標釋十中。初四依正嚴謂三業及土。於中。前二後一利他故現。現身說法嚴土攝生故。第三一向自心定故。次四句明攝化嚴。一放光警覺。二攝眾集會。三現通令信。四授法令解。後二現佛說法嚴。四菩薩成就下結不空自利相。四明不空利他相中。有法喻合三。法中見聞等。略舉十事。餘並可知。上來答所成之行問竟。

第二大段答行所成德問中三。初明心行成因德。二佛子下明結因成果德。三於無邊世界下明護持正法德。

初中十二句一一內有二。皆先釋後牒。准法應合。先牒後釋。文雖左右。於義無違。如云摧魔以慈。或曰以慈摧魔。就初句中。勤加脩習四字。冠下諸句。謂牒問云勤加脩習何法。以滅癡闇。乃至勤加脩習何法。隨所應等。釋云。勤加脩習。以智慧明。滅諸癡闇。乃至云以往昔誓願力。隨所應化。現淨土。轉法輪。度眾生。所謂初發大心時。即發此大悲無障㝵願。此即便顯初後二句竟。二云摧魔以慈者。自心先能調他故。三制外以福慧者。智以理制。福以威制故。四滅心垢惑以金剛定者。無間道時。煩惱所知二障種永斷無餘。五集善以進者。精進遍策眾善行故。六以淨土善離惡道諸難者。淨土業成自無三惡八難故。七以無著慧淨智境者。心離執著。智障淨故。八以方便智出生菩薩諸地等者。方便智有二種。一種一加行位智。為十地方便。能生十地故。二善巧方便智。此通資粮及十信智。於真俗二諦。巧鎔融故。依此智慧。出生七法。及令清淨。准前問中。此脫總持令清淨者。治謂其障使純淨故。九以一切善法成滿諸佛淨土等者。謂佛依正報因遍脩眾善。維摩佛國品云。六度四攝四無量道品十善等。皆是淨土故。方便品云。佛身者即法身也。乃至云從斷一切不善法集一切善法生。此句內有六法莊嚴。謂淨土相好三業。十以智自在觀知佛十力四無畏十八不共平等者。此有二種。一謂觀一切佛力等知無差別。二觀知同一法性。然此二義。融無障礙。十一以廣大智知一切智之境界者。謂菩薩以照理事無㝵智知佛後得智也。十二如前釋。

二明答結因成果德問中。無別行相。但依前十二句行相。勤加脩習。即能次第成就無量功德法。乃至疾與佛功德等故。牒前云菩薩勤修此法次第成就等也。按前問中有三句。今此答中有兩句。由來問中初二句為一句故也。

三若護持正法問中二。先別說。後成就三世一切如來智下。總結成法師說法護持。前中三。初正答前問。次何下徵。後佛子釋。初中答前十問。即為十段。一答前於諸如來應正等覺百千阿僧祇劫修菩薩行所集法藏守護問中三。一守護處。謂無邊世界□二能守護者。謂為大法師。三所守護法。謂諸佛正法。二答前開示演說時諸魔外道不能阻壞問。謂得一切佛護念故。三答前攝持正法無窮盡問。於中。出所因。一內持廣大法藏。二外說無㝵。四答前於一切世界演說法時十王守護問。於中二。先明得三種三業。後得心下明十自在。由法王守護故。得三三業。十種自在由得此故。九王守護三三業。有第一善巧三業。身業巧隨類現。語業三種。一義無碍辨巧說深理。二法無碍辨。巧布教相。三由前二二巧令聞者獲益。第二攝根三業。意業知機。語業二句。一圓淨。二令喜。第三無勝三業。身業威力。意業知機。語業無碍。後十自在中。一一皆有標名釋義。相顯可知。由法王守護故。得此三三勝三業及十自在。即由得此。諸王守護。或由得此。感十王守護。令無退失。轉增最高也。五入前一切世間恭敬供養問。謂菩薩。更演說大法。得人天敬養故。六答前諸佛護念同灌頂問。謂得諸佛護諸佛灌頂。由得灌頂。得無見頂相。由佛護念。得身業威德無能映蔽。語業威德無能屈辨。七答前一切菩薩亦皆愛敬問。由菩薩得前十種自在。處大眾中。威德蔽眾。以大慈悲。安怯弱故。一切菩薩敬愛也。八答前得善根力增長白法問。□以深智慧察其欲樂也。九答前開闡諸佛甚深法藏問。謂以無畏辨。為其說法故。十答前能令一切聞法生喜問。謂攝持正法。以自莊嚴。釋曰。菩薩利他為自利故。是莊嚴也。上來總顯差問竟。次徵意云。此菩薩位居十住。何以乃得如是三業十自在邪。釋意云。以成就十種德故。一智圓德。二擇法德。三不忘德。四無住慧德。五總持德。六大心德。七無失辨德。八勝解德。九遍法界會中恒輔翼德。十了自與佛同體德。

第二總結成中二。先結能成因。後作大下結所成德。前中二。初明成果智圓。後一切菩薩下成因智□因是果因也。後結所成德中三。一法師是能護持。二正法是所護持。三總結前二也。第二重頌分中。十頌分二。初六頌半。頌前十種所成之行。後令其下三頌半。頌前行所成德。前中初半頌。頌初不放逸。二有一頌半。頌佛歡喜。三有一頌。頌入諸地及大行大願。四有一頌。頌菩薩藏及隨所化說法。五有一頌。頌不捨自行諸度及所念眾生令得度。六半頌。頌紹三寶種。七有一頌。頌善根方便皆不虗。二頌行所成德中。初一頌。頌初兩段。謂行成因德。及因成果德。次有一頌半。頌護轉正法。後有一頌。喻說法者說法三業無畏辨等。謂一身儀庠序。二樹說雄猛。三智了深度。□為□動。問答物滅惑。

第三結說分中。所說契理。令佛歡喜。所說合機。大眾奉行。亦可契理合機佛憙眾奉□□。□先長行。後偈頌。兩段不同。說分了。上來初請。次說。三結。□□不同。釋文了。上來初辨名。次來意。次宗趣。後釋文四門□□法亦了。上來初明昇須彌頂品乃至明法品了。六品□□□□。明第三會竟。

續華嚴略疏刊定記第五

卍按。六七兩卷隱沒。而無傳者。應有第四會夜摩天。說十行位四品。昇夜摩天品。夜摩讚嘆品。十行品。無盡品。第五會都率天。說十迴向三品之內。昇都率天品。都率讚嘆品之釋。八卷十迴向品亦第五會也。

續華嚴略疏刊定記卷第八(本末合)(盡第十迴向)

第六隨順堅固一切善根迴向中二。先長行。後偈頌。前中二。先明位行。後菩薩摩訶薩住此下。明位果。前中三。初牒名徵起。二佛子此菩薩摩訶薩或為下。依徵廣釋。三佛子是為下。依釋結名。

初中。名者。前本分內列名。與此不同。前名入一切平等善根。此云隨順堅固一切善根。晉本云隨順一切堅固善根。按隨順是前入義。堅固是前平等義。謂所脩事行。皆順入堅固平等法性故。若依此釋。前本分中名。及晉譯名。皆須更迴向此安置。以一切之言屬善根故。若取義使。亦應云迴向一切善根隨順堅固。釋名謂隨順入。是能隨順入也。堅固平等善根。是所隨順入也。即所脩事行。莫不順入平等堅固法性。此則順入堅等之善根。順入堅等善根之迴向。皆依主釋也。本業經釋云。習行相善無漏善而不二故。名隨順平等一切善根迴向。

第三依徵廣釋中二。先明行所依身。後具足下。明依身起行。前中二。先辨類。後威德下讚德。前中云或為帝王等者。謂菩薩行檀之身。不唯一種隨機所宜。故置或言。問若爾何不舉餘。

答由三義故。先舉帝王。一此身具有堪施物故。二舉勝可以策劣故。三舉一類餘故。後讚德中十句。一威稱廣遠。二凡諸下正化等覆。一蓋有二義。一以十善法為蓋。蔭蓋羣品故。如下施蓋中云。為令眾生得自在蓋。能持一切諸善法故。又云為令眾生能一一蓋普覆一切等云云。二以慈心蓋。於諸眾生。普心蔭覆故。如施蓋中願云。為令眾生得平等心。覆眾生故。為令一切以諸善根普覆一切故。為令眾生得大迴向普覆一切眾生故。又如下文第六十六中。大先王謂善財言。我唯知此大慈為首隨順世間三昧門。如諸菩薩摩訶薩。為高蓋慈心普蔭諸眾生故。乃至廣說。三以離垢下表尊第一。四於法下十善導物。五以四下四攝攝生。六菩薩下一句。是結德之言。其文宜安離業障下。七有大下感難壞眷屬。八離眾下體相嚴脩。九獲那羅下身堅力大。十得清淨下無惡業障。並顯可知。

第二依身起行中三。一隨相迴向行。二佛子菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向時身口下。離相迴向行。三以何義故說名迴向下。釋此迴向名。

初中二。先略標列迴向因緣。後佛子菩薩摩訶薩隨所下。依標廣顯迴向因緣。

前中三。一列施者并所施物。二其中下。辨所施田。三佛子菩薩摩訶薩如是下。巧攝施行成迴向行。

初中二。先一句總標。後或施下別列。列中除施身王位妻子等。重說之外。有七十五門。若分園與林。別則有七十六種。謂飲。食。上味。車乘。衣服。華。鬘。雜香。塗香。床座。房舍。住處。燈明。湯藥。寶器。寶車。象。馬。座蓋(二十)傘。幢。幡。寶物嚴具。寶冠。髻珠。王位。身及妻子財贖獄囚繫閇。身代囚死(三十)連膚頂髮。眼。耳。鼻。舌。牙齒。頭。頂。手。足(四十)血。肉。骨。髓。心。腎。肝。肺。大腸(五十)小腸。厚皮。薄皮。手指。足指。連肉爪甲。求法入火。護法受苦。求法捨海內所有。以法導化(六十)斷害男形。佛興示令見。施大地。僮僕。施身與佛及眾生供養給事。施城邑。聚落。宮殿。(七十)園林。妻。子。一切資生。設大施會。(七十五)二辨田色類中三。初一句標總多類。次或從下別顯。後等皆下總結普施。初後可知。別顯中有七句。初五五對十類。後二各多類七十。一來處異。二量行異。三儀觀異。四男女異。五趣異。六心性異。七求覓異。並顯可知。三巧攝施行成迴向行者。謂將顯脩行隨順堅固善根迴向故。先標列一切善根隨順堅固迴向之相。所以者何。前所引施者及物并田顯所。今隨順堅固迴向之心行。今此善攝十句。顯能令隨順堅固迴向故。云如是施時發善攝心悉以迴向。謂色即如故。攝施行所有色物迴向色如。乃至迴向識如。當知亦爾。何豈不所迴善根先已稱性。答今正顯此以稱法性善根。迴向法性。方名隨順堅固善根迴向。如下釋名中說。此第六迴向名。從此文立。應知後廣顯中。一一迴向行。皆依此脩。文中十句分三。初句總標。次所謂下別顯。後善攝慧施下一句總結。初中二。先牒前施行。後發善下正顯可知。次別顯中八句。初五句總明受者五蘊。於中。雖漏無漏別。皆蘊名収。次一句明能施者五蘊。攝及顯位。是不相應行蘊所攝。尊卑次第故。次一句明所施有情具五蘊攝。次一句顯所施外物非情故唯色蘊攝。後一句總結者。謂總結前八句不攝施行迴向故後廣顯迴向行因緣中二。先料簡。後釋文。

前中略以四門分別。一前後差別。二內外分別。三三施。四三科。初中。謂以後廣顯。望前略標。互有無別。即施傘施頂護法受苦等三。前有後無也。前救獄囚中無施法。必顯有也。前施城邑中。無門防輸稅。後顯有也。前為求法捨海內所有。即是略攝。後顯國城人民等多類也。前中以法化導。即後顯中禁殺令住戒也。餘皆大同。

後廣顯中。都門總有六十。若單數色類。中間除重。則有一百七種。若巨細而論。乃有無量。謂於八十七中。類中復有異類。如末香有多種。蓮華有多種等。又如施國土中一切諸物故。資生中一切資生故。又云隨所施物。無量無邊故。又云菩薩隨諸眾生一切所須。以如是等阿僧祇物。而為給施故。准此諸文。色類甚廣。且麤相言之。不可刻定一百七等。昔光統律師。將前標顯之文。總為一百二十門施。一一行具十迴向。一一各具十善七施等。相乘添成八萬四千施行。七施行。謂心三。時喜即為三。事有三。謂施者受者財物。入理有一。謂照三事空一寂之理。按此安立。雖欲廣其施門。翻乃狹其行相。所以者何。如前所引五處文故。二內外者有二種。一自身為內。他身為外。謂菩薩捨身救囚。代死。求法。護法。或割身宍。或作僮僕。或施力供事。皆名內施。若施妻子眷屬僮使乃至象馬。皆名外施。二有情為內。非情為外。即前內外皆名內。所餘之物皆名為外。三三施者。導示佛出興皆是法施。救囚代死斷殺救毀男形等皆無畏施。所餘皆是財施。或施衣食。令離飢寒等怖。或為說法。令其脩行離惡道惡等怖。皆無畏施攝。四三科中三。初五蘊。次十二處。後十八界。初五蘊者。謂施自身妻子內宮眷屬僮僕乃至象馬等。皆是施五蘊故。所餘施物非情數者。皆色蘊攝。法施中能詮名句字行蘊攝。聲色蘊收。所詮義理非蘊所攝。是無為故。次十二處者。施自他身具內六根故。施外物中。華香音樂飲食衣服。及法施中能所詮等。是外六塵。或一物施中。具二三四等。如衣食中具色聲香味觸等。自餘一切。思准知之。後十八界者。且內外十二界准處可知。中間六界。依內根故。隨根布施。然此十八有暫施用。有永施體。如理應思後釋文中三。一總明以諸施行成迴向行。二所謂下。別明以諸施行成迴向行。三佛子菩薩摩訶薩隨諸眾生下。總結前諸施行成迴向行所為。初中二。先總舉所施物。後以彼下牒前起後。然此文。應移安後具足行施下。或通總別兩用。望總屬前。望別屬後。二別明中。都有六十門者。第一施食中三。一明施行。二願一切下明迴向行。三是為下雙結二行。前中四。一所施物勝。二施眾生明所施田。三其心下明能施心。於中五句分三。初一句總明心淨。次三句別顯淨相。一無貪思相應。二三輪淨。三無慳思相應。後具足下一句。結施行圓。後迴向行中二。先牒前起後。此文應在前。已如前說。後正迴向行中十願。一食能資神故。願得智。智資法身故。名智食。二食資心力。用則無礙。八識不礙。即第一義故。三耳香味觸變壞方資食。性非有故。四知食性空。貪不起故。五於無所有。歡喜愛樂。得出離故。六食能充虗。願彼智滿。七食非久住。翻願彼得堅法。八食資能有成辨。願彼能有攝善。九食資身心能遊能思。願彼得二身周遍法界。十願彼得化身應世作受供田。後雙結二行可知。依涅槃第十五末十六初。亦說施食飲車乘衣華香床敷舍宅燈明等。一一發願迴向。與此各有同異。應引彼此說。第二施飲中三。一略舉施行。二以此下明迴向行。後是為下雙結二行。初後可知。迴向行中二。先牒前起後可知。後正顯。顯中十願。一法解濁愛故。二水恒涓消。雖小成大故。三水多具辨故令渴愛息。四故五佛智離世貪愛水故。六法喜樂性是離染愛故。七證法性水成法身故。八定水調心故。九證圓滿智海故。十現法界身雲應法雨故。

第三施上味中四。一明施行。二以此下明迴向行。三是為雙結二行。四為令下迴向意。初中二。先總舉施味可知。後所謂下顯所施物。於中三。一辨味具足。二潤下明體細膩。三能令下顯功能。十三句可知。

二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。一佛凡所食得味中上。此是三十二相中上味相。佛大牙後。有甘露泉故。二了法利生智故。三了味寶。性證會處名法城。四身雲周遍說法調化。五智解法味喜遍身心。六於世味得無貪相應思。勤習佛法味。七得平等無性味。八法味資智不退。九證佛平等法智所化根真俗無礙。十於法味漸深主究竟無礙。三結四意。並易了。

第四施車乘中三。一略舉施行。二以諸下明迴向行。三是為下結。初後可知。勘梵本中。通呼車乘之名。云野囊。野音作余我反。若別呼車。云奢羯吒。若呼車輅。云遏邏他。如後第十六施車中辨。就迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。初總餘別。別無異體。皆即是總。但約異義立別名爾。一唯至大菩提。二非小。三非如㩲小等初立後廢。迴入此故。四獨尊。五無劣。六慧深。七悲廣。八備福海。九超有漏。十普運。非一方一有情故。

第五施衣中。文三同前。就迴向中。正顯內六句。一慚愧外著如衣覆身。二不行無慚故。離倮形法。三衣嚴蓋資故。令得顏色潤。四妙衣細觸故。令得彼細膚耎。五妙衣細觸故。令得上樂。六鮮潔衣施故。令得無垢智。

第六施華中四。一明施行。二布施之時下明迴向行。三是為下雙結。四為令下迴向意。初中二。先列所施物。後以如是等下。明所施田。前中二。先標。後所謂下明物色類。有十可知。後所施田。其類有十。自身為田者。此有二義。一由自身是福田故。如為菩提求食以資身。獲菩提故。二由自他平等故。謂若心不等者。則要以他為田等者。不爾自亦田故。餘文易了。二迴向行中。依華十義。起十願。一開敷。謂依金剛喻定。智普照境界。開敷實性故。二見喜無厭義。三見皆順愜義。願彼得。凡有所見觀察。皆順實性。不取幻相。四離染著義。五令見者專注愛樂不捨義。六見皆喜令瞋不起義。七大願華令行果滿義。八大智發行如日開華。涅槃第十云。譬如蓮華為日所照。無不開敷。此赤蓮也。九大悲起行。如日開華。涅槃第二十云。譬如日光能令一切優鉢羅華開敷鮮明。此青蓮也。十善知識如華。見必成行。歡喜如入寶州。既蓋且喜。三結四意並可知。

第七施鬘中三。一略牒起施行。二以諸下明迴向行。是為下雙結二行。初後可知。就迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中以鬘飾為用。有十義故。起十願。願眾生得佛菩薩身。謂人樂見欽欲親善愛樂渴仰除憂生喜。離惡者離嫌惡心故。得近佛者。與佛為侍如鬘飾故。清淨者鬘體珠華淨故。樂見興愛樂。見未見時別故。除憂與生喜。有憂無憂別故。離惡興清淨。惡無惡別故。

第八施香中四。前三同前。四為令下顯迴向意。餘門可知。二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十二願。前十一願因行成就。後一願結因成果。前中。初一總。後十別。總云具足者。即得十也。此言香者。無破惑臭氣故。有清淨梵行氣故。令聞氣者鼻根淨故。人樂聞故。不嫌惡故。別中初一得字。貫下九句。不缺者持三聚。或如護浮囊故。二即前所持離外道惑故。三離染心故。四離二乘惑故。五離中退失故。謂設誤起深懷慚愧。況其故犯數犯不生慚愧。深愛著犯見是福犯耶。六離惑業苦故。七常持如初故。八離斷常見故。九離我相持故。十成彼岸因故。後結因成果中。云五分法身。此有兩說。一云此應唯願成佛戒身。今但言總意別故。一云菩薩戒性不同二乘。具五蘊故。法性戒蘊得法性五分。融無礙故。故後迴向意中云。為令眾生悉得圓滿無礙戒蘊是也。問蘊是擔累義。積聚義。佛法性色。既非積聚。鎔融無礙。何得名蘊。答實非是蘊。但假名爾。

第九施塗香中三。一牒起施行。二以諸下明迴向行。三是為下雙結二行。初後可知。就迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。即十度行。前六句可知。後四。一巧方便法。二大願功德。三菩提心力。四白淨智法。謂無漏智。能斷惑故。十行皆有熏發資長辟除之義。離蔽障故。熏發資長菩提心故。

第十施牀座中四。一略牒起施行。二以諸下迴向行。三是為下雙結二行。四為令下迴向意。初中牀座者。梵本中云設祁。祁音余何處反。此云臥具。縱牀字無違。而座字令爽所坐之座。非臥具故。晉本云牀敷。深為稱順也。迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。一得與諸佛同生解脫牀。名得諸天牀。涅槃第二中。名佛為天中天故。二菩提心牀。賢聖共依故。三大菩提果牀。此對凡夫牀。息疲苦以得樂故。四通力自在樂為牀。此翻凡夫睡眠之牀身心不自在為樂故。五平等說法牀。為眾生熏脩所依故。六出世淨業牀。是最勝果所依故。七涅槃。是究竟安隱牀故。八真如牀佛智所依故。九善知識牀信解行等所依故。十佛是人中師子。臥常右脇。顯有為法依順無生本不起故。今願得佛牀。意令成佛故。三結四意並易了第十一施房舍中。文四同前。初一後二。並可知。迴向行中文二同前。正顯中十願。一嚴飾以施故。二勤力嚴飾故。三居中攝散故。四施時捨著故。五淨三輪施故。六施者捨生死。受者住菩提故。七常無功用。調化眾生故。恒正安住聖天梵住。聖謂無相等。謂四靜慮。梵謂四無量。八住菩提因。九住法性相應善根。十有二義。一即前第七表遮說異故。二住大寂室法界故。初願中。願一切眾生五字。貫下諸願。應知餘如前釋第十二施住處中文四同前。初牒起施行可知。二迴向行中二。亦同前。後正顯中十一願。初一總。餘十別。別中一簡依邪師。涅槃第七云。依法者即是如來大涅槃。一切佛法即是法性。是法性者即是如來。是故常住不變。乃至云不知法性。不應依止。其願一切眾生五字。貫下諸願。二簡依妄識。三簡依惡友。四簡依不了義經。應依了義大乘實教。涅槃第六云。是大乘經名為佛乘。而此佛乘最上最勝。五簡不善無記行故。六七同簡邪濟故。八簡有漏行故。九簡生死心。恒住深直悲心故。十簡二乘道。三結可知。四顯迴向意中。十句易了。

第十三施燈中五。一明施行。二以此善根下明迴向行。三菩薩如是下明施燈意。四是為下雙結二行。五如是迴向下顯迴向意。初中二。先列所施物。略標十種。可知。後施如是等下明施所為。於中。略顯利益攝受。理實多門。並可知。二迴向行二中。先牒前起後。後所謂下正顯。於中十願。一照教法智。二了佛現世色身智。三了生空智。四身光照物身。五照所詮智。六遍處無㝵。七一多無㝵。八遍時無㝵。九摧魔外道智。十神力相應智。三明施意中二。先略標利安二門。義如上說。後以此下十句。廣顯其相。可知。四雙結。五迴向。並易了。

第十四施湯藥中三。初略牒起施行。二以諸下明迴向行。三菩薩摩訶薩下雙辨二行所為。初門可解。二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯十願。一藥遣疾故。蓋纏者。蓋即五蓋。謂覆真實義故。能令善品不顯了故名也。五者貪。恚。疑。惛沈睡眠。惡作掉舉。初三以根本惑中三法為體。次一以四不定中染汙性者為體。後一以隨惑為性。初二障戒蘊。次一鄣解脫及知見蘊。次一鄣慧蘊。後一鄣定蘊。具顯如章。纏謂十種纏。於現行心等纏繞。令不自在故。即無慚。無愧。惛沈。惡作。慳。嫉。掉舉。睡眠。忿。覆也。無慚愧慳嫉忿覆等六。以隨惑為性。餘四同前蓋說。諸門分別具如別章。二令身離病強健故。三疲愈者復能救物故。四施行不息故。五藥能令彼身命故。故得佛身。身即是藥也。六教病服藥故。故得四近三慧也。七施最勝藥。服除病源故。八施心悉治一切病患故。九用思善候病藥故。十為救物檢尋方法故。三雙結二行意中三。謂標釋結。釋中十句。內前六易了。七云得金剛等者。如下佛不思議法品說。十種廣大力大那羅延幢勇健法中第一云。一切諸魔。天。龍。夜叉。乾闥婆。阿修羅。迦樓。緊那。摩睺。人非人。毗舍。羅剎等。盡力雨大金剛如須彌山。遍三千界一時下。佛無驚怖。乃至云。假使不制縱雨終不為損。若佛所持及佛所便。尚不可害。況如來身。釋曰准此願彼得佛身也。八得堅力等者。亦是前法十力中一力故。彼文云。廣大力。最上力。乃至。七名堅固力。具顯如彼。九謂佛所受樂。無能遮奪故。十亦如前十種廣大力那羅延法中第一所說故。彼云一切諸佛身不可壞。命不可斷。世間毒藥所不能中。一切世界水火風灾。皆於佛身不為害也。

第十五施器中四。一施行。二摩訶下迴向行。三是為下雙結。四為欲下迴向意。初中三。一施物略列十類。二或施諸佛下明田及施心所因。亦十種。三如是施時下明行體。並可知。二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。一器貯物不散失故。二施淨器故。三寶器亦容持故。四廣大器亦納受故。五最勝寶器故。六淨器成光寶施故。七器納受光明寶故。八施堅牢器常置光寶故。九細密器堪持醍醐等故。十施廣大器故。得遍法界會中上首身。能讚請說法主。及領受所說法故。三結四意並可解。

第十六施車中二。先總標列所施物田。後佛菩薩摩訶薩以如是等下。約五類田。別明施等二行。前中二。先牒起章門。後車施下別顯。前中准梵本。呼車為遏邏地。即同此方呼車輅之車。是故與前施車乘別也。後別顯中二。先明所施田。後菩薩是時下顯施行。前中二。先標田類有九種。若并取後願中塔廟僧眾。則有十一類。或但十類。以貧與獨一悲境故。後此諸下辨田來由。有六種。可知。後顯施行中十種。易了。上來三段。文家存略。實各多類。問准瑜伽四十九中云。若有眾生。來求種種能引戲樂能引無義所施之物。不應施與。況令此中乃施采女美色。令引貪愛不善行耶。亦不可說菩薩但自行施。餘事不知。所以者何。違前所引瑜伽說故。彼論又云。施妻子時。不應施與怨家惡人藥叉羅剎凶暴業者。施王位時。若知乞者擬得位已損害有情。不應施與。又無性攝論第八卷云。菩薩雖得財位自在。見諸遺乏財位有情。有五因緣菩薩不施。一者見彼於財位有重業障故。二見彼有情。若施與財位。障生善法故。三見彼有情。若乏財位。厭離現前故。四見彼有情。若與財位。則能積集不善因故。五見彼有情。若與財位。則便作餘無量有情損惱因故。是故菩薩不施於彼。此有頌云。見業障現前。積集損惱故。現見諸有情。不感菩薩施。

答能施有二人。一者的知乞人得所施物擬損眾生。則菩薩不施。亦無違犯。若不的知。菩薩但作利安之心。施亦無咎。況此采女等。皆是菩薩同行主伴。施彼。定知有益無損。或先順後化。誓願力故。問菩薩持戒不惱眾生。如何自為行檀。乃將男女等施他。

答此所施男女等。通有二類。一者先與菩薩同結志佛。互為主伴。今得將施。乃遂本期。喜得行成。豈復憂惱。設說悲苦。皆示現爾。二者延發誓願。志力尚微。雖將施地。再三本問。故瑜伽四十九云。施妻子時。先當曉喻令喜。然後將施。終不強逼令其憂惱。又不施與怨家惡人藥叉羅剎凶暴業者。釋曰。此教即是為初根設也。

後約五類田。別明施等行中。即分為五。

一施佛及塔廟迴向。於中四。初牒前。二以此下正顯。三是為下總結。四為令下明迴向意。

初中三。一牒前施物。二田。三善根因。辨應起塔人及塔表位。次長阿含云。四種人應起塔。一佛。二辟支佛。三阿羅漢。四輪王。依真諦三藏。引十二因緣經云。八種人應起塔。一者佛。其露盤八層已上。二菩薩。露盤七層。三緣覺六盤。四阿羅漢五盤。五阿那含四盤。六斯陀含三盤。七須陀洹二盤。八輪王一盤。若人見一盤塔。不應禮拜。非聖人塔故。依僧祇律。有四種比丘。得起塔。然不得安露盤。一持律。二法師。三營事。四望德。異諸道俗。有為先已師僧起塔。應審尋此所引聖教。

二正迴向中有二十願。初中二義。一解脩因。二信福。廣如般涅槃。一說施不退菩薩及最後身乃至世尊得福無量無邊不可稱計不可思議。二中二義。一專向佛。二過淨田。三中二義。一是離世間品中十種清淨施果故。彼云菩薩安住此法。則得如來無上清淨廣大施。二是彼後文十種捨無量果故。彼云若菩薩安住此法。則得如來無上廣大清淨捨。四中三義。一非劣願。二得佛解脫。三得正後二智。或唯後得。五中三義。一能無盡施。二入佛福智。六證佛智有二義。一超劣。二自在。七得佛通。八得無限智契實教理。九中利物與作生佛智緣二堪為勝田。十中。一愛佛。二勤善。三樂佛智。十一中。一無功用遊剎。二違疾遊剎。十二中。一分身通。二事佛。十三中。一得勝身。二遍遊無倦。十四中。一得大身。二速至。三任意往。四無退。十五中。一得佛威。二速通現化。十六中。行安樂行。順菩薩道。如法華安樂行品說。安樂行有四種。一者菩薩行處親近處。行處謂住忍辱柔和善順不卒卒暴。亦不驚。於法無所行觀法實相等。於親近處。謂不近國王大臣等外道文筆兇戲不律儀求聲聞四眾。不問訊。不與小女等語。不近五不男。不畜年少弟子等。二者觀一切法空如實相。乃至云。但以因緣有。從顛倒生故。說常樂觀如是法相。三者於末法中。欲說是經。住安樂行。不說人乃經過。不輕餘法師。不說他長短。不讚毀聲聞人。不生怨嫌。有問難不以小乘答。但以大乘令得一切種智。受持讀誦此經。莫懷嫉妬諂誑。勿輕罵學佛道者求其長短。勿惱令疑悔。於一切眾生平等說法。以順法故不多不少。乃至深愛法者。亦不為多說。四者於末世持是經者。於在家人中。生大慈心。於非菩薩人中。生大悲心。念言是人失如來方便。隨宜說法。不聞不知。乃至不解是經。我得阿耨菩提時。隨在何地。引之令住是法。具說如彼。十七中。一得普賢行。少功力疾得菩提故。二十力圓。三智慧滿。四神通具。十八證平等法乘。十九中。一普行究竟。二成佛。二十證佛所證法性。法性是所乘。智能乘故。

三結。

四意。並可知。

二施菩薩知識中四。一牒前。二以諸下釋。三是為下結。四為令下迴向意。

初中三同前可知。

二釋中二十願。一憶持所聞教。二中。一同善善友義利。謂現當益。世出世益。離惡攝善。福德智慧。或此四對並同善友。或除世益。由菩薩於唯世益或不作故。如瑜伽菩薩地說。二攝取眾生共同善根。三中。於善友四事。一親近。二尊重。三供養。四凡所為皆隨發心。四中。一得樂欲善。二身不離善友。五中。一常值善友。二順善友教。六中。於善友心有四事。一愛樂不離。二相續。三不更樂惡友。四不曾錯誤妄失。七中二種。一捨身事。二順命事。亦忘已見事。八中三。一為友攝。二脩慈。三離惡。九中聽聞善友正法。十中三種。一與友同善行果。二與諸菩薩同行願。三成佛十力。十一中二種。一受持友說。二得友定用智通。十二中二種。一受持正法。二脩說行滿。十三中一願令乘二乘人及乘權大乘者同乘實教大乘故。由三權是積漸行無別實果。實果唯在實乘有故。言無障礙者。願彼假名菩薩等。速同乘一無㝵乘。而離行布趣寂等稽滯之礙故。一切智道者。梵本云鉢也縛娑囊。此云究竟成就一切智性。其兩箇乘字。梵本中。前云阿鞞魯囉。後云衍那。准此方語法。前是平聲。後是去聲。昔來以兩字俱用平聲呼者。由所乘理從能乘顯故。上下文中同此者。並准知之。二願令成滿果。梵本云鉢也嚩娑(上)囊。此云究竟成就一切智性。性即是體。謂成佛智體。經本云道者。譯家謬也。十四中。一乘佛所乘。二至佛所佛。三無有中退。十五中。一解稱理行。二隨聞永記。十六中。一諸佛攝受。二得佛智。三達法源。十七中。一通用不失。二隨乘處速到。十八中。一化物自在。二化令住大。十九中。一令得不空三乘。二乘昔所乘。三至佛令所至。二十令得果乘。如仁王云。佛乘薩婆若乘。來化三界故。

三結。

四意。並可知。

三施僧迴向中四。一明施行。二以諸下迴向行。三是為下雙結。四為令下顯迴向意。

初中二。先牒前施物及田可知。後起學下明施行之行。於中起十種心。起字通下諸句。一無餘施心。十種施中一切施行。如十藏品說。二無漏施心。三除障施心。四順無貪思。五貴重田。六至信田。七依教行施。八生難遭欲。九無限大心。十於檀教堅信。

二迴向行中二。先牒前起後。可知。後所謂下正顯。顯中。約物田。田通大小。有十九願。勘梵本。二十願足。所欠者是第十五。後如次顯。一約入車坐者。為車住持故。二約昇車免灾。三約昇車巡遊適性。四車是尊貴者所乘。尊貴者言。人多信服。五約田和合了法一性無差別故。六約田無乖一切同證一法生證法性互為主伴故。七約田聖眾離染故。八約菩薩僧田故。九同菩薩僧具智福故。十約車運轉不住著義。軸在眾輻之中轉動無㝵。是自在義故。云如王在眾中自在也。十一法輪如車輪轉動義故。十二乘者不履而至所詣處故。十三以車中虗得受用故。此願初准梵本。有得字。謂令眾生得神通之身。此顯伐灾等流故。智無㝵者。車迅疾故。十四車中虗得入坐為二義。一入遍空佛會。二成真空行。十五。梵本云。願一切眾生得大神通自在波羅蜜。不移本處。其身普現一切世界。此約乘車者不起而遍至一切處故。十六車載彼身。彼身安隱故。願令得十智身。或八地已上無功用智身。謂變易輕舉故。十七車既令人不動而往故。願得無功用神足。如水中月。不往遍應。欲懃心慧變現所依。如身依足故。十八車以不住。轉動為能故。願得無依住身。有感則應。如鏡中影。有質斯現故。十九施車之心無限。乘之者隨所欲往皆至故。願得多自在通。隨化即應故。二十入車虗無㝵故。願證入亦然。乘車不倦而遊故。願得速至十方。

三結。

四迴向意。並可知。

四施聲聞獨覺寶車中四。初明施行。二以此施車下。明迴向行。三是為下結前二行。四為令下明迴向意。

初中二。先牒前施物及田。可知。後所謂福田下。明施之心。理實無量。說十表多十句。皆帶起字。後九句皆依初句。第五句顯二乘為無為德皆從佛生。第六句顯脩此行無厭足時。八九十句。皆顯不與慳及有所得相應。前二句變顯。後一句順釋。餘並可知。

二迴向行中二。先牒前起後。可知。後所謂下正顯。顯中。有二十願。多分翻劣就勝。及用共名行不共行。於中。一劣信劣田行故。二中三。一翻不傳教但遮無益語。二處諠常寂。三普觀一性。後二用共名行不共行故。三翻田及劣利他。四翻識智及利物少故。五翻劣行田故。六用共名行不共行。及翻於法見有體用故。七翻劣田及少福故。八翻共化業名成不共化業。及攝物多故。九翻劣田劣益物故。十有二義。一先標能為勝田。後釋勝田所生二。先明利他勝田。後明自利勝果。皆亦翻劣就勝。十一願得滅罪法等者。此翻聲聞不勘堪聞受大乘難思消殃滅障之教。又彼教中未曾聞故。如佛名經說。一聞佛名。滅無量劫生死之罪。又涅槃第六云。我涅槃後。若有得聞如是大乘微妙經典。生信敬心。當知是等於未來世百千億劫。不墮惡道。又云。若有眾生。成就具足無量功德。乃能信是大乘經典。信已受持。其餘亦生有樂法者。若能廣為解說此經。其人聞已。過去無量阿僧祇劫所作惡業。皆悉除滅。第九云。譬如日出眾霧悉除。此大涅槃微妙經典亦復如是。若有眾生。一經耳者。悉能除滅一切諸惡無間罪業。又第十云。若比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。及諸外道。有能受持如是經典。讀誦通利。後為他人分別廣說。若自書寫。令他書寫。斯等皆為菩提因緣。若犯四禁及五逆罪。若為邪鬼毒惡所持。聞是經典。所有諸惡悉皆消滅。又三十一文云。見有受持讀誦書寫解說之者。恭敬乃至四事供養。讚歎尊重。稱說其善不說其短。乃至云。是人能令地獄重報現世輕受。釋曰。准經受持讀誦等。皆依解心中作。然能供讚者。當轉重苦。況所供者自有重苦。極重尚轉況輕苦耶。如是等文。大乘經中處處皆有。不可繁引。

問受持小乘經律。得滅罪不。

答非不能滅。但其力微。大乘教中。有毀無讚也。十二翻獨覺不聽受教。聲聞雖在法界會不聞不受。雖聞不解無益空過故。十三翻二乘不廣利物。餘多同前。十四翻二乘外道。外道無正信等。二乘無深信等故。十五翻劣善根。十六以共名。取不共信樂。十七以共見聞之名。取不共見聞之業。十八翻二乘不能以䇷別實護實人。十九翻獨覺不依聞教持誦思演故。二十翻二乘於實教不能生解故。亦不能敬養故。

三結。

四迴向意。並可知。

五施貧等諸田迴向中四。初明施行。二以此下明迴向行。三是為下總結前二。四為令下明迴向意。

初中二。先牒前田物。可知。後隨其下正顯施行。於中三。初明行施時安布三業。語業中云。仍向彼人白悔責言。勘梵本云。於彼人所。愧謝而言也。餘並同。次或時下重標施物。此中有少異。前都列故。更別顯。後佛子下總結。並易了。

二迴向行中二。先牒前起後。可知。後所謂下正顯。顯中。有二十一願。一貧難成功。多諸障礙。為事狹劣故。翻彼為願。二施童女故。願彼以白淨法智。修行無退。或翻一切女施。三貧無所有。於願彼了諸法無所有故。貧無物可執捉故。無分別執著也。智道道字。梵本性字。四女人多分諂誑。不正直。及不自在故。翻彼為願。五施車。願彼得住佛智所乘法界。施伎女。得佛法相娛樂。六翻所施女人故乘淨行。乘車有運出自境至他境故。願得十到彼岸出離之因。乘車身安樂故。願得定樂。七唯就施物故。願彼乘四輪乘第一好國土者。四事易求故。國主善治。無諸障癘故。有同或見故。無諠閙故。第二依善人者。有多聞者故。有見諦者故。有巧說法者故。有為慈說非為利說故。說無退倦故。第三集勝福德者。善法為緣故。善聚福智故。善脩心觀故。巧說法不求利故。善敬法脩行故。第四發大誓願者。可樂故。無難故。無病三昧故。智慧故。具顯如章。八翻貧田。願彼得富法財十力智。九由乘車者。達所住處故。十中藏乘也。翻施貧田願令得難思眾福。又乘車處處。巡遊於平正之路故。十一中。大施者。檀度具故。無慳相應故。心等故。普遍故。捨於難捨男女等故。稱法性故。故名大也。十二或度由前檀度。或得淨故。十三忍度。由行施時。彼與男女妻妾。既無嫌恨。唯生歡喜故。十四勤度。謂施心常堅。無暫懈退。十五禪度。謂施淨三輪。專注不散。十六智度。由慧擇力。施成淨故。十七車載灌頂王子施故。車是人王車故。法王車類願故。十八車行不住。終不離地。智乘遍化亦然。十九中而不失等者。梵本云。而於大乘無有失壞。其道字無。謂法乘類車。所施男女是同願行伴。非惱眾生失壞大乘悲行。二十法王乘類人王車最上。滿因行類滿乞者意。

三結。

四迴向意。並可知。

第十七施象馬中四。初明施行。二以此下明迴向行。三是為下總結。四為令下明迴向意。施中四。

初別列施物。二菩薩以此下雙牒象馬。三或奉下通顯施田。四其心下通辨施心。初中二。先明象德及相。於中云猶如蓮華者。梵本云如鉢特怔華。此云赤蓮華。今譯人真白蓮華。華有多色。是何華也。後或復下明馬德相。及餘文並可知。

二迴向行中亦通象馬。於中二。先牒前起後可知。後所謂下正顯。顯中。依象等十義。起於調順性象馬十願。一施得無漏調順智。二象馬有慧性。能擇路故。得巧智。三象馬調柔。知主意信住使令。四乘者由象馬得有所進趣故。五由施心平等故。六象馬是王七寶數。亦以寶嚴故。無漏智可貴故名寶。七三昧華類。乘此寶象馬。令身心調暢適悅。行嚴類寶嚴。八多劫精勤。由施迅疾乘故。九契性無違智名調順類。性調順乘。十實教大乘。望餘最高。但含識者運載。類所施大象馬故。

三結。

四意。並可知。

第十八施座者。勘梵本中云。施王賢座。彼方訓釋云賢好也。舊云賢王者。乃是直本末迴向文爾。文中四。一明施行。二以此下迴向行。三是為下雙結。四為令下迴向意。

初中三。一明座德相嚴等。二灌頂下居座者德相嚴等。三時轉輪下明所施田。初中二。先牒起前標。後或施下依牒別顯。此座望前第十門。前是牀敷臥處。譯家之謬。具如前說。今此正是朝會群臣大衙殿高座。餘文可知。

二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中依座十義。起二十願。一由施佛故。二施輪王座故。三同第二。前約權威。此約尊勝。四施王寶嚴座故。五由是王座最勝故。願彼佛座三世間中最殊勝故。三世間者。辨法師云。地前願樂世間。初地至七地。名功用世間。八地至等覺。名無功用世間。衍法師云。三灾名三世間。本疏云。三世名三世間。今按西域相傳。眾生界中有三世間。一地下世間。龍脩羅等。二人中世間。三天上世間。此座於彼三世間座中。最為勝故。六施座供佛法法界身故。七同第六。約能所異爾。八隨乞者意施故。九由施佛菩薩聲聞緣覺神通者故。十眾寶。十一眾香。十二眾華。十三衣。十四眾鬘。十五眾摩尼。十六眾瑠璃。十七等者。等餘車渠等。一一獨成座故。十八多座。十九清淨嚴。二十金剛。上來十一種座同一願令於如是等座上現成正覺。

三結。

四迴向意。並可知。

第十九施蓋中四。一明施行二。以此下明迴向行三。是為下總結前二。四為令下迴向意。

初中二。於中。先牒起章門。可知。後此蓋下別顯。顯中三。初明所施物。二以清下能施心。三於佛下所施田。初中二。先總顯勝。於中三。一受用者貴。二貴寶嚴眾蓋中最後眾寶。下別辨莊嚴。可知。二施心中清淨三輪故。三所施田中有十五類。塔安舍利。廟置形像。僧寶有二種。一菩薩。通在家出家得道果者。二聲聞。或局出家得道果者。或通在家。見諦已去有理和故。一切佛法者。謂依佛法中。修福慧行者。皆是勝田。謂十法行。及造寺齊會等。師僧謂或師及受業等。尊宿謂在家出家中年耆德艾者故。種種眾生謂外道闡提神天鬼等故。已上田中或有一身但應一田。或有一身應二三四等。思之可見。餘文易了。

二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。初中二。覆蔭故佛田故。二蔭覆故變顯離或覆心故。三中三。覆蔭故辟塵故遮執故。四中三。物及心勝故。由內心善友言善令他見面愛樂故。由蓋覆身令淨潔令見者愛樂故。五中由定持心蔭覆不失壞一性故。六中觀身無生忍為蓋。辟除有所得故。七佛田所致故。八蓋辟塵故。九堪為蔭覆眾生者故。十佛智蔭覆更無上故。

三結前二行可知。

四迴向意中有三十種。一由施輪王自在行十善者蓋故。願令得佛自在智蓋。住持善法。令見者皆得此。亦專持善法。如持蓋者用心也。二中以蓋處處為佛事故。三以蓋處處為嚴。為供故。四中并幢幡處處同供佛故。五莊殊勝處處蔭覆供養。六廣大蔭覆令發心故。七多蓋供多佛故。八得佛所用蓋。供諸佛故。九得摩尼等六種蓋。普覆一切佛故。十得佛無障礙智者。謂一切佛。同以此智為身故。云為蓋覆諸佛也。十一物第一故。十二嚴勝故。十三施心欲願淨故。十四約因。則大寶嚴蓋。此寶亦名心王寶蓋。是尊人所用。即是自在所有。依主可名自在。約果則佛智是寶王。可貴故。自在故。方便善巧無有限量故。云無量無邊。十五團圓之相。是滿足義。自在如前。十六善根利物故。十七所施最勝故。十八辨施持蓋者力故。十九稱法性施故。二十所施物。是行十善法輪王之蓋故。此中自在是自在者物施故。并有前義故。二十一施行發自輪王心故。威德者故。蓋顯尊威故。二十二隨覆不離。令身安淨。智有此能故。二十三隨用一期蔭身安淨。福有此能故。二十四庇身安樂。福有此能故。二十五普心施故。二十六等心之施。智有此能故。二十七願令如巧迴向故。二十八所施不為己故。二十九願令皆得大菩提故。三十皆令願得迴向果故。

第二十施幢幡中四。一明施行。二以此下明迴向行。三是為下雙結二行。四為令下迴向意。

初中二。先列所施物。後菩薩摩訶薩下正辨施相。前中按幢與幡。幡是幢上嚴具故。文云眾寶為竿。寶繒為幡。乃至廣說諸嚴具等。准此即非二事合說。詳後願中亦但說幢。文云隨諸世界等者。菩薩隨願生處。所感依果。種種異故。遍大地等者。不但於一世界行施利生故。

後施相中二。先明能施之心。謂於十田生淨信勝解。定無疑故。後或施下列十類田。可知。

二明迴向行中二。先牒前起後。可知。後所謂下正明迴向。依幢等十義。起十種願。一植如金剛福。以不可壞義故名幢。二修行佛法。以尊重等四行建立得自在故名幢。三於佛所說菩薩藏法。書寫護持故名幢。四高幢置明珠寶施故。五幢能摧伏義故。六幢能不為他壞。如智度論二十一說帝釋幢及二侍者幢故。七幢上有光明寶。相續照曜故。八高幢珠寶光遠及故。九嚴事多故。供心廣故。十能摧伏他故名幢。佛能摧邪故佛即是幢。言九十六種外道者。餘處有說九十五種。如涅槃十一及藥師等。但有都數而無別名。若依九十五種外道防難經。雖列別名。但有九十二種。初名裸形。最後名愍陀旃陀利。其經亦名九十五種耶道神呪目錄疑偽。又有別本云。佛臨涅槃時。梵忘須䟦陀羅問佛。佛為說其名字。與前令異。其數具足。初名時呪術。乃至第九十五名多誦外書種種方術求解脫。具如別錄。恐繁不載。問何故此文言九十六耶。

答由有聖教說二乘人同外道故。寶性論第二云。犢子等見身中有我。不信第一義諦。不信真如法空。佛說彼人無異外道。又七卷楞伽第一云。大慧。云何為外道惡見。謂不知境界自分別現。於自性第一義。見有見無。而起言說。釋曰。二乘人既取心外法有實自性。不信唯心。即外道也。又彼第二云。復有說言。見一切法因作者有此是涅槃。大慧。彼無解脫。以未能見法無我故。此是聲聞及道種性。於未出中。生出離想。應懃脩習捨此惡見。

三結。

四迴向意。並准可知。

第二十一開藏施寶中。文四同前。

初明施行中三。一出眾寶。二施多田。三心無恡。如文可知。

二以諸此下迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中。依佛法等十種。皆有可貴希難得義。俱名為寶。約施因緣。起十種願。一寶有光照使離闇不迷故。二寶有光照令成守護故。三寶能雨物周給。如輪王珠寶故。四施寶心重堅信故。五施心稱理決定故。六施寶及照用故。七同前體用及迴向故。八施寶照用及心稱理不亂。言十六智寶者。古來三釋。一云此即見道十六心。始從觀欲界四諦境苦法忍為首。終至無色界四諦道類智為後。莫不皆是出世之心。可貴難得稱為寶也。二辨法師云。地前明得明增真義一分無間。地上大乘光明集福德王賢首健行等八定。各有自分勝進。依此十六定所友生智為十六也。三本疏云。佛地四智。智各有四。為十六也。雖有三說。初解稍勝。然助一釋。菩薩初地相見道時。有十六觀智。謂八觀真如。八觀正智。此十六智雖皆擬真見道立。然是無漏究竟智體故。此文云究竟成滿等。前十六心依觀下上諦境別立法類。今依觀所取能取別立法類。十六種心如成唯識及雜集各第九卷說。九供佛因故。或於餘田翻顯說故。十所施寶。是眾寶中尊。故有光明。顯現於物故。

三雙結。

四迴向意。並易知。

第二十二施莊嚴具中四。一明施行。二行布施時下明迴向行。是為下雙結二行。四為令下明迴向意。

初中四。一總標施名。二所謂下別顯嚴具。三菩薩下明施意。四以如是下總結行施。並顯可知。

三迴向行二。先牒前起後。可知。後所謂下。正迴向中十願。一妙寶嚴具有光照用故。二磨瑩鮮明施故。三嚴身同於身相故。言百福相者。其因諸說不同。肇法師法華疏云。十善為本。一善以九善莊嚴故。瑜伽決擇分說百福行者。謂十善業道。少分離煞。乃至少分離耶見。是名初十行。若多分離煞。乃至多離耶見。是名第二十行。若全離煞。乃至全離耶見。名第三十行。若少時離煞乃至少時離耶見。名第四十行。若多時離煞。乃至多時離耶見。名第五十行。若盡壽離煞。乃至盡壽離耶見。名第六十行。若自離煞。乃至自離耶見。名第七十行。若勸他不煞。乃至勸他不耶見。名第八十行。若稱揚讚述不煞。乃至稱揚述不耶見。名第九十行。若見離煞慶喜大悅。乃至見離耶見慶喜大悅。名第十十行。以此百行。成百福相。又涅槃經第二十四云。菩薩修不煞或。有五種心。謂下中上上中上上。乃至正見亦復如是。五十心名初發心。具足決定。成五十心。是名滿足。如是百心名為百福德。具足百福。成於一相。乃至具足三十二相。釋曰。若依第十一說。三十二相其因各別。又此且約化身相說。若依此經相海品等說。佛有十華藏剎海塵數相。一一相以一剎塵數福成。非但百福成一相。相有三十二相。此約十身相說故。上文妙嚴品普興雲幢主水神頌云。清淨慈門剎塵數。共生如來一妙相。一一諸相莫不。然是故見者無厭足。四施心應理不亂故。稱身所宜施故。皆新妙故。五施耎言慰安屈辱來取慚謝等故。六施時讚彼。不憚己勞。成我檀行故。七施時隨應為說正法故。八施時照三輪淨心不亂故。九施時心攝一切波羅蜜故。十施時明照法界故。

三結。

四意。並可知第二十三施寶冠及髻珠中四。一施行。二以彼下迴向行。三是為下雙結。四為令下迴向意。

初中可知。

二迴向行中二。先牒前起後。可知。後所謂下正顯。顯中十願。皆云智慧者。以髻珠有光明照見義故。二中云具足頂髻等者。梵本中云。得佛螺髻成第一智。餘同八中。寶海等者。佛智尊貴稱寶深廣如海。第九中云至大地頂者。菩薩地盡處故。餘文約頂及冠成就最勝等。思之可見。

三結。

四意。並可知。

第二十四施妻子財寶及身救獄囚中四。一施行。二佛子下迴向行。三是為下結。四為令下顯意。

初中三。一無畏施。二既救下財施。三然後下法施。無畏施中二。先明所救者受苦。可知。後菩薩見已下明救苦。救中三。一捨難捨物。二於牢下救難救苦。三如大悲下引例證成。初中三。一財寶。二妻子。三自身。引古中。此行菩薩雖多。略舉一俗一道為首。亦顯菩薩通達道俗化故。已下並准此知。餘文並可知。

二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。一救脫撿繫身故。二救死令生願證不生死智故。三救脫地牢闇心憂惱苦故。四救脫繫閇等故。五救脫繫縛憂惱不自在故。六救脫禁時憂惶萬計起故。七救遂不樂禁繫心故。八救遂樂出獄心及法施故。九救遂厭惡禁閇不得自在故。十入獄法施及脫苦故。

三結。

四意可知。

第二十五捨身代死囚中四。一施行。二佛子下迴向行。三是為下雙結。四為令下顯意。

初中四。一明所救者受苦。二菩薩見下作念捨身代彼。三如何逸下引例證成如前說。四菩薩爾時下正明捨身救苦。於中四。一陳救意。二顯不救失。三徵四釋並相顯。

二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯顯。中十願。一救脫命斷逸夭灾故。二依菩薩力得預不死者數故。三救脫死怖畏故。四救脫不令命不死故。令得證無死智境界。五菩薩攝護免死難故。六救脫造惡行刀劒死故。七救脫死怖因及令得降四魔故。八無畏施時亦法施故。因及令得淨信離大眾畏決定說法。九救脫繫閇身心不自在故。十救脫死畏苦故。

三結。

四意可知。

第二十六施連膚頂髻中四。一明施行。二菩薩摩訶薩下明迴向行。三是為下總結。四為令下顯意。

初中二。先牒起章門。後如寶髻下正顯。顯中二。先明寶髻等諸菩薩同修此行。後是故我應下明此同彼一切菩薩隨其施行。前中二。先標修行者。於中亦二。先略顯別名。後及下通結多數。其無量兩字。梵本中。但是諸色顯其多故。後菩薩是時下明所修行相。文中二。先明行前方便。後便執下正明行相。前中四。一見者喜。以彼與己成檀行故。二而語之下明喜心不易。無恡以畏苦等故。三不念下明無畏救。謂不希現在名利報當來貪樂及二乘果。四明正所求中二。先明涅槃。後釋精勤下明求菩提。後正明行相中十種行施。一忍苦。二恭敬。三仰念尊德。亦此行故。四歡喜。五勝志樂。六月開解故。七於苦受心不著。八知五受無體。九知五受受本不起。十知五受從因緣起。亦皆變異為行所遷後己亦應同。一切菩薩修此行中二。先總謂同三世菩薩修此施行。後別中五。一發深信。二染樂。三求一切智。四勤勇。五悟無師理。

二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。一得正見等者。謂令得出世因果二位中勝相。一佛果無見頂相。二菩薩如塔髮相。此通二義。一菩薩髮髻盤環層級如塔形。故二其髮堪受人天供養。得如供塔福故。若准梵本。應云得菩薩髻為世間塔無能見頂。二中色紺德剛體細耎。德剛者。非相遷不可壞故。此但標三事。即是願令作佛也。下八願中所願者。皆是佛髮。應知。三中准梵本。應云願一切眾生得潤澤髮。稱於髻額。頭面圓滿。如補那伽吒。此云滿瓶。其瓶肚圓。今但取肚之圓相。不取瓶頂及底也。四中可解。五中准梵本。令得二相髮。謂室利靺瑳相髮。塞嚩悉底加相髮。此以如音義中釋。六中得佛相髮者。梵本云。得難提迦勿多相髮。餘文同。七八願中可知。九中梵本云得堪為友提應供頂髮。餘文同。釋曰。堪安支提。堪為應供。即是佛髮。安佛舍利髮爪等。名支提故。十中可知。

三雙結。

四迴向意中三益。一定。二持。三佛十力智。

第二十七施眼中四。一施行。二以此下迴向行。三是為下結。四為令下顯意。

初中二。先起章門。後如歡喜下正顯中二。先引例證成。後菩薩摩訶薩下正明行相。於中三。一於行起治瑩心。二於其乞者下明行所為。三佛子菩薩下。於乞者起益己心。初中二。先標人。後起請下明用心。用心有七。一淨三輪相。二不取相。三依教生解光明。破不解闇故。四中道字。按梵本云。菩提謂觀菩提現前見故。五迴向佛智。六與一切菩薩同施故。七於佛無㝵眼信心難壞故。二行所為中三。初總標。次為究竟下別顯所為。後於如下總結。別中五句。並易可了。三於乞者起益己心中十句。初一總。餘九別。別中。一以愛樂益己為設會。二以愛為法故增行法。三以愛是無緣捨世愛見。四以不起世愛捨放逸。五以法愛除欲縛。六為成行而愛即是修菩提。七以遂物心為自安。八令意充足。前句隨何物。此句隨幾除。九順無差別施。

二迴向中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中五十願。所令得眼皆是佛眼。與此下離世間品說十眼。但一二別。餘多相似。文顯可知。

三結。

四意亦易了。

第二十八施耳鼻中三。一通顯施行。二佛子下別明迴向行。三是為下通結二行。初中三。一牒起二章。二如勝行下引例證成。三菩薩如是下正顯行相。初中可知。二引例中二。先列名數。後布施之時下明彼行相。前中二。先列。後通可知。後行相中十五句。初一總。餘皆別。於中具佛種性者。十解已上也。生如來家者。初地已去也。其清淨兩字。配諸根及功德并智慧。餘文並可解。三正顯行中十一句。初一句總牒前起後。後十句正別顯。入大施海者。即是此迴向中所說八十七門。或盡人間所有一切情非情類金輪王所管內物。或云無量無邊。或云隨眾生所須。阿僧祇等色類之物也。餘文易了。

二別明迴向行中二。先施耳迴向。後佛子菩薩下施鼻迴向。前中四。一牒前起後。二所謂下正顯。三是為下結。四為令下顯意。初中可知。二正顯中十願。初二及七。皆名無㝵耳者。准梵本。初名無著耳。二名無㝵耳。七名無所住耳。四中云不因耳處生分別心者。謂不因耳能聞聲即執耳有體性。執有體是分別心耳。是十二處中耳處故。由離分別。名清淨也。五中今蒙昧識畢竟不生者。使明利耳常現行故。八云無壞耳者。梵本中。名無斷耳。善知諸論。無能斷者。九十云廣大清淨為諸耳王者。謂於諸能遠聞耳及離分別耳中。無㝵自在最勝故。十中梵本云。願一切眾生具足天耳。得成佛耳。餘願及結意等可知。

後施鼻迴向中四。一牒前起後。二所謂下正顯。三是為下結。四為令下顯意。初可知。二正顯中有二十願。前十正願。後十相從願。何故施鼻願中說面者。謂鼻於面最為中樞。好醜由生故。此施鼻發願得面也。就前十願中。二云得隨好鼻者。八十種好中云鼻兩孔不現故。三云善相者。謂有大人相故。如下相海云。如來鼻有大人相。名一切神道智慧雲。清淨妙寶以為莊嚴。眾寶色光彌覆其上。於中出現無量化佛。坐寶蓮華。往諸世界。為一切菩薩一切眾生。演不思議諸佛法海。六云隨順所宜現。非定一故。八云伏怨者。魔見婦伏故。九善見者。見必發善心故。餘願可知。後十中二云一切法面者。面是正向義。謂心正向諸法性故。善見隨順。同前鼻說。餘願及結可知。四顯意中有十門。謂鼻香所入故。攝受香故。了知香持香氣住故。覺香氣如眼見色故。合中知如觸證故。於香辨了。即是有所成就故。根照識了故。香為供養嚴潔等故。五分法身皆名香故。

三通結可知。

第二十九施牙齒者。以此二物業果相似。故合說也。文中四。一施行。二菩薩爾時下迴向行。三是為下雙結。四為令下顯意。

初中三。一標起章門。言安住堅固自在地中者。智度第十四云。如象王牙齒是法身菩薩故。二猶如下引例證成。言六牙象王菩薩者。十輪第四云。乃往過去有迦奢國。王名梵授。敕旃荼羅。有大象王。名青蓮目。六牙具足住雪山邊。汝可往彼拔取牙來。若不得者。汝等五人。定無活義。乃至云。時大象王。即自拔牙。施旃荼羅。廣說如彼。三菩薩摩訶薩下正顯施行。於中二。先標。後所謂下明起得心希有難得。有十二種。一無竟期。二畢竟無碍。三永無悔。四貪瞋癡不起。五無餘恡。六為大菩提。七利有情。八有二種。一上大。二無上大。上大亦名無等。謂於諸施。餘無與等。無上亦名無等等。謂於諸無等施中。互相齊等故。九於諸施中最故。十亦名妙。以自在智施為勝故。十一亦名極妙。謂離一切煩惱。自在施為最勝故。十二闕己濟物。喜過濟己故。

二明迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。願得佛牙齒。以堪起塔受供故。二願得佛三十二相中齊平相齒。三舉心取智。言總意別。或依主。或隣近也。智能調柔。或柔則善趣彼岸之行。而牙能調食。食熟則堪充資身力之用。四是佛三十二相中白淨相齒。五如相海品說。右輔上下牙及齒相。皆有眾寶香華光明等莊嚴及現佛神力說法等。悉是可憶念事故。六是佛三十二相中四十齒相。七梵本云願一切眾生得牙齒。文理如勝蓮華。塞縛悉底迦相難提迦物多相。皆悉成就。八及十亦多分同前所引相海品說。九易了。

三雙結。

四顯可知。

第三十施舌中四。一施行菩薩。二爾時以諸下迴向行。三是為下結。四為令下顯意。

初中三。一標能施者。二若有下引例證成。三佛子菩薩下正顯行相。初可知。二引古中二。先明安布其心。後猶如下正引。三正顯中二。先明能施者趣中逢乞者。後菩薩爾時下明施時三業。初明意業十種心。二兩膝下明身業。慈心耎語下語業。

二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。一同下相海品廣長舌遍覆一切世界。乃至云。佛放光中現佛演法。遍一切剎。三亦同前引相海品說所緣願。并。

三結。

四意並可知第三十一施頭中文四。同前。

初施行中三。一牒起章門。二如最勝下引例證成。又如報恩第五云。過去阿僧祇劫。波羅奈國王名大光。施婆羅門頭。云云。三佛子菩薩下正顯行相。初可知。二引例中二。先舉名數。後為欲下明施行所為。為中十種。三是佛一切智。六是佛地地位智也。七是佛一切智智。十堅固智。智為前導故。同首也。後正顯行相中二。先總辨。後於諸下別顯。前中云安住是法者。住此迴向法故。入諸佛種性者。成就道種性。餘文易了。後別中十種。一信佛長善。二施喜。三離相。四度彼。五照法。六發心。七往捨。八自悅。九善欲。十好施。

二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。一如來頭者。此初句總相故。二無見頂相。三無能映。四得上首淨土。亦於淨土聖眾中上首。五准梵本云。頭如本那伽吒相。髮如難提迦物多相。光淨潤澤。六卍字嚴飾。准梵本中是第八云室利靺瑳相嚴飾。七世所希有。八具足佛首者。同三世佛具足無缺故。九成就智首。一切世間最第一首者。梵本中。但云最第一。無復首字。十為具足首。已上總是一願。梵本云具足清淨首智圓滿成熟故。為坐道場之言。譯家謬置。以其同一曼荼聲故。

三結。

四顯可知。

第三十二施手足中三。一施行。二佛子菩薩下迴向行。三是為下結。

初中二。先牒起章門。後如常下正顯。顯中四。一引例證成。二於諸下略明施行。三願得下明行所為。四佛子菩薩下明施時用心。初中可知。二略明施行中二。先明施處。後以信下正顯修行。三明行所為中八句。一以願力得雨寶之手施之。二施必契菩薩道。三不曾暫恡。按西域方儀。呼舒手為不慳。縮手為慳。其擬將廣慧四字。勘梵本。云恒作施心。四不怖難捨。五無少疑心。六不擬休歇。七慈悲心施故。惡道苦滅也。八智慧心施故。菩提因成也。四施時用心中二。初總。後別。別中十句。應一一皆帶總句。一為與眾生開解脫方便故。二為證佛深廣智故。七為法身無斷故。八為智身無壞故。此義云何客塵隔斷法身故。愚癡損壞智身故。十為與古今諸菩薩同此行。如前引例是也。餘文易了。

二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中大位十願。細分有三十四願。謂初中四。二中五。三中十一。四中三。謂往諸佛土。摩諸界。持彼眾。五中二。謂妙相施光。六中三。謂覆護眾。成佛。鋼手銅爪。七中三。謂覆生。求菩提。生功德。八九十各一。其二中云自然神通者。報得神通足故。三中無邊無量者。如何僧祗品所說數。普是無盡。九是證佛所證。十是供佛成主伴善根。餘文及第三雙結並可知。

第三十三壞身出血施中三。一明施行。二以諸下明迴向行。三是名下結。

初中三。一牒起章門。二引例證成。三於諸下正辨施行。起十二種心。文顯可知。

二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。二無功用故。三非有為色故。四有機斯應故。五出世相嚴故。六證法性而生離一切故。七身如寶光故。八身是智之藏。佛界是常。名不死界。於彼示無常。名為自在故。九見無不益。身如出寶之海。十身如虗空。世苦不及。三雙結二行中。以十種心。成施行。用迴向。欣悅是加行。慶幸是正施。歡喜是施後。餘文顯可知第三十四施身髓肉中四一。施行。二佛子菩薩下迴向行。三是為下雙結。四為令下顯迴向意。

初中二。先標章略顯。後如饒下依標廣釋。前略可知。後廣中三。一引例證成。二於諸下正顯行相。三佛子菩薩下施時運心。初引可知。二行相中二。先明施處。後歡喜下正辨行施中。有十四句。十云審觀等者。有諸法從緣耶。無體可緣耶。從緣與無緣體前後耶。十四平等行不感差別果故。餘文易了。三運心中十種。一一皆有標釋。其文顯不煩解解。

二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。三中云意生身者。此有兩釋。一依成唯識第八解云。隨意願生故名意生。二依七卷楞伽第二解云。譬如意去速疾無礙。名意生身。然此身類有其三種。一三昧樂。二覺法自性。三種類俱生。無行作。若廣分別如別行章。四中以百福成一相。計三千二百福。成三十二相故。帶說百福。已如前解三十二相。及後五中八十種好。並如別章。八中如下出現品說。一切諸佛身唯是一法身等。其義如十色藥相作十佛配十方等。廣說云云。十是三世間身。餘文及三結四意並可知。

第三十五以心施中四。一施行。二以諸下迴向行。三是為下結。四為令下顯意。

初中二。先牒起章門。後如無悔下明修行。行中三。一引例證成。二學自下正顯起行。三菩薩摩訶薩下明行所為。初引可知。二正顯中作十種心行施。一不為慳所礙故。三於波羅蜜慣習。四中成就是圓滿亦究竟。七於一切施慣習。八無儔伴施。餘文可知。三所為中二。先總。後為度下別。應知總句配別六句。文顯。

二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中二十願。初二中。有願一切眾生五字。餘並略無。於中。一藏是堅義。其猶樹藏。金剛亦堅。即是地智。此智非世法能壞。如下佛不思議法品中說十種廣大力大那羅延幢勇猛法。第一中云。一切諸魔天龍八部等。盡力雨大金剛。如須彌山及鐵圍山。遍三千界一時俱下。佛無驚怖等。廣如彼說。二中卍字相者。准梵本。應云室利靺瑳相。次云莊嚴金剛界心者。十地品說。第十地菩薩。受智職位。坐大寶蓮華時。十方所有受職菩薩。皆於金剛莊嚴臆德相中。出大光明等云云。佛不思議法品十種大力大那羅延幢勇猛法第六中云。一切諸佛皆以德相。莊嚴胸臆。猶若金剛不可損壞等云云。離世間品說十種心中。第十名[王-十+巾]字相。金剛堅固勝藏莊嚴心。一切眾生數等魔來。乃至不能動一毛等云云。釋曰。界是性義。金剛之名。從心智立。謂佛心智。體性堅固不可損壞。然能損壞難壞惑障。其室利靺瑳相。莊嚴胷臆。近心所依處故。從隣近名莊嚴金剛界心。第九迴向中說金剛界根金剛焰根者。義亦同此。所以者何。清淨心王。於無分智等。有所依增上義故。如在因位八識名根。謂同境分別染汙通依等。離世間品說十種根。於中。亦有金剛焰等二種根名同前會釋三四五六八九十一十二十四十五二十。此後十一心與前第一心。大同小異。具檢下文。皆有其相。又六云大勇猛幢者。下文七十八中云。菩提心者如猛將幢降伏一切諸魔軍故。七云得如那羅延堅固幢者。三十涅槃一云。菩薩修於定慧。如帝釋幢。不可移轉。釋曰。不可移動是堅固義。第十六云。被金剛甲冑者。是大誓願心。餘心文及三結。四意並可知。

第三十六施腸腎肝肺中四。一施行。二佛子菩薩下迴向行。三是為下結二行。四為令下迴向意。

初中三。一牒起略顯。二如善施下引例證成。三行此下廣釋。前二可知。廣釋中二。先總。後以愛眼下別。別中四。一為菩提施。二不中悔施。三觀不堅施。四觀穢汙施。梵本中從作是觀下與漢經少異。彼云作是觀時。知身穢汙畢竟無常。如是思惟。知法體已。見乞者來。心生歡喜。起善知識想。謂欲易我不堅固身與堅固身。下同。

二迴向行中文二同前。願一切下正顯中十願。初智藏者。此願佛身。佛身所攝無非皆智故。二亦願佛身。謂無漏福資無漏慧得此身故。任持義也。三五六七是因位。四八九十是佛果。然六七是八地已上。餘文及三結。四意並可知。

第三十七施支節諸骨中四。一施行。二菩薩摩下迴向行。三是為下結。四為令下迴向意。

初中二。先牒章略顯。後如法下廣釋。釋中二。先引例證成。後施其下正明施行。行中二。先總標。後生愛下別顯。別有九心。可知。

二迴向行中。文二同上。後二所謂下正顯中有二十願。一佛所化人本非骨肉故。二三四五十一是佛身。八十四十七十九通三賢位。二十唯初地。生佛家故。餘皆八地已上。三中云無繫界生者。佛果非界繫等生故。生字為異二乘。從無生忍淨法界生故。六中無散壞者。非分段故。八中具那羅延支節者。諸支節頭。鈎鎻相支結故。九十相續不斷絕者。變易無定限故。十一不空三業故。十三中有感則形。無別自住故。又亦不依內外中間根境識故。十六中有二義。一說法之身故。二如鏡面現諸法故。餘文及三結。四意可知。

第三十八施身皮中四。一施行。二菩薩爾時下迴向行。三是為下雙結。四為令下迴向意。

初中二。先明修行。後猶如下引例證成。前中二。先標章。後心生下正顯。顯中四。一歡喜施。先法後喻。二逢迎下恭敬施。三而作下難遇施。四歡喜下慰安施。引例中金脇鹿王者。菩薩本緣集經第四云。菩薩住世墮畜生中。而為鹿身。兩脇金色。背似瑠璃。餘處雜廁。種種難名。髀如車渠。角如金精。其身莊嚴。如七寶藏。身色光焰如日初出。為諸群鹿而作饒益。於大暴河見人欲溺。投身救之。其人得濟。後遂背恩。告王將兵欲煞鹿取皮。將王及兵至鹿指示。兩臂俱落。王知背恩。發心禮鹿。謝過而去。廣說如彼。

二迴向。行中二。同前。後所謂下正顯。顯中十願。皆是佛果所得。文顯。三結。四意並可知。

第三十九施手足指中四。一施行。佛子下迴向行。三是為下結。四為令下迴向意。

初中二。先牒起章門。後如堅下廣釋。釋中二。先引例證成。後菩薩爾時下正顯。顯中十句。一慰乞者心故。二不退轉故。三不起見故。十唯趣向大菩提故。餘。文可知。

二迴向行中二。先牒前起後。後願一切下正顯。顯中十願。皆是願得佛指。五中隨好者。十指端皆千輻輪相也。十力者十種大力也。七中。梵本云。願一切眾生得十指端。裏面皆有千輻輪相。所餘節中。裏面皆有本那伽吒及以塞嚩悉底迦相。相間莊嚴。八中。梵本云。願一切眾生得如大蓮華難提迦物多相指十力業報相好莊嚴。釋曰。十力業報者。身手營為。皆十指力。施指為因。得十大力大那羅延幢勇猛法。相好莊嚴者。好謂赤銅爪甲相。即細湧指間。餘文及三結。四意並可知。

第四十為求法施連肉爪甲中四。一施行。二菩薩爾時下迴向行。三是為下結。四為令下顯意。

初中三。先顯行相。次如求下引例證成。後為求下明施所為。初中二。先明施緣。後若有下正顯施行。次引例。後所為求。文顯可知。

二迴向行。文二同上。後所謂下正顯中十願。皆是佛爪。一中云赤銅相者。相是小相。以赤銅是好故。二云隨好者。即赤銅光潤故。五中云。於世無染著者。有二種。一佛爪赤色非染成故。二約智爪於境無所取故。八入一切等者。亦智爪故。九云得善生爪者。善生之言。西域語方儀語法。語之端正也。餘文及三結。四意可知。

第四十一求法入火坑文中四。一求法入火行。二菩薩爾時下迴向行。三是為下結。四為令下迴向意。

初中二。先標章略顯。後有能下正明行相。相中二。先問答顯行。輕身重法。後如求下引例同修。並文顯可知。

二迴向行中文二同上。後所謂下正顯中十願。初及第九緣求法願。餘八皆緣入火願故。云離惑苦險難恐怖得樂等。中間文及三結。四意並顯可知。

第四十二為眾生求法受眾苦中四。一求法受苦行。二以此下迴向行。三是為下結。四為欲下迴向意。

初中二。先舉能修行人。後為求下明所修行。修行中三。一明修行所為中十一句。初句總。次九句別。後一句結為受苦。總中為字。貫別九句。文並相顯。二如求下引例證成。三為求下正顯行相中三。初標受苦所因。次乃至下明代惡人受苦。舉重顯輕故云乃至也。三以求下結受苦所以。並可知。

二迴向行中文二同上。後所謂下正顯中十願。三云得照現身者。梵本中云。鉢攞底婆(上)娑(上)鄔簸忙。此云得如影像身。言恒受安樂者。謂八地已上得如鏡像身。隨機照現。益物為樂故。四超苦獄者。出三界故。成智行者。佛因滿故。餘文及結并意可知。

第四十三處王住求正法。能捨海內一切所有中四。一求法施行。二菩薩爾時下迴向行。三是為下結。四為令下迴向意。

初中三。一明求法行。二能悉下明施行。三如大勢下引例證成。初中三。一處王位有三義一高可勵下故。二具施物故。三顯法尊故。二求法時下顯非餘為故。言乃至等者。舉少況多故。三生難一句。明重法極故。按諸經說此行菩薩乃有眾多。今略顯少分。一如菩薩本行經說。處闍那伽梨王為求一偈。剜身千燈。二如大品說。薩陀波崙菩薩。往曇無竭菩薩所。求法割身肉賣。三如法華提婆達多品說。有王求法。於阿私陀仙。捨身為奴僕牀座。四涅槃二十二云。佛昔為菩薩時。為於佛所聞如來證涅槃一偈。賣身割肉。日取三兩。滿足一月。其瘡苦痛。以佛神力平復如故。三十三說。菩薩為求正法。身釘千釘。五如薩埵王子。為求半偈。高嚴捨命。六如慈力王。於五夜叉邊求法。任就身上食熱宍血。七下文入法界品中。普賢謂善財言。我法海中。無有一文一句非是捨轉輪王位乃至一切所有而求得者。如此等文。廣如別錄。恐繁不具也。三能悉下正顯行施。可知。二施行所為中。云一切智道者。道字梵本中是菩提也。三引說證成中二。先舉人。後勤求下顯行。行中十一句。初一總。餘十九別。九云離世戲論者。戲論有二種。一四謗中第四句。二但法隨言詮。即為戲論。餘並相顯。

二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。初二唯施行願。三六七兼求法行願。餘並唯求法行願。九云菩提光明者。謂無師智光照性成行故。餘文及三結。四意並可知。

第四十四辨為王斷屠煞中四。一施行。二以此下明迴向行。三是為下雙結。四為令下迴向意。

初中二。先總。後別。總中三。一行所依身。謂王身施法令自在故。二普行下明無畏施。三普施一句結後。別中九句。一不恃自在欺陵奪命。二廣修大行。三御物以慈。四不恃勢侵惱。五令眾生安。如如意寶。六志願菩提。七自住三聚戒。八令他住三聚戒。九令不能持三聚戒者令住五戒。防初最切。

二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。於中。皆有等流願。願壽命長。而差別者。由施無畏離惶怖失念故。初及第十中願得智慧也。由施無畏令彼歡喜故。第二第八中願得供養恭敬佛。由施無畏。令彼不恐怖斷命顏色不衰變不受苦命盡故。第三第四第十中願修及得不老病死。由施無畏。令彼不恐怖故。第三中願離灾毒。由隨彼意。再得壽命故。第四中願得壽命自在。然隨意住。并第七中願得成滿大願。由依王教命。得存歡喜故。第九中願得學佛學得法喜。由王教。於斷命畏。得無畏故。第十中願得勇猛精進。第六中云壽命門者。即此施無畏。為壽命之方便故。即從此施。長佛善根。餘文及三結。四意並准可知。

第四十五救損男形中四。一明施行。二菩薩爾時下迴向。三是為下結。四為令下迴向意。

初中三。一唯無畏施。二菩薩爾時下以財法施成無畏施。三復以下唯法施成無畏施。初中三。一見所救境。二見是下明能救心。三令閻浮下正成救行。並可知。二中三。一珍財施成無畏施。二汝之下法施成無畏。三作是語下正財施成無畏施。文並易了。三唯法施成無畏施中二。先標。後所謂下釋。前說法令悅等慈俱救故。後釋中二。先釋為說妙法。後彼人下釋令歡悅。前中三。一示苦因果。令畏苦斷集。能息流轉。名寂靜法。二脩行淨業一句。示果令修道。名淨業。三互起下勸改前心。翻怨成親。後釋令悅中。法既稱悅。如說行故。捨罪惡也。此是菩薩善巧救生慈悲平等。不爾但救被損見苦。不救損他當苦。菩薩行於眾生。何愛增也。今令歡悅者。即聞法解怨。非王勢抑。又捨惡業苦果。此彼親和。菩薩自行復立。展轉相因。共成道伴。擬行菩薩道者說之。二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。一一中。皆有與前行等流之願。文顯可知。而差別者。初願中令得成佛故。云得馬陰藏相。二中以想不具者心怯弱故。不成修持梵行故。故云發勇猛等。救行既令免彼怯等故。迴向還令得似彼所免。三中具丈夫智。可為主導。餘同前。四中離欲。同前梵行。五中善男子法同前修梵行。有智亦如前說。六中根不具者。身力心志多不能堅強。故云具大人力等。七中翻彼無志力不能堅脩故。非世所有之物智故。八中同前脩梵行。九即是佛智能伏物。令宗信故。十望於九。是因位丈夫故。

三結可知。

四迴向意中。十一句分三。初一總。次九別。後一結意。總中云具丈夫形者。此有二義。一具男子根故。二具丈夫根故。二根何別。謂男子但異女人。丈夫兼顯道德。今意取後故云丈夫。不言男子也。涅槃十八云。一切男女。若具四法則名丈夫。一近善知識。二能聽正法。三思惟其義。四如說修行。又二十三云。若有人能供養父母。恭敬沙門及婆羅門。脩治善法。所言誠實無有欺誑。能忍諸惡。惠施貧乏。名大丈夫。言守護等者。由護眾生。不令壞男形。是故迴向令能守護。行丈夫行者。使其不退生佛菩薩家等。次別中。一令自脩丈夫行成。二脩丈夫勝行者。即此章中救苦施無畏行也。三有丈夫者。即此功能顯示七丈夫道也。道字。勘梵本云。揭底。底音丁夷反。此云業。七丈夫者。古來三說。一云是七賢聖也。一隨信行人。在脩行地中。由他得廣隨他而行故。從方便時為名。二隨法行人。在因時。以依法隨法而行。從本為名。三信解脫人。由信根而得度故。四見到人。由慧根而得度故。五身證人。滅定無心。由身尅證第八解脫故。六慧解脫人。但離無明等諸煩惱障。慧得解脫故。七俱解脫人。離煩惱及定二障。得慧解脫及滅盡定故。此七人。初二在見道。三四五在脩道。六七在無學道。此七人。梵本名補路沙。此云丈夫。舊翻為人。問何故迴向為令眾生成小果耶。

答此但願令成七人事業。由此事業。是丈夫行故。非是願令得彼小果。一云此依七地分別名七丈夫。一種性地。二勝解行地。三淨意樂地。四行正行地。五決定地。六決定行地。七到究竟地。此中初二地前。次一初地。次一從二地至七地。次一八地。次一九地。後一十地及佛地。一云依本業經。分因果位地。亦有七類丈夫。一十信。二十住。三十行。四十迴向。五十地。六等覺。七妙覺。上三說中。若據名順。則初釋為勝。若約理當。則後二為勝。四具足等者。種字。梵本中是形字。謂如師子王身故。五教令嚴笈故。六三時不惜身命故。七代眾生受阿鼻獄苦。雖無邊劫。無蹔退故。八善決斷決釋故。九淨治惑障故。後一總結意可知。

第四十六歎佛出世中四。一法施行。二佛子菩薩下迴向行。三是為下雙結二行。四為令下顯迴向意。

初中三。一見佛興說法。二以大音聲下法施益生。三以無數下結所作業。初中可知。二法施益生中六。一令聞佛名離我慢益。二復更下勸速見成六種行益。三復為下說佛難遇令得淨信等四益。四復於下令得聞諸佛名等四益。五爾時下令得清淨等二益。六彼諸下令彼得愧恩益。三結所作業。及前文並顯可知。

二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。一以勸往行令得不待勸往。二以勸見佛令得自常樂見。三以聞法令得智慧受持等。四令聞法脩行迴向。五令憶念佛及觀察佛迴向。六令速見佛迴向。七同前觀察。然差別者。乃佛遍空界。無在無不在故。八令感起相應迴向。九令遇佛聞法迴向。十以歎佛出興迴向。

三結。

四意可知。

第四十七布施大地中四。一施行。二菩薩摩訶下迴向行。三是為下結。四為令下顯意。

初中三。一總顯所施地可。二或施諸佛下別辨施處。約田有十四類。謂佛菩薩善知識眾僧父母別人聲聞獨覺貧孤四眾塔廟。此或十七種。謂四眾即為四故。別人謂自有資財者。如不思議境界經說。菩薩通一切故。善知識局是益我者故。問准此文。及施蓋車僮僕等中田類除重。總有二十五種。謂此有十七。施蓋中名聞法師一切佛法種種眾生師僧尊宿初發菩提心者。施僮僕中。病苦正法等。其一切佛法之言。通備十法行者。種種眾生之言。通神天鬼等。若施食飲等中。通有畜生故。後總結諸施行中。云種種趣生皆來集會。若約迴向施善根田。則遍通法界。一切聖凡數類難量。問且如上諸田。望三種田。如何配攝。答此有二門。一正。二兼。若唯正攝。則佛法菩薩聲聞獨覺塔廟眾僧四聚眾名聞法師一切佛法尊宿師僧初發心等皆是敬田。父母恩田。貧孤病畜是悲田。若約兼攝。有八句。一是敬非恩悲。謂聲聞獨覺合四眾僧一分。二是恩非敬悲。謂父母俗善友。三是悲非恩敬。謂貧孤病。四是悲敬非恩。謂前初句有病者。五是恩敬非悲。謂父母入道及出家善友。六是恩悲非敬。謂前第二句有病者。七是敬亦恩悲。謂出家菩薩貧病。八非敬非恩悲。謂別人自有資財。或外道故。問諸田相望。勝劣云何。答此事繁廣不可備載。如別記說。三於如是下。明施好處地及施處中營具所須。按此中迴文。稍異梵本。梵本中云。於如是等所施之處。感備資生。令隨意用。其處悉是安隱無畏。無諸怨賊毛竪等怖。菩薩下同漢本。

二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。地有多義。謂生成住持。不能分別等。一是生成義。喻無分別佛智生成人天二乘菩薩行果故。二三是持義。四無中分別義。五中持成義。六七八九是住持義。十是生成義。

三結。

四意可知。

第四十八施僮僕中四。一施行。二菩薩爾時下迴向行。三是為下雙結。四為令下顯意。

初中二。先總顯。後供養下別辨。別辨中三。一明所施田。二以百千下所施物。三又皆下明感因。初中可知。次物中二。先明數量。後其諸下顯三業德能。文易。後感因中二。先辨其因是淨業。謂同行菩薩道以願力迴向諸善根所得。非是竊盜罪業所感故。後才雖明德能。然欲顯是淨業所感方有此能故。從感因判文。

二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。約所施僮僕性調順。順主教命善事順宜等。於中。初願約性調順作益事。二約順主以事受持故命。三約一向歸主。四約勤順行事。五約勤事。六約受教不忘亦無違拒。七約於主信樂敬護。八約淨業所感施時不戀。亦約亡相。九約一向樂主無背捨心。十約信順教命行事。

三結。

四意可知。問以僮僕施他。還令作僮僕。何如放之從良善根迴向益。

菩薩行海。無善不修。此二善根。皆須脩習。但放從良。有三義關。一行海不具。二彼僮僕本願不滿。三佛果闕此應機之德。

第四十九施自身為給侍中四。一施行。二菩薩爾時下迴向行。三是為下結。四為令下顯意。

初中二。先標所施身。後布施之時下明能施之心。前中准梵本。應云以身布施為給侍時。其能施心中。梵本云布施之時生謙下心。生地敷心。生大地心。悉能忍受一切諸苦。不取自在生。給侍眾生下同依現。文中三。初布施之時一句總。次生謙下六句別。後安住下結。並可知。

二迴向行中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中四十願總分為三。身是總相。願通多種。准釋易知。初十願中三。云義利者。現當益故。世出世益故。離惡稱善故。福慧故。五中了菩薩行一法性故。六在三賢數故。七言必契真故。八令自他具信。他中得淨佛法者。淨即信也。餘文可解。次文此下十願欠一。於中前八別明願。後一總結。謂一供佛。二解法。三受。四持。五讀。六誦。其不忘等釋上持字。七自調行。八不調下調他行。後結可知。後又以下十願。一塔者。具云窣堵波。此曰歸宗之所。今此願云令與眾生作歸依。尊崇田中第一故。五云第一好施處者。如好地少種多收故。十中證得第十法界無量迴向行。如風行空。無所障礙。證字取契會相應之義。餘文及三結。四意並可知第五十聞法喜悅身供佛中四。一聞法以身供佛行。二菩薩爾時下迴向行。三是為下結。四為令下顯意。

初中二。先明以身施佛。後佛子菩薩下結前重顯。前中二。先聞法施身行。後心常憶下法施利他行。前中二。先明施身。後欣樂下聞法自利。前中二。先施身所因。謂聞法喜信故。後能以下正顯施行。後聞法自利中十種。一聞法欣。二樂。三信。四解。五尊敬說者。六讀。七誦。八受。九持。十行。謂由脩行。普入諸法善根方便故。此句亦是總結。上九種各多善根。悉能趣求獲得。故云善入。後法施利他中三。一同佛敷演。二說佛果乘。三利物根熟。後結善重顯中三。一結前聞信善。二安住下結前聞法自利。三亦令下結前法施利他。於中八。一斷疑。二心悅。三福具。四利物心恒。五成十地智。六近佛。七修淨土行。八供佛行。

二迴向行中。文二同前。後正顯中十一願。多分依前四行發。一由聞法。二法施。三施身。四供佛。初二願但依三四行。第三願通四行。第四願依一二四行。第五願依一二三行。謂聞說此義。施身。復為他說此義。所聞何義。謂聞佛身應現。常一常多。非一非多。機見無來。機謝無去。如水鏡中影。悉能分身。梵本云悉能普現。第七願同第六。然無功用。第八願依三四二行。謂但有佛身處。即隨往生。在佛眾會。第九願同第六。然三忍中諦察力大。依此為因。故不可壞。餘文及三結。四意並可知第五十一以身施一切眾生中四。一施行。二菩薩爾時下迴向行。三是為下結。四為欲下顯意。

初中二。先明施身。後為不欲下明所為中二。先為眾生所得有二。謂一為令修善圓滿。二為令脩善不忘。後菩薩摩訶下為自身所作有十種。一能法燈照。二法樂攝。三法藏持。四法光覺。五隨應現。梵本云為世影像。六為行增上緣。七為解增上緣。八行平等慈。九行無緣悲。十普隨所應各令獲益。

二迴向行中。文二同前。正顯中十願。既捨身與眾生。而願中乃多分屬佛者。翻劣成勝故。初中施身與眾生。即是近他屬他家。今翻彼故近佛。入佛地下翻准。此二翻順愚拒施行。三翻處凡家不調慳。四翻不依教行施。五翻迷教理不得涅槃。六知足是佛。今施身具知足者之行。故生佛家。七捨受身癡欲。得樂佛身之淨欲。八施身是生勝善。九害慳身賊。十依教施身。是護持行法。

三結。

四意可知。

第五十二施身給侍佛中四。一施行。二菩薩爾時下迴向行。三是為下結。四為欲下顯意。

初中二。先標施行。可知。後於諸下釋所為。所為十句。三云護佛菩提者。謂為紹繼佛所得法故。餘文可知。

二迴向行中。文二同前。正顯中十願。初二約侍佛用心。三約近佛。八翻勝劣之差及劣不自在故。餘文及結。并迴向意中十二句。並可知。

第五十三施國中一切物及王位中。文四同前。

初施行中二。先總標施物。可知。於後於諸下顯施所為。於中十一句。初一句總。餘十句別。總中云於世事自在是標。無繫下釋。標中世事者即王德等。釋中無繫者。心不繫住。無縛者。為彼所捨物縛心故。無戀者。愛心不起故。無著者。不取其相故。別中。一但為益生。不為惡業。二為了業果無實。三為不樂世富貴等。四不貪上二界勝生等。五但為利生處。非為自身故。云非此處生。梵本云雖住世間而無所依。六不執蘊等實有自體可得故。無依住如前所引智度論說。七可解。八未曾之言。於所為不便。應同常不遠離九。十兩句易知。

二迴向行中文二迴向同前。正顯中十。此既施王位。王復法令自在故。皆願成法王轉法輪等。二中梵本與三中同。佛王於覺中最自在故。又王降賊故。五中王子繼紹王位故。六中成就菩薩。亦准五說。七中及國土施故。八九亦准七說。餘文及結意等可知。問若有人與他人有怨。從王乞其王位。若得擬害彼怨菩薩施不。

答瑜伽四十九云。若有上品逼惱眾生行暴惡業者。來求王位。終不施與。

第五十四施王都中四。一施行。二以此下迴向行。三是為下結。四為令下顯意。

初中二。先標所施物。後心無下顯能施心。初中可知。後能施心中三。一明施所依心。二發心下明施所為。三而行布施一句。通前兩伴心。初所依心中五句。若分慈悲則有六句。二所為心中。前十一句。三於智求證據能證說故。四淨脩者。一一離相對治故。八自然覺者契無師故。餘文可知。

二迴向行中。文二同前。正顯中十願。王京都嚴飾是勝住處故。喧[〦/丙]故。願中初及第十。依勝處也。二三四願。翻喧[〦/丙]處也。五七兩願。但施得捨也。六八兩願。約住處愛著也。九約京都中無邊塞山野等灾怖也。

三結。

四意可知。

第五十五施內宮眷屬中四。一施行。二菩薩爾時下迴向行。三是為下雙結二行。四為欲下顯迴向意。

初中二。先明所施物。後菩薩爾時下明施行所為。前中二。先明施物勝。後而於下辨畜物心。有十種。七云無分別無簡報故。餘文易了。後所為中十句。其迴向兩句。皆應安為欲下。謂修此善根。為將迴向欲令眾生得出離等故。迴文者不曉此文。將謂是後迴向行語。又此亦能令人謬解。謂是釋迴向所由。解文可知。

二迴向行中十願。皆云得三昧者。謂翻美色妾樂。得禪悅故。釋文及結可知。四迴向意中有十五種。初不壞者。不為他人所離間故。三云滿足佛法者。有眷屬是圓滿義故。四准三說。五得無上智者。施有材能女故。八具福智者。施中有福智故。九清淨。翻施女是染著相故。十一淨法身者。翻施以女故。十二辨才等者。施能談哭歌詠女故。如理翻彼無記談等。十三捨等滿善成無漏行故。十四同前滿足義釋。十五以法得明為嚴。翻彼眷屬嚴故。

第五十六施妻子中四。一施行。二佛子下迴向行。三是為下結。四為令下顯意。

初中三。一明所施物。二猶如下引例證成。三菩薩爾時下明能施心。初中可知。二引例中。具如須達拏太子經說。現莊嚴王者如大王莊嚴經說。三施心中二。先施所依心。後菩薩摩訶下施所為心。前中九句。初一總。餘八別。總中行一切施四字。通下八句。應知。後所為心中二。先結前生後。後自觀下正顯。顯中十二句。一觀身緣成無有適主。況有妻子。二中四。法喻合結。三作第一婦處。四同一子想。五除惑熱。六與樂。七誓與一切智。八為成無上田願。願字應在末。九以守護生。為自利。十解法智光照世。十一十二可解。

二迴向行中。文二同前。正顯中十一願。一妻子是己所有。同於起變化多身故。二由於我身能捨故。又同前故。三由施於妻子不愛貪。於乞不憎恚故。四約施子願。五妻子被施如自開許。無違皆故。六同五說。七妻子比王是未極自在。翻彼為願故。八離愛貪惑故。九妻子施劣。法施願成勝故。十妻子被施心無違背。決相順故。十一同初等說。

三結。

四意可知。

等五十七施宅舍等中四。一施行。二菩薩爾時下迴向行。三是為下結。四為令下顯意。

初中先標所施物。可知。後行布施法下明能施心。心有十二種。一不取著家宅之相而施。文中句例。梵本云。如理行施。於家無著。二不起尋伺。云是我家宅。餘並可知。

二迴向行中文二同前。正顯中十願。一自施舍宅而願他捨妻子者。依假說真故。繫縛家在妻子故。二云入非家者。道門無縛。非是家故。六云得無㝵法者。觀如幻故。七得自在位。示生三界故。八善說不離家之過。盡化誘令離故。九十兩句。同前七說。餘文及三結。四意可知。

第五十八施園林等中四。一施行。二佛子下迴向行。三是為下結。四為令下顯意。

初中二。先標所施物。可知。復作是念言下明施行所為。於中二。先辨施所為心。復佛子下明廣菩提心。前中二句。一作善友園林令得可愛善行華果。故云好也。離世間品云。示現一切菩薩威力自在神通。是菩薩園林。以大神力。轉正法輪。調伏眾生。無休息故。此總句。下兼並從此開顯。第十慈父者。常覆護故。十一施資具者。令得成佛道具故。餘文可知。後明廣菩提心中二。先牒前起後。後於惡下正顯。顯中十句。一本為惡眾生。發心修行。今何疲歇。二悞尚無況有故也。三本不求彼恩。彼不知何恨。四雖不求彼恩。然求彼苦滅。五心如虗空。香臭不能熏。毀讚俱不著。六觀法無性。七誓滅物苦。八志願廣大。九滅身邊等見。十普為物修故。諸樂菩薩道者。思此十句。二迴向行中十願。一心園林中無間生善草木等。二園林是遊戲散亂處。今翻彼令得定心故見佛。三得遊法園五樂。四得定心見佛神足遊戲化生之樂。五得佛智真俗非即離境大菩提樂。六得菩薩神通足。遊戲往佛剎會。七以轉變自在。化生多。劫不厭生。死八以多佛為園林住中瞻仰故。九以園林之遊戲令得遍往佛剎。十園林是遊戲快樂莊嚴之處。令翻彼無記不善故。云願得善慾等。

三結。

四意並可知。

第五十九大施會中四。一施行。二菩薩爾時下迴向行。三是為下結。四為令下顯意。

初中二。先標所施會。後普令下明施行所為。前中二。先舉會廣大數量。後一切下舉會營緣如法。後所為中十五句。一離惡。二成智。三開施門。安置清淨福田。七三時決定印持無相。餘文可解。

二迴向行二同前。正顯中十四願。一亡二我為眾生故。二中九施。初是總句。謂即大會施時自但有物竭盡施故。不選田故。勝物施故。無過故。起超下故。與超下者手齊故。離我我所故。即前之施稱佛心故。三中云第一諦主乃至證自境智者。謂法施令脫苦。乃至令得證無智外之境故。四由施所要。彼心安靜。或施食得命。施乘得通。或為說法得慧地等。十中云應時者。隨時隨欲故。十一佛是施行之果故。諸願中多云到彼岸者。各隨所應。皆究竟故。餘文及結意等並可知。

六施資生中二。先明施行。後佛子下迴向行。前中三。一標所施物。二心無下施所依心。三為欲下施所為。二中五句。三中一句。並相顯可知。後四向行中十願。資具多種故願亦多。此中略顯。隨事准知。一施沐浴調身資具願。二施掃拭資具願。三施舟船願。四施造食資具願。五施成就損補二藥資願。六施車乘資具願。七說法時資具願。八施修行者道具。九施具解行者資具願。十亦施法師資具願。

上來第二別明以諸善根成迴向行竟。然其六十門內。第十林座但一床敷無二物也。施車中并有駿馬象師子座采女百千丈夫十萬幢幡所愛男女女寶伎女童女太子十五類。施象馬中二種。施幢幡中二種。施冠中及髻珠二事。救囚中并財寶妻子眷屬自身七事。施耳中及鼻二事。施牙中并齒二事。施手中并足二事。施體中并宍二事。施腹腎肝肺中四事。施手足指中二事。施為法中施國土城邑人民庫藏園池屋宅樹林華菓珍奇妙物宮殿樓閣妻子眷屬王位二十一事。施大地中并造精舍塔廟什物等五事。施國土中一切諸物乃至王位中物類無量不可知數。且總相為二種。施京都中城闕防輸稅四事。施內宮眷屬中伎女侍女二事。施妻子中二事。施宅舍資具中二事。施園林臺榭中二事。施大會中色類甚多。且為一事。施資生中既云一切資生。其類難名。亦且為一。此上除重已外麤相。且有一百七類。為據施國土中一切物及大會施并一切資生中。一一名數。則無量無邊也。

第三總結前諸施行。成迴向行所為中二。先總結前施行所為。彼佛子菩薩摩訶薩以此善根為欲下。總結前迴向行所為。

前中三。一結前施所為。二時十方下結前所施田。三菩薩見已普下結前能施心。

初中二。先總。二牒前施物種數。後為令下正顯所為。前中言阿僧祇者。總相之稱。非尅定量。即如上說。施國土中一切資生等是也。後所為中十句。前七句通令自他得如是。後三句。唯令他眾生得如是。文相易了。

二結田中。迴文不次。應云種種趣生形類福田求索。以趣中辨生。生中辨等故。

三結心中三。一正明能施心。有八可知。二時諸下明受施者心中。謂大慶傳讚遠近歸。三菩薩見已歡喜下明施者心喜中二。先假說比況。後菩薩摩訶薩見乞下明由喜獲益。前中三。初標喜。次假使下正況。後悉不下結勝。初可知。正比況中始從帝釋於百千那由他劫受樂。乃至淨居天受不可說劫樂。此則舉九三所受決樂。皆不如此菩薩見乞者受施稱心歡喜時其心慶悅。此中色天排次。闕第二禪少光天等。又依阿僧祇品。從那由他數。直越其末後十大數中。闕不可量排次。正當第二禪王。此應梵文欠脫也。問何不以不可說轉不可說轉數配無色界天受樂耶。

答此迴向菩薩慶樂之心。猶未究竟故。無色攝報。非顯現故。本業上卷。配攝報果。亦到淨居。問四禪已上。捨受相應。如何此說彼地有樂。

答此有兩說。一云彼地無報樂。有禪樂故。禪定必有調暢適悅故。一云此但假設非實有樂故。問金輪王。但王一四天下。何故此云王三千樂。

答此亦兩說。一云此假使言。非有實金輪王王三千界故。梵本云。假使轉輪王受用三千界中人間一切資具快樂。經不稱劫。一云准本業經上卷。輪王有十五種。謂從十住菩薩作銅輪王。乃至第十五佛果為千輻輪相。此中是第十四覺德光相輪。作三界王。當等覺菩薩也。後明由喜獲益中。有十種。文顯可知。

二總結前諸迴向行所為中十句。一利益。二安樂。三中義字是利益。利字是安樂。此三句相望。但總別爾。更無別相。具如上釋。餘文可知。上來隨相迴向了。

第二離相迴向者。前正隨相時。即作此離相。同時成就。然以言不並彰。依發教之施設故。致此前後爾。文中五。一廣顯三輪相離。二何以故徵。三無有下釋。四菩薩如是下會違。五佛子此菩薩下結。

初中二。先標二章。後無眾生下別釋。前中。一三業解脫。二三業無著。三三業無繫。繫即縛也。身口二業。與縛著相應者。此俱離故。別釋中准標分三。一顯於施者受者及施物中一分。假者我差別相。心無縛著。二佛子菩薩摩訶薩如是下。明於前假者所依蘊及施物一分非情色法心無著。三佛子菩薩摩訶薩若能下。明於蘊等不著故亦無縛。初中二。先明於成成差別相無縛著。後如是下顯其成行。前中有十八句。謂菩薩行施及迴向時。於施受及物一分有情謂妻子等上。一一不起此諸見故。若施自身時。離二事縛著。釋我差別相。具如別章。後顯成行中五對十句。初如是兩字。貫下諸句。如是等者。牒前無眾生等離我差別相。謂前云無者。即是於眾生等。了無縛解等。由此故成迴向行也。初二句。了生等性離而不縛。故亦不解。次二句了其因果。亦本無實。次二句。能了之心。非一向見故。次二句。施及迴向。無貪思并行後思。皆與法性相應故。後二句。與前相應思心王。亦同思准。二於假者所依蘊及施物一分非情色法相離中二。先總牒修行時心。後不著內外下別顯。顯中八對十六句。初兩句約自他身。或情與非情中一分說。次兩句約心境說。次兩句約因果法體。次兩句約真俗或俗真。謂以有生滅事行。迴向無生滅時。俱不著故。次兩句迴向業思及思離相。次約色蘊。三句成對。謂法體及生滅。後約心蘊。三句成對亦爾。此皆通前施物中說。三由於蘊等無著故亦無縛中二。先牒前起後。後則不下正顯。顯中二。先明不縛。後若能下顯不解。前中五蘊各三。謂體及生滅。文顯可知。縛著何別者。久染曰著。久著名縛。謂於施行及迴向行中三事人法蘊體及生滅等。離彼縛著等故。後顯不解中兩句。初句牒前了法本無生滅故云不縛。後句正顯。謂了本無縛故亦無解。

二徵意云。聖教現說從業生果。心為能著。境為所取。何以此云無業果。能緣所緣等故。

三釋中二。先總顯。後非一下別釋。前中二。先別釋。後一切下總結。前中三。一以法無性故。三世推不得。言無少法者。如沙中少油亦無故。二以法無性故境無可取。三以法無性故。心無能著。後總結中二。先結前無生等體相。後無有下顯前無性義。言無有自性者。謂諸法從緣有。此有即不有。故云無自性。性即體也。言自性離者。謂有此性成性即離故。後別辨中十對二十句。第九句是勝義世俗法故。餘文可知。

四會違者。前徵云聖教自說有業果能所生等。何以今乃皆說無故。故此會云。聖教說有。約隨俗說故。今說無者。約勝義說。各據一義不相違也。文中三。初法說。次了知下喻顯。後解一切下總結。初中二。先明菩薩依勝義諦觀。說諸法空。後言語下明教隨世俗說業果不失。前中云一切法非法者。諸法當相離故。後隨俗中二。先總顯之。非法為法者。謂於離名言法。以名言說故。後不斷下別釋中二。一不斷壞世諦因果。二不退捨出世因果。文顯可知。次喻顯中二。先喻顯勝義。後而亦下法說隨俗。前中四喻。一業緣感果。雖歷然不失。然如夢所見。覺已都無。二說法音聲雖利物成用。然應緣如響音。竟無作者。三眾生果相。從因所起。如影起質。自體非真。四諸有為法。如約緣成本來無實。後法說隨俗中二。先明勝義時不乖世俗。後了知下明非直了真不乖於俗。亦乃由了此故知業廣大。亦可由此了故方是廣大。了知業用。以了業實體故。三總結者。上來約真俗會違。顯非即離。非約各別說也。此中初句云一切諸法皆無所作者。此顯真不離俗故。正起作時相盡離作非不作。名無作也。後句云行無作等者。此顯俗不離真故。正起作相盡時不滅壞起作之相故。乃至云未曾蹔廢。言行無作道者。道行也。

五大段總結者。總結上來所有迴向心。皆安住離相中三。一明能迴向心安住離相。二若處下明所有善根。皆向佛果處者。謂與無漏心相應修故。非處者。有漏心修及二乘心修故。三於一切下明所有迴向皆悉離相。言不退轉者。離相心常現前故。

第三釋此迴向名中二。先總徵名。後永度下依徵別釋。前中可知。

後釋中三。一釋迴向二字。二佛子菩薩摩訶薩如是迴向時則為隨順下。釋隨順二字。三佛子菩薩摩訶薩如是迴向時則為了達下。釋堅固一切善根六字。初中十釋。一迴可破壞虗偽因。向不可壞無虗偽果故。此總句。後皆別依總建立。二迴有擔累因。向無擔累果。三迴依語言因。向離言果。四迴取相心因。向離取相心果。五迴有身見因。向無身見果。六迴有所依因。向無所依果。七迴有有功用因。向無功用果。八迴有漏善根因。向無漏善根果。九迴向有所取著因。向無取著果。十迴世所有諸法因。向出世所有應生諸法果。彼岸之名。是究竟義故。贊以果名。釋以因言。前所迴施行也。二釋隨順中二。先標。後釋。釋有十義。皆准迴向所說。謂若如前迴向之所向。則具十義故。一順佛果。二順教法。三順正智。四順圓智所證真俗非即離境。五順教所詮隨機分別。六順三世佛迴向方便。七順所為境。八順道諦。九順真如。十順斷障。皆云住者。一一依彼修行故。三釋堅固一切善根中十句。分二。初四句總標。後六句別釋。前中一由能隨順迴向故。則已了達理教行果真俗諦法。二由能隨順迴向故。則已承事一切佛故。三事一切佛故。上二何別者。前但隨順迴向則當事佛。後實承事。故別顯示。四供理教等法。後六別釋者。別釋前初了達之言。如何了達。一了無滅壞以本不生故。二了無乖違。如性無異故。三了好法好無。故無可貪。四了惡法無惡。故無可顯。五了內外法有少滅壞。違因緣道。不壞俗諦故。大法力等者。真諦常存故。上來第二大段依徵廣釋竟。

自下第三大段依釋結名。可知。上來第一大段。明位行了。

自下第二大段。明位果中。明得十種堅固不退。初一總。餘九別。別依總故。於中四能順教及所詮。八凡所生處即具此迴向修行緣。九云一切金剛等者。准梵本。應云堅如金剛。一切不能壞。謂喻此中迴向志願也。十於五欲境。不為貪愛等所縛著。故云自在。餘文中可知。上來第一大段長行了。

自下第二大段。偈頌中二。先明說頌因緣。後菩薩現身下正顯偈頌。前中四。一標說偈者名。二觀察下說頌儀式。三入於下說頌所為。四承佛下說頌所依。初中可知。二儀式中三。一顯無漏心故。二彰說稱根。三表說順理。三說頌所為中九。一為依教契理。二為修大心。三為悲覆世。四為長佛種性。五為所修行與佛功德冥契無二。六為成佛自在力身。七為知所化欲樂。八為隨機善根而成就。九為現法性之色身。四顯頌有憑可知。

後正顯偈頌中。總四十一頌分二。先三十五頌半。頌前位行。後隨順思惟下五頌半。頌前位果。前中二。先五頌。頌前行所依身。後飲食下三十頌半。頌前依身起行。前中可知。後依身起行中二。初一十九頌。頌隨相迴向。後菩薩觀察下十一頌半。頌離相迴向。其中第七頌云諦觀等者。梵本中云諦觀己身十八界六根六塵及五蘊。釋曰。准梵本。文義無乖殊。若依漢經。乃違大意。此中大意。頌前隨相迴向中施身時。觀身蘊處界體性非有。豈曾觀外及自身耶。又十二處言為起滿七字。而云十二種處者。此潤文之因也。讀漢經者。將梵本中有此種字。不敢輙論。今見乃知。餘文准釋。

第七等隨順一切眾生迴向中二。先長行。後偈頌。前中二。先明位行。後菩薩摩訶薩成就此下明位果。

前中三。一牒名徵起。二佛子此菩薩下依徵廣釋。三佛子是為下依釋結名。

初中云等隨順一切眾生者。等是平等。能隨順心。一切眾生是所隨順境。謂於一切時處。以一切物。施一眾生。如是一一眾生所施亦爾。此即等之隨順。依主釋也。若依本業釋云。以觀善惡父母無二一相一合相故。釋曰。善父母者親也。惡父母者怨也。謂觀怨親平等。俱生法身。故皆父母。依此釋者。應名平等隨順迴向一切眾生。

第二依徵廣釋中三。一施行。二佛子摩訶薩以所積集下明迴向行。三佛子菩薩摩訶薩修行如是下明行所成益。

初中二。先明積集過現善根。後佛子摩訶薩復作是念願我下。明以願積集未來善根。

前中三。一列所積集善根名字。二佛子菩薩摩訶薩於此下。明前善根積集成德。三佛子菩薩摩訶薩以得下。明積集堅固集前諸善根。

初中有三十一句。晉本有四十句。光統法師判云。初十是行出自中。次十起從緣發。後十功成在己。本疏云。初十直說善根體。次十約境以明善根。後十約度以明善根。今謂此文布列前後猶依梵本未迴文也。若迴應以初十一句為第三段。次佛境界等十句。依定為第二段。後勤修一切下十句。為第一段。所以者何。十度即明善根體故。須先說也。佛境界等。是生善緣故。次應列也。小善根等。是前善根分齊數量。故宜後也。若不爾者。十度等善應無。小大等善應別有體。佛法僧等應不能作善根緣故。如是一一廣說。應知排次。雖爾釋。且依文。初段中前四及第六句。約分量說。餘七約數量說。前中初云小者。謂如施行中施麤物少物輕心簡田劣田等。或中五。或一分二分等。餘行准知。二大者。翻前可知。三廣者。普為眾生平等施故。或等准知。四多者。所施未至無量已來。皆名為多。五名無量者。阿僧祇轉阿僧祇轉也。六種種者色類眾故。微塵數者一三千界塵數也。阿僧祇者至至也。無邊際者。無量轉無量轉也。不可思者。不可稱轉不可稱轉也。不可量者。不可思轉也。此中數名。准阿僧祇品。不令次第。應知中十句皆名境界者。凡所屬齊若親若疎。但此攝者。則此境界。七云心者通八識。所以者何。末那不令違方成似無漏。賴耶不受熏善根無種故。八九內外者想塵故也。餘文及後十句。准釋可知。

二明前善根積集成德中二。先明修時所起方便。後得堪下正辨積集成德。前中十種。初一總可知。餘九別。一正修時住作意。二加行。三修成攝屬。四收攝眷屬相因起者。五修善根時辨諸緣具。六聽法得解。七修時亡相。八說法勸發他心時此十方便不唯局在修一菩提。乃至總相述一切也。後正辨積集成德中三十七句分二。前二十二句明自利。後於虗下十五句。明利他。前中初云得堪忍心者。成諦察法忍故。十云長佛善根者。增長成佛之善根故。二十二云住究竟道者。梵本云具道資粮。利他中云嚴淨大道者。梵本云淨治佛道。餘文易了。

三明積集堅固前善相中二。先牒前可知。復作是念言下正顯。顯中十句。初一標起念所在。次五善根所從。次三善根所為。復作是念時下一句結念成益。

後明以願積集未來善根中二。先總標願心。後願令下依標別顯。前中謂以願攝持前諸善根。盡未來劫所感依正。令與施行為資及以迴向故。後別顯中二。先明外施願。後佛子菩薩摩訶薩復作是念我為下。明內施願。前中四。一別所願施施物。略列十種。皆阿僧祇世界施滿者。顯廣大施故。二假使下明無限施。有三種。一時無限盡未來故。二心無限未曾厭倦故。三乞者無限一切眾生故。三佛子菩薩摩訶薩如是下。明施心行相。略顯十種。前五離過。後五順理。可知。四佛子菩薩摩訶薩以諸下。結前無限。後明內施者。內謂有情。簡外非情故。王位。依有情內身故內攝也。文中四。一列願所施物。二菩薩摩訶薩以如是下。明無限施。三大悲普下結前六種無限施行。四菩薩摩訶薩如是施時下。明施心行相。初中略列十種施。一眾生。二無限施。有六無限。一物無限。如經以如是等種種諸物故。十顯無盡故。二時無限。如經盡未來劫故。三心無限。如經安住廣大一切施心故。四乞者無限。如經如施一眾生盡眾生界一切眾生皆如是故。五隨求無限。如經如是給施一切眾生皆令滿足故。六施處無限。如經如於一世界於盡虗空遍法界一切世界中悉亦如是故。三結前六種無限施行中文即為六。一處無限故。大悲普覆。二時無限故。終無間息。三乞者無限故。普加哀愍。四隨求無限故。隨其所須供給供養。五物無限故。不令施行遇緣而息。亦心無限故。乃至不於一彈頃生疲倦心。准此內施有六無限。前外施中當知亦爾。略故不說。或應文通。四施心行相中二。先牒前起後。可知。後所謂下正顯。顯中有十九心。一不染施因。或此行不為心著。二不繫施緣。或不為緣緣縛。三前二俱離。四施行不可令退壞。五與法性相應。六巧施攝生。七不與二執相應。八於能施者。不見現在存活之相。或不見有接後之相。九巧治我所。十與定相應。十一不起身命之計。十二梵本云。具種種寶性心。具是獲得在己義。種種者。諸菩薩種種知解心可貴如寶。即此可貴心成種性故。云性心也。十三施不望報。或不見當果有實自性。十四明教法。十五具如此品上下文說。十六違所詮。十七令得佛正體智。十八以教法照機。十九令得佛後得智。

第二明迴向行中二。先明隨相迴向。後佛子菩薩摩訶薩如是迴向時不著下。明離相迴向。前中二。先明自以善根迴向眾生。後又勸眾生下。明令他以善根迴向眾生。

前中二。先正明迴向。後佛子菩薩摩訶薩如是迴向時發歡喜下。明迴向所為。

前中二。先牒前中二先牒前起後。可知。後所謂下正顯。顯中十句。皆約前所施內外物等流迴向。一約前施財貨及寶。二約前施善根所感依正果報。悉施眾生。及以善根迴向。乃至六種無限施。是無盡功德藏。三約前施牀座。准梵本中。具臥具牀數。四約前施行皆為眾生。是順菩薩道業。五約前施物皆殊勝皆離相。六約前施象馬寶。七約前施象馬迅速巡遊四天下故。八約前施伎女及男女。翻顯染情及恩愛故。九約前施心平等無簡擇故。十約前施身頭眼血宍骨髓奴婢作使等難處。有苦不自在。施身肉忍苦。奴等不自在。願眾生得生無苦之處。自在無礙故。

後明迴向所為中二。先正顯所為。後佛子菩薩如是悲愍下結前所為。前中二。先牒前起後。謂牒前迴向時智所迴善根眾生定得故發生歡喜。後為令下正顯。顯中有一百一十句。依本疏。科分為六段。一從初有二十三句。為令修善趣賢首位行。於中第十一句。云無悔者。施已慶喜故。無惱者。自樂施故。第十三云住隨順施心者。隨乞者所須。滿其意故。第十四云住攝取施心者。以施攝生故。第十九云住如金剛極大力施心者。施心堅固不可破壞故。第二十云住如日光明施心者。慧光破慳蔽障故。二十一淨三輪智成佛智故。二十二有二義。一以眾多善根為眷屬故。二以具多善根者為眷屬故。二十三巧能生長善根之智慧。相續現行故。餘文易了。二從得不可壞淨心圓滿下。有八句。令成種性中修行。初句約令得信究竟故。三從成滿菩薩無量清淨神通。下有十。句令成解行位中修行。第十句無量心者。四無量也。廣大心者。無限量也。最勝心者。無加過也。悉清淨者。皆與無我相應也。餘文可知。四從成就清淨等施心下。有八句。令成十地位中修行十度等行。第七句令得成就純淨無漏無邊體事。此是理事理事無㝵法界。餘文可知。五從住平等行積集善法悉圓滿下。有十句。令於等覺位修行。第九句令證得巧生功德之智。第十句令成同體大悲所生善根。乘薩婆若。來化有情。是一切智乘。餘文易了。六從嚴淨一切諸佛國土普圓滿下。有五十一句。令成佛果行。第四句云。令得六十種音聲。發言誠諦皆可信受。百千種法而以莊嚴。如來無量功德妙音悉圓滿者。下文佛不思議品云一切諸佛皆悉具足六十種音聲。一一音有五百分。一一分有無量百千清淨之音。以為嚴好。是也。大莊嚴論第六云。如來有六十種不可思議音聲。如佛祕密經中說云。寂靜慧如來具足六十種聲語。所謂潤澤柔軟可言言樂清淨等。如是廣說。此中潤澤者。眾生善根能攝持故。乃至第六十名宣諸德音。釋曰。祕密經者。即密跡力士經也。論文但五十八種。經中數足。具顯如章。第六句明佛無盡辨逗機說法。第八句眾生一聞說法。不墮二乘中故。第十句應時佛物修利他行故。第十一句中等字是皆義。第十二句云於一莊嚴無量莊嚴者。佛依正二果中一一皆爾嚴故。第十三句等入等者。皆令入三世佛境界盡故。第十七句云行不動業得無㝵果者。其因有四。一就機法施。二無障碍願。三悲心亡已。為物受生。四修法性鎔融行。感三業無功用。盡眾生界。同時普應。無所障礙。第十八句諸根者眼等根也。第十九句云一相者謂無相也。知一切法皆無相故。第二十五句云大力田者如出現品說。於如來所。種少善根。能壞一切有為煩惱。乃至究竟如來涅槃智慧故。第二十六句云堅固第一等者。悲願決定不可破壞故。第三十二句以一行願。普滿一切行願。三十八云以一心知一切心。四十三云於一處出興。一切處出興。四十四云嚴淨一眾會。一切眾會皆嚴淨。四十五云於一佛土。普見一切佛土等者。皆一即一切。一切即一故也。四十九云得非一等者。此有二義。一修因。謂觀有為無為非一異故。修諸善根。二得果。謂由前因得法性相應神通轉變一切染淨體事相即相作等非一非異自在無礙。此依業用門說。上來且約一相分。此六段。理實不然。所以者何。第六段令成佛果位中。第三十一四五六等句內。方說令得修菩薩行遇善知識等故。故知諸句一一各別迴向所為。不必依位排次而說故。不可科段配位也。後結前所為中二十句。初一句總牒前能為心。後咸令下正結前所為。將此一十九句。屬前一百一十句。流類可知。恐繁不述。

後明令他以善根迴向眾生中三。一略明迴向之善根。二為令一切眾生悉得安住下。明迴向所為。三又以諸下正顯迴向。問何故明菩薩自以善根迴向中。則先明迴向。後辨所為。今此令他以善根迴向中。則先明所為。後迴向。

答理實不別。為異自他。故作是說。言不別者。如言為此事故迴向。或云迴向為此事故。此但語言異勢義無別也。就初略明善根中三。又勸下八字。標簡前文教他非自。次普為下明修善根。後方便下八字。顯所修善。為將迴向。初後可知。修善根中有二。先八字是大悲伐苦行。後以大下是大智觀察行。可知。二明所為中有六句。初句令住佛果果位德海。皆是殊勝純無漏故。二中性體也義用也。功能也。餘文易了。三正顯迴向中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。初云安隱者。非相遷故。三云安樂者。適悅故。餘文可知。

後明離相迴向中二。先正明迴向。後佛子菩薩摩訶薩如是迴向時以此下。明以迴向善根復將迴向。前中二。先牒前隨相。後不著下正明離相。前中何故牒前者。以正隨相時有此離相故。後正離相中十句。一離施因。二離施果。三離內施。四離外施。五於起行處離。六於起行方所離。七於足者離常。八於乞者離斷。九於所施物及行等離有見。十於前句境離無見。後明以離相迴向善根復將迴向中二。先明牒前善根將施。後願一切下明以施善根迴向眾生。於中六。一果智圓。二惑障盡。三智明。四定心。五離緣縛。六成佛種。

第三明行成利益中二。先正顯利益。佛子菩薩摩訶薩如是修習下校量顯勝。前中二。先牒前。後超出下正顯。顯中十一種。一超世間。二普修下修下修普行。三悉能下見多剎無障。於中二。先詣後見。四又能下見多剎菩薩修行。五以善下巧說深法。於中二。先義辨。後得陀羅下無斷辨。六念念於下供多剎佛。七念念嚴下嚴多剎。於中二。先果嚴。後修行下因嚴。八念念令下清淨成就多剎眾生。九於彼下。多剎中勤修諸度。攝眾生。成淨業。十得無礙耳下。聞多剎佛轉法輪。不生厭心。十一住無所得下住菩薩無所得神通。於中二。先辨名。後於下顯用。言與諸菩薩等同一見者。因一無所得無依無作著見故。後校量顯勝中二。先正顯校量。後一切佛剎下逐難重釋。前中二。先舉劣。後況復下顯勝可知。後逐難重釋者。謂前舉劣中。云尚能成就無量不可說清淨功德之言。恐餘未解故重別顯。文中分三。一明得法門。二如是迴向時眾生不違下。明成就行。三佛子菩薩摩訶薩如是迴向時得業下。明觀利益。初中二。先別說。後佛子菩薩摩訶薩如是迴向時得一切下。總結。前中十句。各約同類法互望一性無差別故。皆云清淨平等。餘文及結可知。二成觀行中有十五對。分三。初六對明異類事事互望無㝵。次法性下兩對。明同類理事互望無㝵。後剎平等下七對。明異類事理四句無㝵。初中。一依正。二二業果。約引業說。三王所。四二能所緣。五滿業果。六業道是業所依因。即五六識中造引滿相應思。由思能造業。業依思故。晉本云業不違跡跡今道也。本疏云。決定思是身口業所遊履處。名為業跡。又初剎那思為道。引發第二剎那思。為業體。道即跡也。又思體為業。熏在本識。成種子。為業跡。又思為業。業有感諸道果報功能為業道。道即跡也。隋遠法師云。解惑等心起業所依。名為業跡。辨法師云。方便造作名業。根本業道名跡。次兩對理事無㝵中。前一性相互融。後一生無生互融。後七對事理四句互融者。謂如初對中。一剎望眾生。為兩事相對。二兩事各有平等。為一理相對。三剎望剎平等。為理事相對。四眾生望眾生平等。亦為理事相對。分相雖此句四。互融觀中。一一句即具餘句。無所障礙。其離欲際句。亦是單理事無㝵中攝。餘文准可知。三明觀剎益中二十句文易可知。

第三依釋結名可知。

後明位中果中二先。牒前迴向行成。可知。後則能下正顯。顯中一十九句。一以勝解力摧四魔。一摧伏煩惱。二慈心增上摧天魔。三了蘊實性不能為障道。四深解不生非死能繫。二貪欲為刺。欲傷戒足無漏菩提路。三得成初地歡喜因故。四住中道實性故。五敬福漸增故。六悲心深厚故。七攝福自在故。八現通自在故。九遊剎無礙故。十勝解契入即事理故。十一以一切身修行故。十二隨願所修皆成故。十三了教法。十四為供事佛至一切佛土。勘梵本中。雖但云悉能遍一切佛剎。然其遍字之下往至之義。十五十六可知。十七凡所緣皆生善根。十八心常平等。十九得一性體。此與第四。體同。方便異行。總結可知。

第二偈頌中二。先經家長行標舉。後菩薩所作下正顯。顯中二十一頌分三。初一頌通顯一切善根悉以迴向。末後一頌通結上來迴向之意。中間十九得正頌前文。於中分三。初三頌。頌前施行。二菩薩為度下四頌。頌前迴向行。三菩薩迴向到彼下十二頌。頌前行成利益。

第八真如相迴向中二。先長行。後偈頌。前中二。先明位行。後菩薩摩訶薩住此下明位果。前中三。初徵起名字。二佛子此菩薩下依徵廣釋。三佛子是為下依釋結名。

初中云真如相迴向者。謂以所迴善根。願同真如體相業用。多分說相故偏為名。此即真如之相。真如相之迴向。依主釋。勘梵本中。名真如相自在性迴向。謂相是德相。性即體性。然性與相非即非離。故雙舉也。本業經釋云。常照有無二諦。一切法一合相。故名如相迴向。

第二依徵廣釋中二。先明隨相迴向。後佛子菩薩摩訶薩以此善根下。明離相迴向。

前中二。先明觀察先修善根迴向。後佛子菩薩摩訶薩見可樂下。明觀現境發願善根迴向。

前中三初明善根成就本末。二以諸善根下正明迴向。三佛子菩薩摩訶薩恒以下。明迴向所為。

初中二。先明善根行相。後菩薩爾時下明觀察善根。前中有十四對。一念堅明。二無染修。三無功用業跡。四堅趣佛果。五勇求大法。六二利行。七超凡小。八悲智行。九憶持佛法。十堅信樂十行。十一成多無漏善。十二對行福慧。十三調物生善。十四功巧能迴向。後觀察善根中三。初總辨。次其諸下別顯。後其中下總結。別顯中二。先明修時眾生緣。後如是下明眾緣中復各多種。可知。後總結中三。一皆依向佛乘心成。二皆已迴向佛果。三皆悉一性。

二正明迴向中二。先明迴向自身。後如為己身下明迴向眾生。前中三。初總標。次所謂別顯。後佛子菩薩摩訶薩以諸下總結。別顯中二十願。初身業應機無㝵。二語業隨樂無㝵。三意業住無我我所。四不與四惑相應故無㝵。六得教法明智演說無㝵。七達智境照悲境是菩提心。八常念法界性唯心現前。十二厚悲化物。久而不疲。惡而不厭。十三有二義。一三慧性中無量善巧思慧方便以修菩薩道。二得尋何體性思慧體性為說法方便。雖有兩說。前釋為勝。十六智契諸法本淨性。見世相即常住。十七得見利平等智一多無㝵。十九諸剎各同示即理之事法界。此上或有約德相。或有約業用。詳之可見。餘文可知。後總結中略舉三願。攝前二十願。謂初一嚴剎願。攝前第十一十二二十。次一遍剎願。攝前第十五十八十九。後一智慧願。攝餘十四願。其身口二願。以隨智轉。云清淨也。後迴向眾生中二。先牒前起後。後所謂下正顯。問此文既云先迴向自身。後迴向眾生者。與此經上下文及涅槃經說如何會通。故第八難得行云。我於眾生。無所適莫。乃至云。盡未來劫修菩薩行。未曾一念自為於己。欲度脫一切眾生。第一迴向中云。我所修行。欲令眾生皆悉得成一切智王。不為自身而求解脫。又云我為救度一切眾生。發菩提心。不為自身求無上道。涅槃二十一云。佛告瑠璃光言。若聞法已當生敬信。乃至云亦莫生念。我聽法已。先自度身。然後度人。乃至云應生常樂我淨之想。先為他人。然後為身。

答此中先迴向己身。後以迴向一切眾生者。此亦無違。所以者何。迴向自身亦為眾生迴向。亦為眾生。既俱為眾生。何先何後。後正顯中八願除八難業。五得佛無垢智光照機。六三慧中得了如思慧。八展轉示智斷果處。餘文可解。

三明迴向所為中二。先結前可知。後為令下正顯。顯中十句。初二逢佛。三心即是藏。藏即名堅。入此堅菩提心藏。自護不退故。六得水月鏡像身。應現無㝵。故云自在。八不起分別。名無動搖。餘文易了。

第二觀現境發願善根迴向中三。一觀現境隨應發願。二菩薩爾時下正明迴向。三佛子菩薩摩訶薩修習下。明迴向利益。

初中二。先明觀現見種種境界。後見是事已下明隨應發願。前中見種種境者。如淨行品說。後發願中二。先牒前起後。後為諸下正顯。前中牒前可知。起後中以方便等。即如淨行品中隨境發等流願出生勝妙功德。亦如彼品云。能得一切勝妙功德。是也。後正顯中十句。一勤求善。二不造罪。三廣集善。四以善覆生。五作生善依。六離相迴向。七示善令修。八智觀機。九心境生善境。十常修等如迴向。

二正迴向中二。先牒前起後。後所謂下正顯正迴向。顯中三十一願。一得佛平等見。六得受樂見善知識眼。七見三性境皆成菩薩道緣。八寶愛證如智。九證智增照。十能捨施心是可愛。十四善觀真俗不合不散。十七於無差別法隨根說差別。是方便也。二十無漏聞熏成金剛種。二十三有堪化機處是可愛樂剎。二十五得知諸法無本之方便。二十六知諸法無二。即是離欲除無能所之斷故。即是斷障。二十七同前門。但無斷障。二十八有二義。一於諸法。無非有非無之戲論。二但於法無所分別。即為無戲論。令取後義。二十九金剛藏者堅固義也。智道者佛因也。三十法性相應善根是無礙善。餘文並可知。

三明迴向益中二。先牒前修迴向時。可知。後得智慧下正顯。顯中十句。一得智明。二善友攝。三佛慧照心。四滅癡。五策勤。六修學入十地智。七由迴向離相故布善滿法界。八由迴向離相故。能盡因行源。應知以智迴向四字通上下句。九智契善巧迴向海。十成廣大福慧。

第二明離迴向相中三。明初迴向時離相。二譬如真如下正顯迴向。三佛子等摩訶薩如是迴向時得一切下。明迴向益。初中有三十六句。一不著器世間。二不取眾生世間。三心無所依。四離分別見。五不捨智慧。六順三世佛迴向門。七順無差別法。八不壞佛真相。九觀三世眾生等無相。十行順佛所行道。十一巧說。十二解義。十三證他智。十四悟真理。十五智圓。十六信堅於業性權實雙行。十七了法如幻化。十八知法無自性。十九觀境及行隨世言無著。二十餘執。二十一知如實理。二十二觀法性寂滅。二十三了諸法一實相二十四知諸法相不相違。二十五與諸菩薩同出。二十六修道攝生。二十七入三世菩薩迴向門。二十八聞佛深法心不驚怖。二十九以四無量心令眾生淨。三十不起我我所執。三十一不分別世間。三十二不染著諸境。三十三勤修出世行。三十四了世法無性。故云無依。無依故無可執取。又無依。謂不依根塵識和合有故。三十五於深理正見堅。三十六離妄了真。

二正顯迴向中。有一百門。古來諸德。莫裕意炬等法師。並科此文。作十段。配屬位地。然復各殊。遠法師判為二分。初十門配地前。餘屬地上。本疏云。今謂諸門各是一法。並收真如體相用盡。不可相從。科為分段。今按諸說科分段者。說無聖教。文非明白。不可詳用但依本疏。不科為定。所以者何。此略顯真如無量德相中。始一百門。得即將配地位耶。若爾者百外所餘德相。更配何處。益蓋知不也。然今諸門多辨如相。少論體用。相是德相。如起信論云。真如相大者。具足無量性功德故。此中且顯百也。又此一一相中。文有三句。一標所同之如。如經。譬如真如遍一切處。無有邊際故。二舉能同迴向善根。如經。善根迴向亦復如是故。三合所同如相。如經。遍一切處無有邊際故。或總作兩句。謂束後二句為一句故。下諸門並准此知。其初句云譬如者。勘梵本中。但應云如。非譬如也。所以者何。梵本只云曳他。不言烏簸忙故。曳他即是指前准後之詞。是曳他之下。必對怛他之語。此謂亦然。若不對曳他。則是如也。此門顯示善根迴向願同如之德相遍處無限。二迴向了諸法實性。三隨緣之不變。六證如之智不退轉。八即智之如為即如之智證會故。云離境界等。九十皆是隨緣真如。十七如有大智光明義遍法界義。二十二法性力故。一切行法皆向菩提故。同明眼也。二十三無分別故。二十四無倦故。二十五如曾不以一法有性而為性故。二十六諸法相即無相是如體性故。非出現。三十四非有相心行無相行。三十六隨緣即不變故。本來不取作。五十一如能內熏令起厭求。問此百門中亦說如體及用。何故都名真如相耶。

答真如尚與一切諸法。同其體性。不相捨離。無所不在。況於相中。無體用耶。是故無㝵也。七十了有無無性同如在有無中七十一無㝵故明無餘惑故潔也。七十九四無㝵解智全如為性。九十五云捨離諸漏者。勘梵本云。阿那含薩攞嚩。此云無有諸漏。九十七云過去非始等者。晉本云過去非同未來非故現在非異。古德於此。盡妙思。沈研鑽極。

範法師云。此破小乘三世之執。謂彼執過去為有。若是有者。便同現在。今既滅無。故云非同。言未來非故者。小乘亦執未來有法流至現在。若爾應是故法。今既未來緣未至故。畢竟無法。故云非故。現在非異者。彼執現在決定是有。今明待緣假合。推之則無故。不異過未之無。故云非異。

裕法師云。過去非同者。集起而無集起。未來非故者。轉變而非轉變。現在非異者。相別而非相別。發起新新稱過去也。除滅生死者。同未來也。清淨生者。似非異也。

遠法師云。過法無常。同歸盡滅。於理本無。故曰非同。來法新生非本有性。故曰非故。現法皆空故曰非異。名此三非。以之為如。

炬法師云。過去非同者。明如體離。雖在過去。而非遷滅。不同於無。未來非故者。雖復集起而無起相。明已起之處非故。現在非異。雖在現在。而無形處。不異過未。

莫法師云。過去滅法與如相似。名之為同。今明依如起新行願不同彼無。故曰非同。微塵故業當報方受。名之為故。今明證如捨彼故業。故云非故。現在業結不同過未。名之為異。今觀業結。本無造起。畢竟清淨。故云非異。發起新新等釋過去也。除滅等釋未來也。清淨等釋現在也。本疏云。汎論三世法有二門。一性空門。二成有門。性空門者。謂過去已滅故空。未來未生故空。現在不住故空。今此文內約成有門。謂前念法是過去滅。以能引起後念法生。是故過去非同一往唯斷滅也。後念是前念家未來。雖由前念滅令此後念生。然無前念法可傳至後念。故云未來非故。是故前念中舊法今無彼也。現在法望前念同未來。望後念同過去故。故云非異。是故前念謝滅。雖非同盡。然無法至後。後念續前。雖依前現。然法新非故。是故迴向中發起新新菩提心者。以前念非同。令後念續起。令菩提心不斷也。由後念非故。所以念新。念新令菩提心不常也。除死淨生。顯心作業。又現在念念成正覺者。了達現在亦平等故。見理名覺。晉本此中錯翻後門入此門內。故有九十九今此勘出故一百足也。古德不知此謬。又以同故之言難曉。雖各盡巧思。不符元旨。今此新譯文既顯露。舊缺復令不待彽徊居然可了。言過去非始等者。謂真如之性無彼三世初中後相。然不礙三世初中後相。是故過去非始。然不礙過去為始。乃至現在非異亦然。現是始末之中望前後立故。名為異也。迴向云為一切等者。謂菩提之體。非去來今。然不礙念念中起菩提行。故曰新新也。九十八迴向同始於三世平等。九十九諸佛菩薩皆證如為體。一百如不與惑俱。餘文思准可知。

三明迴向益中十句。一嚴剎。二為物轉法。三與諸菩薩同智願。四觀佛體。五知不變如。六解世語無性。七善皆迴向。八勸善無間。九照漏無漏善一性。十等順物現。通此十句。皆有標釋。文易可知。

第三大段。依釋結名可解。

第二大段明位果中三。初總標。次能為下別顯。後佛子是為下總結。初中云證得無量。而別顯中只列十者。是略舉爾。次別顯中十句。一得決定說辨。二得巧化辨。三得一多無礙身。四得一多無㝵音。五小得正報中容廣依力。六得小依報中容廣多正報通。七得一凡正中容多聖正報解脫。八得一多無㝵定三昧。九得一句即無盡辨。十得遍法界示成佛化物神力。後結可知。

第二大段偈頌中二。先長行標舉可知。後菩薩志樂下正顯。顯中二十九頌分四。初六頌。頌前隨相迴向。二以妙下九頌。頌前離相迴向。三如是聰慧下九頌。頌位果。四若能下却頌迴向益。第二十九頌云菩薩觀心等者。梵本云。菩薩觀心不在內。於外亦復不可得。了知心體無所有。由分別有離即無。

第九無著無縛解脫迴向中二。先長行。後偈頌。前中二。先明位行。後菩薩摩訶薩住此下明位果。前中三。初牒名總徵。二佛子是菩薩下依徵別顯。三佛子是為下依別顯以結名。

初中云無著無縛解脫迴向者。總徵十種無著縛解脫。非別別徵故。不云心等釋名者。此菩薩於心等十法。作無著縛解脫。觀行所生善根迴向願。成普賢所有三業等法。謂觀察時不隨相縛見著故。無著縛即是解脫故。十願無盡。非只十法。此則無著縛解脫是能觀。十法是所觀。若據都徵名釋。無著縛即解脫。無著縛解脫即迴向。皆持業釋。若據別顯名釋。則能所觀合說。應云無著無縛之心迴向。乃至云智迴向。通持業依主也。本業釋云。以諸法無二般若無生二諦平等三世一合相故。名無縛解脫迴向。

二廣釋中三。一明所迴善根。二以諸善根下正明迴向。三菩薩摩訶薩如是迴向時如三世下。明行成利益。

初中二。先明尊重諸善根。後佛子菩薩摩訶薩於彼下。明尊重善根益。前中三。初總標尊重諸善。二所謂下別顯所尊諸善。後於如是下總結尊重。初中何故一切皆尊重者。以其悉是菩提因故。若闕一。則佛功德海不滿足故。別顯中九句文顯。及結並可知。

後尊重得益中二。先牒前。後究竟下正顯。顯中一於諸善根歡喜愛樂永無休息。二於諸善根勝解不可壞。三能自修行。四亦令他行。五離相修。六積集純就。七意樂殊勝。八心住真俗鎔融境。九善根力增時。十悉了種種善根因緣。准梵本中。初一句總。餘九句別故。彼云隨順忍可時。究竟欣樂依正彼善根時。堅彼善根時。運致自身於彼善根時。於彼善根安立威德大心時。於彼善根心無著時。於彼善根能積集施得自在時。於彼善根成勝志樂無滅壞時。令彼善根安住如來境時。普見彼善根得勢力增長時。以彼善根。如是迴向。下同。

第二正明迴向中。有十門無著無縛解脫迴向。一心。二身。三口。四業。五根。六世間。七佛剎。八眾生。九法。十智。於中。初一門廣攝。餘九門准同然。初門中二。先牒前起後可知。後所謂下正顯。顯中二。先明隨相迴向。後佛子菩薩摩訶薩以無著無縛解脫心迴向不分別下。明離相迴向。

前中有六十一願。但依文相別分為十段。初有三願。迴向前諸善根。願成普賢身口意業。二有一願。願能起普賢勤行。三有四願。願得普賢總持。四有十二願。願成普賢自在力用。五有十八願。願成普賢行。六有一願。願成普賢法門。七有三願。願成普賢方便。八有三願。願修成普賢行。九有三佛。願修成普賢智。十有一願。住菩薩行。十一有一願。願修賢賢智。十二有十一願。亦願修成普賢行。

初中三。願如次身口意業皆即之事法界果因故。

二中一願。顯任運無間勤故。

三中四願。願得總持。一可知。二諸佛常現前。三了他言同他言。四普遍時處修行。

四中十二願。願得自在力。一遍時及眾生身中修行。二普現身佛會。三成十身中因果無㝵力用。於一門者。隨於一化方便中現故。此純門也。四雜門方便。餘同前。五令眾生住十力者。自在力加持故。六於眾生身中現佛通。并令住行。七令一切言中各作一切言。皆令住佛地。八令一一身容一切身。自謂是佛。餘四願可知。

五中十八願。成普賢行內。第五云不違等者。有六句。顯能說法不違能詮詞無㝵樂說無礙等。六云入一等者。一即一切即故智契於一時。即契一切。言放光者。智照教法故。七有五句。到於等者。謂說法時。皆以四無㝵解智。觀察演說。名莊嚴到岸。九得法光明等者。得諸菩薩行法智。十得智一切方便中二。先總標可知。後所謂下別顯十句。初二知數量。次二知果因。次一知根。次一知法。次一應時。次一巧說。次一廣說不畏盡。後一說皆了義。十一有五句。身業稱機現故。十二有三句。文顯。十三有八句。廣大眾生等者。根器廣大。堪為說廣大教故。廣大莊嚴圓滿等者。實教修多羅藏。顯理無缺故。十四有十句。境界等者。智即是印。印佛境故。十五有總別。總云諸根等者。根謂二十二根中。除男女外。所餘皆通。別中十四句。一慧。二定。三四亦慧。於教自在故。解法無盡義故。五勤。六慧。七勤。八慧。謂妙觀察智相應意識。識即是根。如前第六迴向中說。釋界及金剛。並如前說。此句唯就照理而說故。云金剛界根。了知一切佛法故。離世間品解十根中。云如金剛根。證知一切諸法性故。九釋根名一同前。說境異前。了法性。此照佛智。故云金剛焰根。光照一切如來智慧故。離世間品云金剛光焰根普照一切佛境界故。前第六迴向施心中云金剛界心。與此相類。釋曰。此上兩句。願得普賢與法性及諸佛智非即離之智慧。十知根無礙智。十一調化方便智。十二稱法界器。十三因極。十四障垢盡。十六有標列。列中十種神力。於中第八定無功用示現。第九依性觀。餘可解。十七有總別。別中五。一一身速入多土。二多土在一身。三嚴土智。四觀土智。五絕小心。十八有總別。別中六。第六了即理之事。餘可知。

六中一願。成淨法門。此即不思議解脫法門。依業用說。文顯可知。

七中成普賢方便。內有三願。一一念心中現一切眾生多劫心念。二以遍法界身一一納一切眾生身。三捨三倒。常見一切佛身相。嚴口說法令機受持了悟。

八中修普賢行有三願。初有總別。別中二。先明剎相入。後而亦下明本相如故。前中明一念中十種入剎。前六辨一剎入多剎。後四顯多剎入一剎。十中初二可知。三四二句。共明一層中三重展轉遞相繞如網之剎。五當一剎種上二十層內諸剎。由此剎種在華藏剎海內。如天帝網。次第行布故。從此所依攝處。而云以因陀羅網分別方便。謂以帝網布列喻。方便顯示故。六盡剎海中所有剎故。云普分別一切法界。七眾雜類剎。入一剎。入多入一。九盡法界剎入一剎。十盡空界剎入一剎。後本相如故十對應度者現之。故云悉令見。二有二。先明知諸想。後斷一切下明知想益。前中三。初總明知想所因。次所謂下別顯想名。後如是等下結知行相。初中謂願成普行得灌頂。乃至能了知諸想。次別顯有五十二相。後結能知行相中二。先結知速。後而離下明離取相。二明知益中八句。文顯可解。三有三。初顯修行得他心智。次於一一下別顯。隨彼何心智。皆能智有七類心可知。後種種下總結知之行相。

九中成普賢智有三願。一於一切處中。各知多處。二於一切業中。各知無量業。三於一切法中知多法。多法中知一法。

十中住菩薩行有一願。於一切言音中。各知多言音。十一中修普賢智有一願。文中三。一因智成行。二由行住位。三依位說法。說法中七。一一一法中各說多法。二多法中一一各多差別。三一一法攝化多相應機。四攝化多時。五相應有四。一欲。二解。三根。四時宜。六由欲等令多眾喜。七一切佛眾各滿法界令得益。文家且顯一佛。餘略不說。得益有七。一立勝志。二生廣慧。三了諸行。四住普賢位。五證所說。六剎那增長多智。至盡未來。七一切剎中修行成滿。

十二中修普賢行。有十一願。初中有總別。別中三。一一一根知多根。二了多欲樂。三生多行有二。先明得細境之智。後而心下顯能知行相。亦是了知之益。前中三。初總標。次得色下別顯。顯十細境智。後如是等下結能知速。別顯中云微細者。准無性攝論釋。微細名由難知故。後能知行相中。云不恐怖者。境雖微細。不怖難知故。餘文准釋。三有三。初總標。次能知下別列十細境。後如是等下結。能知下別顯境智。後如是等下結能所知。

別顯中有二十一門。前十一門。明細智。後菩薩見前境下明細智。前境中。初九名智者。亦是境故。(勘梵本)餘文易了。五有二。先明細境。後成就下明了知之益。前中三。初總標。次悉知下別顯細境。中間有云智者。亦是所智境故。後如是等下總結能知。就前顯中。四十一門分二。前三十門約因。後十一門約果。前中三。初十明一生菩薩身智行位等事。次十明補處菩薩在天宮事。後十明最後身菩薩降生人間事。中間文及結。並可知。後了知益中。有二十四句。一於世現身。八數見道緣。九修行巧無障。十一得因位極。十四十九。凡修行一一無盡。同法性故。二十於一念間。知一切眾生生滅心。心法即如藏。如藏即生滅。心心法為無為非即離如幻現如通示。二十四能示四業用。一眾生。二劫數。三隨妄心立語言。四依願起通。餘文易了。六有二。先明細境之智。後廣攝下明知境利物。前中三。初總標。所謂下別顯。別顯中。九智可知。後如是等下結能知。能知中。一知速。二稱境。後利物中五。一法施攝。二示法愛語攝。三利行攝。四同事攝。五令悟攝(五勘梵本)七有二。先明細境之智。後如是了知下明能知利益。前中二。先總標。後所謂下別顯。顯中二十一向分二。前九句約所化處。後十二句約能化人法。前九中五云無比者。最勝妙故。如勝蓮剎密嚴土等。餘文可知。後能化十二句中。一總顯知佛出。二知說法。三現身業。四放光。五等通。六一音即多。七入會。八多作一。九一作多。餘三知理性。後能知益中十三句。二云入普賢行等者。謂智行通行。九十十一。亦皆云想者。是決定心。非取境之想。餘文可解。八有二。先明所知境。後於法自在下顯能知行相。前中二。先總。後演說下別。此中皆約即理之事。名法界。別中二。先列所知。後如是下縛能知攝境知。故云如實。餘並可解。後能知中十句。一云普行令攝脩。二於能所詮離取捨。三出生一相智。四於為無為。離存壞。五不染世。六墮世言。七開示真寂。八不依住境。九見法界相。十了諸法無性。九有二。先明境智。後得諸下明知益。前中先總。後別。別中先列十智。九云非劫者。謂日月歲時不名劫故。餘文及結能所知並可解。後知益中得十種心。一云行王者中行最尊貴故。五云世界網者。眷屬剎故。餘文可知。十有二。先明境智。後得入下明能知成益。前中二。先總。後別。別中二。先列十智。後如是等結能所知。前中。八云非法者。諸法無性故非法也。九云無法者。以無性理有諸法故。餘文可了。後結中云與彼同等智稱境知故。後能知益中十種。一入即理之事諸法界一一中定心不散起行。二眼等皆具佛智。三得佛善權。四得佛廣大善根。五入佛身。六現身業。上兩句或共一義。謂能入佛身中。現菩薩身業。七順時處語說法。八得佛力加意業。九生善巧慧。十以佛智釋法。上三句或共一義。謂佛力加得一切智善巧。簡釋諸法。十一有二。先明境智。後生如影下辨知益。前中二。先總。後別。別中二。先列。後修菩薩下結稱知境。故云文義皆如實知。前中十一種。末後中如來道等三箇道字。今勘梵本。皆是道路之道。此亦義言意取所行故。後知益中。得十智可解第二明離相迴向中。有十對不分別。三中云出離道者。道是能修智。行是智所修成。梁攝論云。不見菩薩所行行及能行道。此之謂也。上來別顯十種無縛中。初一無著縛心訖。從此下應辨餘九。准例同故。但列名爾。初雖已說。相從故同列也。

第三彰行成利益中十句。分四。初三同行法。次一同教法。次一同理法。後五同果所有法。就初三中。一總顯行同類。故云如也。二古行應學。未行當成。現行正住。住即是行。住其修行故。三於行恒修同三世故。云安住不捨隨順等。安住亦行也。次一同教法中。同昔說勤行。同未說當成。同現說了知。次一同理法中。同昔佛證理圓。同當佛證理當成。同現佛證理正住。後五同三世佛果所有法中。一佛果應機體德業用。唯佛自境。於昔已得令行彼因。當佛未得今同住彼行。今佛現行得齊其所因。或齊所得。就一體說故。二得善根。三具種性。四住所行。謂無礙行。無有住處。普為眾示所行等。廣如出現品說。五順境界。謂非境界境界等。亦如出現品說。

第三依別釋結名者。上來但別釋。初一無著縛心迴向故云心也。

第二大段。明位果中十二句。初二及七准身業。三六八准意業。權魔業是摧自造四魔因故。四九十一十二通三業。依十通說。具三業故。五唯語業。並可知。上來長行了。

第二大段偈頌中二。先標舉說大。後正顯。正顯中五十一頌分二。先四十九頌。頌位行。後二頌頌位果。前中三。初三頌頌所迴善根。二所修下四十四頌頌迴向行。三過去下二頌頌行成利益。初中第二頌內云不為自己及他人者。此有二義。一不以情私為自他故。二不見自他有所為故。二正頌迴向行中初一頌。頌普賢因位究竟。餘頌因圓滿。果滿中初一頌。頌知世間後細智。次一頌頌知眾生趣微細智。次一頌頌知世界智。次一頌頌知心智。次一頌頌知根欲性。次二頌知業。次二頌入劫智及知心行。次十方世界一切佛下二十七頌。頌菩薩所住成滿大用。於中。初一總頌。次一頌住兜率天。次一頌入胎是微細故。胎中具八相也。次二頌初生。次四頌行咲吼成佛各一頌。次一頌在宮及出家。次五頌坐道場降魔成佛正覺。次五頌說法。次三頌餘趣現自在。次一結此菩薩善根迴向。次三頌迴向大果之行儀。次有數無數下四頌。頌入劫及剎菩薩所行行。次二頌出生無餘智。於中。前頌第四句。梵本云住行力已皆了知。謂住普賢行之力故。次一頌眾生性微細智。後二頌行成益。又後二頌位果。並可知。

第十等法界無量迴向中二。先長行。後偈頌。前中二。先明位行。後菩薩摩訶薩以法施等下。明位果。前中三。一牒名徵起。二佛子此菩薩摩訶薩以離垢下。依徵廣釋。三佛子是為下。依釋結名。

初中云等法界無量者。等是能等迴向行。法界無量是所等事。謂盡十方虗空所攝事法界無可限量。今逈法施等善根。令成無漏體德用。願彼所得數量等彼事法界故。准後十六門迴向中。或願能起等法界無量行。或願成等法界無量德。或願感等法界無量果。此皆是等彼之法界無量。從所等為名。依主釋。若總言之。即等法界無量之迴向。亦依主釋。本業云。覺一相法第一義諦中道無相。一切法皆一相照故。名法界無量迴向。

二依徵廣釋中三。初明所迴向善根。二以此善根下明用前善根成迴向行。三佛子菩薩摩訶薩如是迴向時安住下。明迴所成德。

就初中三。一行所依身。二廣行下依身起行。三佛子此菩薩摩訶薩以法施下。依行所成善根。

初中住法師位者。如第十地菩薩得離垢三昧。受智職位。由得此定。灌心首故。外示表彰以白繒繫頂。繒名離垢。從喻稱爾。

二依身起行中十二句。一法施。二起二大心。三令他住大心。四以出世利利物。五大心養善根。六調生示正因。七破迷真實義愚之智。八等心利物。九心心所淨離見縛修行故名自在。十導眾正道。十一導眾法行。十二作眾真友。

三依行所成善根中。略舉六善根。此六於前十二種行。或通遍。或別屬。通遍可知。別屬者。一由前初行故。發生自他清淨無漏善也。三由前第三行故。得攝受眾生趣向佛智之心善根。三由前二五八九行故。得勝願堅固善根。四由前第四行故。得增益威德善根。五由前第十二行故。得於善友心無諂誑善根。六由前六七十十一行故。得觀察一切智無邊境界善根。謂佛果所有應眾生法。無邊限故。名無邊境界。餘文可知。雖有通別兩判。約通為勝。

二用前善根。成就迴向行中二。先明隨相迴向。後佛子菩薩摩訶薩又以此善根如是迴向所謂以住法界下。明離相迴向。前中二。先正顯迴向。後佛子菩薩摩訶薩以法施等所集下。明大段迴向所為。

前中有十六門迴向。

就施初門中有七願。一於大菩提無礙智願修成增廣。此如下迴向所為中云。為令一切眾生皆得無限量大菩提。周遍法界無所障㝵。是也。二願於教法得授持說。三願得於多佛之憶念因行。四願得修彼多。五願得用前憶念佛善根施眾生成行。六願常見佛及善友。七願修行佛菩薩所說梵行。於中二。先明為己修梵行。後佛子菩薩摩訶薩若能下。明為眾生修梵行。准次後文。前是自修。後令他修。且依前判。前中二。先總標所行。後所謂下別顯行類。別中有二十八行。一離增上纏。二合具。三不雜見。四不雜愛。五不悞犯。六離障。七順教。八緣離。九果離。十對治離。十一同佛因修。十二稱法性。十三離取。十四離彼我。十五了不生。十六離危。十七超下乘。十八堅力任運之義。十九寂靜。二十忍力所成。後為眾生修行中六。一牒前起後。二令一切下正顯。三何以故徵。四菩薩摩訶薩自於下釋。五何以故重徵。六菩薩摩訶薩住無下重釋。初中二。先牒前。後則能下起後。謂一一皆通為己及物故。云若能等。二正顯。顯中十二句。並約梵行清淨義為眾生。可知。三徵。意云菩薩先應化物利行。何以先自利行耶。四釋。意云若不先自住行。則不可令他住行故。文中十句可知。五重徵。云軌物為導。雖爾大悲齊物。云何故云何以故。六重釋。意云菩薩但身住無倒行。口說無倒行。三業說無倒清淨則俱不違也。文中二。先總標。後菩薩摩訶薩下別顯。總意可知。別中十句五對。一得淨心。二修和忍。三離疑悔。四得淨信。五住正法。並顯可知。

第二迴向願得於無盡法門海分別演說。文中二。先明用前善根迴向願得法門以施。後作是念言下迴向願得等法界身業等。前中二願。一願得無盡法門稱機說法摧異道。二願得三世佛法海為物演說。於中二。先明演說。後為欲下明說所為。前中二。先明所說教。後悉得下明能說辨。前中十相。一說法海時於一一法。先生起其端。後方正說。二所詮。三能詮。四立前後。五正說。六顯意。七趣入前方便。八正悟入。九觀意。此應在第七。七應在八。八應在九。十起盡法喻主客等分段各別故。後能說中。先明心。於彼一一中。悉得法無盡。後獲無畏下明辨說無窮。後說所為中四。可知。後迴向願得等法界身等中十種。初二云遍法界。餘八云等。從多分說。此第十迴向名。亦從此立。於中。六云住者所依住。此有二義。一外依住處。二內所住位。如十住等。十云入者。趣入迴向門。亦隨順義。餘文易了。

第三迴向願得見等法界無量佛十種及得十種平等文中二。先明用前善根迴向之所為。有九句。此第十迴向名。亦依此立。可知。後又願下正顯迴向。於中二。先願得十種平等。後如我下以己所得願普同等。前中願得與佛無異。故名平等。

第四迴向願得如法界無量智慧中二。先牒前起後。後所謂下正顯迴向。有十願。皆約真如法界為願。一得智。二見佛。三諸剎。四修行。五住佛智。六與眾生同一智性。七令眾生永淨。八令眾生順普行。九令眾生以普行為嚴。十令諸菩薩不失淨行。文並易了。

第五迴向願得事一切佛皆令喜等中二。先牒前起後。後所謂下正顯迴向。有十四願。文顯可知。

第六迴向願善根同真如法界無起性正等中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中十願。亦得真如法界為願。一不變如。二隨緣如。三諸法無性。四緣相離。五九世法一念顯現故。六空無煩故。七本來寂故。八不住方所故。九常堅故。十平等故。

第七迴向願眾生成法師中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中有二十願。一從菩提心發言佛必護念故。二令眾生得佛智故。四令得了教理智故。五從無分別智中出巧辨說故。七令得現證之辨。如眼識現量緣境。非如意識待五識引故。若據梵本。乃云為眼法師非是如也。謂為眾生眼。令見正道故。八得念持力。不違佛說句義故。九無相之相是妙相故。十一說實教大乘。是建無勝幢。十二巧說法彼諸疑闇故。十三智於法藏。顯出義理。自在無㝵故。十九以無我我所心。傳法攝生故。二十菩薩說法皆願迴向安世間故。餘不釋者。並准知。

第八迴向願得離諸取著修迴向行文中二。先牒前起後。後所謂下正顯中十句。於業等皆不以取著而為迴向。可知。

第九迴向願得為成一切智不為世間故迴向文中二。同前。正顯中二十八句分二。前十七句。變顯。後但為教化下順釋。前中二。初二於六塵不躭。四不求。五不著。八不求樂。十一不求樂緣令和合。餘文可知。後順釋中。七證無生極故。八眾行海嚴種性現成果故。九求明教法無㝵智故。餘文可知。

第十迴向本性平等心等文中二同前。正顯中三十句分二。前十句明能迴向心。後又為下二十句。明迴向所為。前中一了諸法緣成來即無差別。二了諸法無自體。四無諍者無此彼故。五了諸法不生。六了不失因果分位十地智心。餘文可知。後所為中。七云入十力輪者。證佛十力智。摧魔。如聖王輪摧敵故。八清淨行法之願。十四無畏菩提心者。其心勇猛。不畏生死拘礙違順動搖。不畏菩提難成眾生難度苦行難行故。餘文易了。

第十一迴向願得正念清淨迴向等文中四。一牒前所迴向善根。二正念下明迴向所為。三佛子菩薩摩訶薩如是迴向時不應下。明迴向不應為。四佛子菩薩摩訶薩如是迴向時得淨下。明迴向利益。初中有二十二種。初三皆應有為字。略故不說。十云離二著者。謂人法二執。或我我所著。十一思惟緣起故。有緣起故無。有無無礙。非即非離。如是觀察。如是演說。十二云勇猛者。入生死海。運度眾生。不畏諸難。如帝釋幢降怨勇猛。十三幢。即帝幢。怨不能勝。為建立十地智幢。更無能勝。藏是堅義。餘文可知。三不應為中三。一標。謂不應貪有等迴向。二何以故徵。徵意云。菩薩大悲願常處三有。何以不迴向耶。三菩薩摩訶薩下釋。釋意云。若貪著五欲迴向。非大悲也。是故應以無貪等而為迴向。文中九句。可知。四將迴向利益中十句。一得淨信。二於菩薩行歡喜忍受。三修淨大菩提道。文云大菩薩道者。恐是寫人誤錯。四具佛種。五佛得智。六捨惡。七離魔業。八近善友。九已成大願。十請與眾生設會。

第十二迴向音聲文中二。先牒前起後。後所謂下正顯中。願令眾生得四十四種音聲。第十四十五十六十七。加智字者。依智發聲故云智。意亦在聲。二十七總持金剛句音。謂此句音中。攝持多法門。而能壞灾危。不為天人魔梵等音所制持故。二十八於其聲中演出多字句。故名智藏。餘文可了知。

第十三迴向願眾生得離過惡身等十法文中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中七願令得了信等善巧智。八信解者勝解也。信中深忍是勝解故。餘文可知。

第十四迴向願自得十種身文中二。先牒前起後。後所謂下正顯。顯中三。一列所願得願身。二於一切下明依身現三業化。三菩薩摩訶薩下總結現身利益。初中有十身。一全體是光。二不闇昧。三水不沾汙。四性自清淨。五淨中之極。六不為塵坌。七極微亦不著。八常無垢穢。九具相可愛。十有機斯應無限近遠。二依身現三業化中二。先總顯示。諸眾生大菩提下別辨。前中二。先約處彰現。後如何明下明所現任運。前中三。一剎中現身業。二世間現語業。三宮殿中現意業善巧安立諸事。後任運現中。各隨所應。不待作意。稱其現故。後別辨三業化中。有十種分三。初六語業。次三身業。後一意業。三總結現身利益中。皆令得佛身。

第十五迴向自得不空身等文中二。先牒前起後。後願身下正顯。顯中二。先明願得道器三業。後入一切眾生下明契語諸法。前中十種。一不空身業。二無厭修。三大悲廣。四恒契說。五常念發。六念佛常現前。七實心修善。八置物於道。九得教法智用。十得廣受持修。後契悟諸法中二。先明所契悟。後於此下一句。結依十入以修行。前中十句。一悟物實性。七悟菩薩能生眾生善根智。八悟菩薩觀法性智。餘句可知。

第十六迴向淨土中二。先牒前起後。後願一切佛剎下正顯。顯中二。先總顯。後其一一下別辨。前中七。一剎淨。二剎嚴。三剎量。四純善。五淨光。六佛現。七諸剎淨境中各互現諸剎。後別辨中二。先明寶等十二種。外物各九十四阿僧祇嚴。及無限量菩薩人寶為嚴。如法華云。大寶莊嚴剎。以菩薩為大寶故。後次第乃至下明前寶等十二種各九千四百阿僧祇嚴及無限量人寶為嚴。前中二。先廣說寶嚴具嚴及人寶為嚴。後如寶莊嚴下略列餘十一種嚴物名字。前中三。初總標等法界寶嚴。二所謂下別顯九十四阿僧祇外物寶及人寶嚴剎。三是為菩薩摩訶薩以諸下。總結善根迴向成。二寶嚴剎。初標云悉以者。同用如此數量寶嚴故。等法界者。其嚴具難量故。以事法界數為其量故。二別顯中二。先外寶嚴。後佛子菩薩摩訶薩於彼下。明菩薩人寶嚴。前中二。先十五阿僧祇別結讚勝。言寶樓閣廣博崇麗延袤遠近者。梵云寶樓閣廣博嚴麗見者悅意諸佛遊往。次後第四云寶多羅形如半月眾寶集成者。梵本云寶多羅樹半月形寶為葉莊嚴。後七十九阿僧祇多分各別結讚。中間有顯具三業等者。以其皆從人法理事無㝵觀修善根感故。後人寶嚴中二。先明一剎中數量。後如一佛剎下。結通盡虗空界剎中乃至一毛頭處數量。三總結寶嚴。可知。後略列餘十一種嚴物名字。文顯易了。後總明寶等十二種各九千四百阿僧祇嚴。亦易了第二明迴向大段所為文中。通此十六及前十五段。於中有三十七門分二。先二十三門明為眾生。後十四門明自為成就佛事。前中第四為令信心不壞故。十云眼者智也。十一是宿住智相應念。十三形對二乘菩提有限量故。十四得與一切佛及大地菩薩同體善根。如上第一卷讚菩薩德中云。皆從如來善根海生。是此義也。十七同體淨剎。如上文云。普賢身依如住。是也。後為自成就佛事中。先種。後顯。文易可知。上來第一明隨相迴向了。

自下第二明離相迴向。於中二。先牒前標舉。後所謂下正顯。顯中二十九句。此中云法界者。皆理事無㝵法界也。初云無量住者。智依無量行法住故。五云色平者。以其即事之理故。皆准此。十內十一外者。情非情故。十二發起者。方便令起行故。十四善根方便。二十二教法。二十八事法界。上來第一明用前善根成迴向行了。

自下第三明迴向行所成德文中二。先牒前。後安住下正顯。顯中十句。皆言安住者。能得故。法界無量者。事法界數量多故。平等會相歸性故。九云能以等者。得佛圓音故。十住於等者。得佛力無畏等功德故。

第三依釋結名可知。

自下第二大段。位果中二。先牒前標起。後成滿下正顯。顯中三。一總標。二於念念下別顯。三如是等下總結在己。

初中二。先兩句。自利果。謂成多行願。嚴多佛剎。後令一切下兩句。利他果。謂前句。同前得二利。後成就下一句。了多法智。

二別顯中二。先總標。後所謂下別顯。總中兩句可知。別顯中二。先見佛自在力。後又得下明得佛清淨。前中有十四句。一遍法界。二離相。三任志。四事事無㝵。五淨其惑障。六現剎。七隨應言。八隨時通。九任通智。十說窮法界。十一法界眼照用。十二問持耳。十三稱法界身。十四證法圓智。後得清淨中二。先總。標後所謂下別列。別中十句。言清淨者。智照於境。明淨無障故。三一切處遍智知者。一切至處道智也。餘並可知。

三總結在己中十句。一圓滿。二辨已。三淨已。四於前諸境。無自在不自在清淨不清淨故。五如對面。六審了。七證契。八簡擇。九明自。十究竟。上來明第十迴向中長行了。

自下第六大段。瑞應分中二。先動地。後佛神力故下明興供。前中三。一動因。如經。爾時佛神力故。故二動處。如經。十方各百萬佛剎塵數世界故。此望住行勝故。云百萬也。三動相。有二。先總標。如經。六種震動故。後別顯如經。所謂動遍等。具顯如前世主品末說。後興供中二。先明供因。有二種。如經。佛神力故。法如是故。後明供事。有二。一空中雨華香幡蓋等外事供。二阿僧祇下雨諸天三業供。謂語讚等音。身敬禮作樂放光現化身等供。心希佛功德等供。文顯可知。

第七大段。結通十方中二。先牒前。後用遍下結通此文。或結前瑞應分。(勘梵本)。

第八大段證成分中八。一證因。如經。爾時復以佛神力故。二證來處。如經。十方各過百萬等故。此望住行勝故。以百萬表之爾。三來眾數。如經。各有百萬佛剎塵數等故。四讚說迴向。如經。咸作是言等故。五述己及彼佛同名并來處剎名。如經。佛子我等皆同等故。六述本剎中說法同此。如經。彼諸世界等故。七述己來意。如經。我等皆承等故。八結通十方。如經。如我來此等故。此上瑞應結通證成三分。皆應在偈頌後安。所以者何。有五因故。一瑞應等三分。通十迴向。而後偈頌。唯局第十迴向故。二未說第十偈頌。則是經猶未了。不應預瑞豫證故。三瑞證本為說經。既瑞證長行。而不瑞偈頌。則應偈頌非經故。四證不應云彼諸世界以佛神力悉說是法。文詞句義。皆亦如是。無增減故。五若許二分合在頌前。即應頌中頌此二分。借使梵本如此安置。即合譯者迴文。文說不迴。致令文有殊誤。此譯人之謬。非結集之過。上來長行了。

自下第二大段偈頌分中二。先敘說偈意。後菩薩成就下正顯。前中二。先總標有二。謂一顯無我慢。如經承佛力故。二顯無偏心。如經觀察十方等故。後善知下別顯。於中十句。一為善知文義。乃至第十為現清淨妙色身。並顯可知。

後正頌中有四十七頌分五。初九頌。頌前所迴善根。二隨所下兩說頌。通頌前十六門迴向。三十方佛剎下二十三頌。前別頌前大段迴向所為。四過去未來下十一頌。讚勝勸修。五一切眾生下兩頌校量功德。頌迴向所為中分七。其頌不次。應知。初一頌。頌為嚴淨一切佛剎。二有一頌。頌為令眾生皆成滿清淨一切智。三有一頌。頌獲一切法大神通智。四有一頌。頌為令一切眾生皆得同於普賢行。五有一頌。頌為一切眾生皆得無能過清淨功德。六有兩頌。頌普入一切眾會道場。七有十六頌。頌欲於一切眾會道場親近供養為一切眾生演一切法咸令歡喜。餘文並可知。

續華嚴略疏刊定記卷第八

續華嚴略疏刊定記卷第九

十地品第二十六

將釋此品。四門同前。

初釋名中二□□□辨品□□前中他化自在天會。元言他化□樂具。具得受用。□任同一法筵相遇。故名會等。於此天宮。說十地者。表真智證如。自他存泯。非即離故。

後辨品名中二。先總後別。總中亦二。先得。後釋。前中十地者。仁王上卷云。入理般若名為住。住生功德稱為地。本業下卷云。地名持。持百萬阿僧祇一切功德。亦名生成一切因果。成唯識云。與所脩行。為勝依持。令得生故。十地論云。復此十地生成佛智住持故。後釋名者。諸說雖異。統收不出十地論釋生成住持也。□□□□□十是□□總言十地。即帶數釋。若廣分別。如別行章。後釋別名者。如後本分中顯。

二來意中二。先會來。後品來。前中二義。一前會明賢位終極。今辨□□入聖位。故次來也□□前會顯證相之因□。此會明教相之果成故。無性攝論云。此聞熏習。雖是有漏。而是出世心種子性。二品來者。前明以行迴向。今此辨迴行成證故來也。問既前會明賢。此會辨聖。何故地前尚辨圓融行願。地上乃顯行布行願者何。答圓融是行布之圓融。行布是圓融之行布。若地前說行布。地上說圓融。令受持者生二謬解。一品謂前後淺深義次第爾。二謂行布圓融各別教行。不知圓融只融行布。不知行布行彼圓融。是故當知。地□□□□□□□。如說色空非即離義。法性教行。理必應爾。故世親菩薩。於六相門融教義是也三宗趣中二。先會宗者。以淨治地智斷惑證如為宗。為成佛果□門趣。□趣名義通於寬□□謂通別部會品章段義等。必不可將寬說挾用狹說寬。亦不可榮古陋今依人棄法。學者得意。詳而用之。二品宗有二種。一即同前會宗所說。以品即會故。二以隨地脩行寄位行相為宗。即此以顯圓融無㝵行相為趣。或此後義亦通會宗。

四釋文中二。先料簡。後正釋。前中以晉朝經本脫十定品。其品乃是第七重會之首。離世間品還居前處。為第八會。由此古來造疏諸德。皆云此會有十一品經。今既文隨會別故。此會中唯十地一品。就此品中分二。先明此土所說十地。後爾時復以下明他方菩薩來證此說。前中二。先明此界所說十地。後如此世界下。結通十方無□世界說此十地。

前中十地不同即為十段。依十地論別□十地。總共有四十八分。謂初地八。二地二。三地四地九地各四。五地六地各三。七地五。八地七。十地八。所以偈不分者。由其但述前文無別相故。然古德云。此四十八分地地中通有者。此解難用。縱使准義應有。據文不通。謂初地中。不說戒故無彼二淨。不說禪枝無起厭等故。不說解法慢對治等故。不說身淨我慢對治故。不說取染淨法對治故。不說樂無作行對治故。不釋第八地各等故。無法法師方便等故。不釋第十地名等故。假令欲於初地等說慳對治等。釋地名等者。更須金剛藏重說一本十地經也。夫科截分段。本只依文。在文既無。如何融易。故難依也。今按可通者。初地八中前六。第十地八中後二。餘皆偈也。問初地說分豈不通邪。

答說分但說初地。不說餘地故。論云。已說請分。自此已後。正說初地故。若許通者。此一品經總有九分。無四十八無四十八也。以除初地八中前六并第十地八中後二。餘皆是說故。既存除分。復欲存說。義甚相違。故不可也。是故約通數之。初地十分。二地十分。三四九地各十二分。五六地各十一分。七地十三分。八地十五分。十地十四分。總一百二十分。據通雖爾。今且依論別釋其文。從此已下。引十地論。但言論云。即是十地。

就初地中八分者。一序分。二爾時金剛藏菩薩承佛下三昧分。三入是下加分。四摩頂已下起分。五普告下本分。六爾時金剛藏菩薩說此下請分。七佛子若有下說分。八佛子菩薩住此歡喜地能成下。校量勝分。

就初中。顯五種勝。以表法勝。

一教起時勝。如經爾時故。爾是也。是前始成正覺時故。此品論經云。婆伽婆成道未久第二七日故。

二教主勝。如經世尊故。於世特尊無與等故。

三教起處勝。如經在他化自在。所表已如前說。言天王宮者。王亦自在義。自在者所居處。表地智。是佛果所依生成住持故。摩尼寶藏殿者。寶顯地智可貴之極故。能隨出生世出世間善因果故。故言摩尼寶藏等。殿亦依義。與所出生。為依處故。

四時勝。謂初成道第二七日在如是時處。說此法者。表所說十地勝彼小乘及地前教故。論云。時處等校量顯示勝故。此法勝故。在於初時及勝處說。此處宮殿等勝是名處勝。釋曰。勝下天宮殿等故。若爾已上更勝何不彼說者。彼無機感故。論云。何故不色界說此處感果故。釋曰。機為能感。果為所感也。問若二七是初表法勝者。初七最初何不表說耶。

答初七非是說法時初故。論云。何故不初七日說。思惟行因緣行故。釋曰。思惟行因行者。謂思惟昔行菩薩時所有善根迴向菩提成菩提已廣度眾生故。思惟行緣行者。謂今既成佛。依彼往願。思所化緣。欲行度行故。此如仁王上卷說思緣放光同也。論云本為利他成道。何故七日思惟不說。顯示自樂大法樂故。何故顯己法樂。為令眾生於如來所增長愛敬心故。復捨如是妙樂。悲愍眾生。為說法故。何故唯行因緣行。是因緣行。顯示不共法故。釋曰。不共法者。謂三業無失等十八種及善戒第三說相好力無畏等一百四十。此法不共菩薩及二乘故。言不共菩薩者。謂此唯是佛果所得。非菩薩有故。二乘得果。入無餘依涅槃界。身智永滅。無所利樂。佛今得果方大利樂事非預二乘故。云顯示不共法也。問此所思惟。既為利樂。何故論主乃更徵云本為利他成道。何故七日思惟不說。

答此但徵其七日不說。不徵思惟行因緣行。謂云既思惟行因緣行。何不即說。乃經七日邪。故後答云。為令於佛增愛敬故。

五眾勝中三。一簡異。二住一切下歎德。三其名曰下列名。初中四。一簡尊異卑。於中二種。一簡下位。如經大菩薩故。二簡下乘。如經菩薩故。二簡多異少。如經大眾俱故。後列名中云無數無量等是也。三其諸下簡住異退。問此中菩薩是何位地。而言於阿耨菩提不退轉耶。若依實行。既非地前。非位不退。既因位極。非證不退及無功用。又論經云皆一生得阿耨菩提者。若依示現。此諸菩薩一切悉是他方諸佛。依何說為一生不退。應作是說。文雖通二。示現為正。言通二者。且實行中。以最後身是一生故。依仁王經。此一生正得下寂滅忍。於菩提不退者。不復退入無生忍故。依本業經。得中寂滅忍故。言示現者。既此皆是他方諸佛。其身即是十身之中菩薩身故。此佛菩薩不限地位。通作一切菩薩身故。是故通諸不退。亦通一生。由此論經無自違也。若不爾者。一身具有不退一生。甚相違故。退之與轉。有差別者。彌勒問經論云。自分堅固名為不退。勝進不壞名為不轉。(勘)四簡新異舊。亦簡主異客。如經悉從他方世界來集故。

二歎德中二。先別顯。後一切下總結。前中十七句。一下遍因位。謂此眾皆是佛菩薩十身中菩薩故。故云住一切菩薩智行住境。境有二種。一理。謂所觀真性。二事。即所化眾生。二中入有二義。一以智貫達。二行彼境中二境同前。勤行不息者。意彰無聞入。非顯功用常。三隨宜轉變神境之事。故曰善能。四調化應時。五無障㝵願遍時處脩。六福圓益生無闕。七巧慧至極。八權實雙行。九中二。先列德。後諸所下辨業。前中如論第五釋云。禪者四禪。解脫者四無色。三昧者四無量。三摩鉢底者五神通。釋曰。言解脫是四無色者。謂八解脫中後五。皆依無色界故。所以者何。謂空處識處無所有處非想非非想處。此四解脫。皆約離緣空等心拘㝵名解脫。第五約能觀心。有勞慮過患厭之。乃至令前非非想細心種不現行。約防心不起名想受滅解脫故。具顯如章。論主今者從多分說故。云解脫者四無色也。三昧是四無量者。以慈等作意皆依定故。三摩鉢底是五神通者。以三摩鉢底此云等至。即是定根本。由加行力。伏沈掉故。至定根本故。然發五通。皆依四禪根本定故。未至中間慧多定少。四無色地慧少定多。無支相助不發此通。婆沙瑜伽亦同此說。若准論釋第三地中。無色亦有四支相助。然今但約定多慧少不發五通。非約無支助也。若依雜集。雖通四禪。多依第四明智者。無分別智斷惑照理故。又明謂三明十明。智即三智。後辨業者。謂依前禪解脫等作利眾生事。並任志成就故。云皆自在也。十無功用神力速詣諸佛會。十一上首請法。十二弘護教法。十三供事諸佛。十四勤脩勝行。十五身業普現世。十六說法遍法界。十七心照三世。

後總結中二。先結脩行圓。後於不可下結德量廣。並可知。

三列名中三。一列名。二如是等下結數。三金剛下顯眾首。

初中總有三十九菩薩。前三十八同名藏者。表將說地地有堅義。藏即堅故。其猶樹藏。後一名解脫月者。謂請法上首。除眾疑闇。其猶夜月獨除闇冥。此則託名表法月有脫闇之能。名解脫。

二結數中略列九數。謂於一百二十三數中。從第一百五數。至第一百二十一數。仍於中間。各隔一轉。具如下說。

三顯眾首中。名金剛藏者。表所說法故。論云一切煩惱難壞此法能破。善根堅實猶如金剛故。不異名說。又藏即名堅。其猶樹藏。人如懷孕在藏。是故堅如金剛。如金剛藏。是諸善根。一切餘善根中。其力最上。猶如金剛。亦能生成人天道行。諸餘善根所不能壞故。名金剛藏。釋曰。言煩惱難壞者。欲顯要待無分別智方能斷故。善根堅實者。無漏善法至佛果故。不異名不異所說故。一切餘善根者。謂地前菩薩及二乘等善根故。

第二三昧分中二。先釋文。後辨意。前中二。初明能入定所依。後菩薩下顯所入定名。前中云承佛力者。顯能入定。非自力故。入者心與理冥一境性故。菩薩者。簡異果定故。說因行故。菩薩名義具如上說。大智等者。謂二無我智。異二乘故。亦異地前菩薩智慧。故云大也。又力能斷惑證理生佛果。故名大也。即此決斷簡擇成斷證。故名智慧。光明三昧名義具如上說。

後辨意者。略有二種。一為受加故。如經得此三昧法如是故。釋曰。若不入定散心無能住持佛加。二為顯法離著故。論云。顯示此法非思量境界故。因定所生淨覺。方說非散尋伺。為加行故。

第三加分中三。初總明作加所因。二欲令汝下辨加所為。三善男子汝當下正顯加相。

初中三。一明佛加。二以毗盧下顯加所因。三依論問答。

初中二。先一句牒前。後即時下正顯。顯中二。先現身同名。後作如是下同讚顯加。前中六。一即時者。明正在定故。二十方者。顯教通方故。三各過等者。明來處數量故。四各有等者。顯佛數量故。望前會。加十倍以百萬為億。約第二等數故。五同名者。為令剛藏增勇悅故。六現身者。為令眾覩於法生殷重故。後同讚中三。一讚得難得定故曰乃能。二顯能加佛數。三正明作加。

二顯加所因中三。一毗盧宿願。二現在威神。三亦是下一句是剛藏自力。

三問答者。何故多佛加。為顯於法及法師增長恭敬心故。何故同名金藏加者。本願力故。何故如來作如是願者。顯示多佛故。本行菩薩時。皆名金剛藏。同說此法。今成正覺。名金剛藏故。不異名加。又是菩薩。聞諸如來同己名已。增勇悅故。何不言過無量世界者。方便顯多佛故。釋曰。言何故作是願顯示多佛故者。謂彼多佛因時同依此十地行願故。言方便顯多佛故。此中方便有二種。一者不以一二三四及至百千等數數。但數剎塵為量者。是善巧顯多也。二者不以多數顯多。但說十則顯多。是善巧顯多也。何故定言十億佛土者。為說十地故。此經多說十數故。言同名佛加以本願故者。謂十方及此佛。雖皆有本願加即同時。然以不失主伴義故。亦得說為此佛先加餘佛後加。論云盧舍那佛本願力故加。

第二明加所為中二。先總顯。後所謂下別辨。

前中云欲令等者。總明加所為意。言為一切菩薩者。是所被機。論云謂住信行地菩薩此通二種。一者三賢菩薩自來證如。一向依教生信脩行故。二者大地菩薩雖聞此教。然是自證見如生信修行故。言說不思議佛法者。分別出世間道品故。出世間是無漏義。道是智。品是流類。謂等流無漏教法從佛無漏智所流。名不可思議佛法。地前菩薩聞已還生見道無漏智。地上菩薩聞此教已智更增明。此智是佛無漏智品類等流。故名道品。言光明者。論云。見智得證故。遠法師云。見智得證。義一名異。其猶眼目別。則見智是其觀解。得證是行。解有始終。見始智終。推求名見。決斷名智。行有始終。得始證終。法顯在心。名得心。冥合如名證。今釋此文。宜總相說。若摘字解。便失本意。謂光明有破闇合空二義。似無分別智有斷惑證理二義故。以法釋喻故。云光明者。智見得證。智見即是斷障。得證即是契如。若依解深密第三。智為總緣。見為別緣。此中論意顯二種機聞教利益。若地前菩薩聞此教已能生見道無分別智。斷惑證理故云入者。信樂得證。如無性攝論云。此聞熏習。雖是有漏。而是出世心種子性。若地上菩薩。聞此法已。地證增明。斷惑證理故。云明者見智得證。今為說此地上見智得證法故。云說不思議等也。

後別辨中有二十二句。前十句明自利。後又令下十二句明利他。大判雖爾。若細分別。俱通二利。故論云菩薩教他眾生。即是自成佛法。是故利他亦名自利。前中初十句。准論經。與前總句同。是一句。論於初句開出後九。初云令入智地者。智地即十地智。令入者入猶得也。亦趣入義。謂令諸菩薩得入四位。即後九句寄配顯示。一初四句。令地前信樂位菩薩得入於地。二次一句。令得見位。三次三句。令得脩位。於中初句從初地相見道十六心後至七地。次句八九地。後句第十地。四後一句。令得究竟位。若九句別釋。一云攝一切等者。聞慧中攝一切善根故。二簡擇是思慧。於一切道品中。智善巧故。三於所思諸法中。得智無量種義故。四隨所思義名字具足巧說故。五見道時中無分別智證諸法一如故。論云平等也。智分別離故。經云清淨也。六論云脩道時中離一切煩惱障故者。理實脩位亦離所知障。附文釋義故作是說。謂不染世法。是離煩惱障故。七出世間道品無貪等三善根無漏。故云淨也。八於第十地勝進時等覺位中得佛智祕密。然此祕密非下位言念及。故名不思議。此祕密智即境界。或密智所知之境界。此至菩薩地極。如下文大盡分中說。第十地菩薩入如來十祕密智。是也。九得佛位究竟智。此亦智即境界。智之境。通二同前。然與前別因果殊故。上來九別句與前初總句。非即非離。今但為顯地智有差別次第轉勝義故。作是別說。故論主用後六相。顯前總別非即離義故。言除陰界入等事者。唯約等流無漏教淨緣起說。亦是真如隨緣出世法。不據有漏三科等。故云除也。論云。總者是根本入。別者餘九入。別依止本。滿彼本故。謂總與別為依。無總別不立。由別方成總。無別孰為總。同相者入故。謂別皆同本。有入義故。異相者增相故。謂皆彼同入取名異相。成相者略說故。謂諸句和合為一略故成也。壞相者。廣說故。彼諸句合為一時。一一推徵。無能成者。各住自位。如是廣徵不成。故壞也。如此融攝教文十句。顯於無㝵非即離相。餘一切法皆隨所應方便類釋。廣顯六相。如別章中。

後明利他十二句者。論經合六七兩句為一句。餘按次同。初句總。餘句別。論云此句是根本始終。謂十地中皆有始終故。云令得菩薩十地始終者。始謂先發信樂十地法門。親近善友。聽受所說。終者謂依善友說憶持不忘。就別中。十一句寄配三位。初三地前思脩利他。次一見道。餘七脩道。此十一始終狹前十八。前中前說聞慧。後攝佛盡。此不同者。以聞慧及佛俱非正。地前既已明。故不重辨。理實皆通如前。自利中有聞慧者。自成聞慧故。聞已方能為他說故。今此利他中有思慧者。思已為他說故。由思惟自增慧故。初云如實說等者。謂思慧智隨所聞十地差別義。受持稱機理說故。云如實說。二令緣念一切佛法證入故。三脩慧觀時。於地上無漏道品。起意言分別。帶相解故。四見道時。法無我智巧分別法我不可得。名善擇光明。即以善巧成此智名。莊嚴過小故名大也。五脩道位中。後所得智。巧能趣入。能所詮方便決定無疑故。論云出世間智力得入法義故。上來寄從二地至七地。從此已下六句。論說菩薩於菩提有障對治。寄從八地至佛地。對彼說障。障在七地乃至十地。七地有初障故。不得入八地。八地有一障。不得入九地。九地有二障。不得入十地。十地有一障。不得佛地。其能治道即經文。是所治障如論顯。後釋當知。六句中。一初二句合為對治一障。謂不能破邪論障故。云隨所住等。謂隨彼邪見心住著之處處。即彼所宗。如聲生等執所生聲是常住等。對彼以無過三支。次第顯說。立聲無常等。此於七例。是體。據莊嚴。由立無過。心無所畏。是論出離也。後句是論多所作法。謂宜正之詞。邪莫能制。能破邪闇。故曰光明。故論云隨彼所著。顯己正義。對治邪執。無畏辨才。性無闇故。二住大等者。對治不能答難障。謂九地中。得四無㝵大智。巧決斷故。論云證大無㝵智地故。三憶念等者。謂常憶念求大菩提。救薩埵心無忘失。對治樂著小乘障。四成熟等者。對治九地中化生懈怠障。五能遍等者。一切處是五明處。此菩薩智悉能遍至決了。開悟未解者。此對治無方便智障。上來明加所為竟。

第三明加相中三。謂口意身此三次第有二差別。一約他方佛加。則口意身為次。二約此界佛加。則意身口為次。

前中謂加持正在說法。是以先須口加說法。必賴說因故。次與其智力在定未可宣除故。身加觸令起說。是則口加以益辨。意加以塔威。身加而令覺。或一一業如後分別。遠云口先加者。乘前諸佛顯加所為因即勸說故。後此佛加次第中。本疏云。為令得定。定由意力。是故居先。身光照觸以增威德故。次如雲臺說偈。口業加教方能有說故。後加就前先口加中。十一句。初句總。餘句別。總云汝當辨說等者。辨謂法義。說謂詞樂故。論云辨才者。隨所得法義。憶持不忘說故。此法門者。謂十地法。差別者。種種名相故。此法善巧成故。云善巧法。後十句分二。初一句總。餘句別。前總云承佛等者。顯他力辨才。謂剛藏得佛明智神力如持令說不闇昧故。後別中皆顯自力辨才。於中。前四顯四種淨。後五明三種盡。前中。一淨自善根者。有作善法淨也。謂不動第一義。而依世俗言說分別法相。約法相邊。名有作也。二普淨法界者。無作法淨也。謂依世俗言說。即顯不動第一義。約第一義邊。名無作也。三普攝眾生者。化眾生淨也。謂能化眾生令淨故。四深入法身智身者。身淨也。入證契也。此句中二種。一屬前。二攝後。前中謂第十地菩薩勝進行。等覺菩薩因行至極。惑盡智圓。法報二身。俱非心意識所依。唯智依止。後攝後者。後五句皆此句攝。同在第十地故。束五句為三種盡。謂初二句是菩薩盡。前句云受一切等者。現報利益。後句得一切世間等者。後報利益。現報利益者。第十地菩薩勝進行時。受佛職位。因位未轉。名現報。一切佛放光。名益一切智入此菩薩頂故。云受佛灌頂。後報益者。轉前因位。至成佛處。言世間最高大身者。謂色形所居大自在宮最高故。色形尊大中彼王最大故。智度論第二云。摩醯首羅天。韋紐天。鳩摩羅天。此三各自稱大。自言一切智。有從其學一切經書者。亦言是一切智。若依此經。彼王有大自在智故。名大自在。故賢首品云。摩醯首羅智自在。大海龍王降雨時。悉能分別數其滴。於一念中皆辨了。問經初云佛在摩竭國。始成正覺。此何說於自在天得。

答成佛應機不局方所。隨有感化即說在茲。是故前據所應。此依引攝。諸乘報佛閻浮所成是報身故。不信界外有佛土故。是以權指第十地菩薩攝報果處有報佛也。二次二句。是二乘不同盡中。上句云超一切世間道者。勘梵本。道字乃是趣字。謂惑業苦是世間趣攝。非出世攝。今此菩薩至等覺位。惑業苦盡。故云超。阿羅漢獨覺未盡彼三故。云二乘不同盡故。世親佛性論第三云。二乘涅槃有三種餘。一無明住地惑。二無漏業。三意生身。下句云清淨等者。二乘涅槃有三餘故。不名清淨。今此菩薩所得涅槃彼三盡故。不同二乘故。三後一句云滿足一切智智者。是佛盡盡無餘也。謂等覺菩薩。德海雖滿。猶未能捨劣無漏等。今佛位彼三盡無有餘故。論云於一切智入智故。

二明意加中。有二十句。前十句。明正加。亦顯他力。後十句釋偏加所以。彰自力堪加。

就前中二。初一句通總別。餘九句唯是別。總中二義。一與上勝威德無畏色身。如王處眾自在無畏。如經與金剛藏無能映奪身故。悉為他映奪。則無威德。不得無畏。此總句也。二與上勝辨才無畏名身。此別句有九種。一與無㝵等者也。謂不著辨。說法不斷。無滯㝵故。著是㝵住義。今此反彼。即言詞流美。中無謇訥。稱根令樂故。言名身者。名有二種。一者表義。二者顯境。前則依聲假立之名。能詮表於義。辨門所攝。後則依諸心品。能取於境。為辨所依。辨門所攝。問意加與智。何故初句明色身勝。答由加智力。令色身增威故。又准上下文。不必口唯加口。意唯加意。身唯加身。所以者何。前口加中。通加三業故。謂加菩薩盡二乘不同盡佛盡等中說故。今此意加中。與無能映奪身無㝵樂說辨善分別清淨智等故。後身加中令定心起故。又以經中但云口加意加身加。而不言加口加意等故。是故通勝局劣也。二與善分別清淨智者堪辨也。謂善能分別因緣非因緣法。成不成相。善達不昧不昧。名為清淨。論云善淨堪智有四種。謂緣法作成。遠法師云。此文人解非一。此言定依相續解脫不得。餘釋依彼經中有四種成。一者以有成。以有因緣名想言說。諸法得成。二者所作成。一切所作各有成辨。三者法成。一切諸法性相成立。四者助成。以智言說助成諸法。今言緣者。是彼以有成也。以有因緣諸法得成故。名為緣法者。是彼法成。作者是彼所作成也。成者是彼助成。今勘解深密第三。譯彼四成名四道理。謂觀待作用證成法爾。經自解云。觀待者。若因若緣。能生諸行。及起隨說。作用者。若因若緣。能得諸法。或能成辨。或復生已作諸業用。證成者。若因若緣。能令所立所說所慓義得成立。令正覺悟。此有二種。一者清淨有五相。二不清淨有七相。廣說如彼。法爾者。如來出世若不出世。法性安立法住法界。釋曰。此經雖與相續解脫。同一梵本。譯文既異。義還隨別。是以古德解作助二種。似有影響釋。緣法兩相。全為落莫。今解堪智與道理相會。略為二釋。一依解深密會釋此論。二直解論文以會本意。前中。一經云觀待者。論名為緣。緣即因緣。謂凡是因緣之法。必相待藉有故。二經云作用。論名為作。論文略也。謂諸因緣法起已。各隨所應。有業用。有成辨故。三經云證成。論名為成。論文略也。謂諸因緣法中。須有成立。以宗因喻等。令得成立故。四經云法爾。論名為法。亦論略也。謂前三道理皆約因緣。此後一種。不待因緣法應如是。又前三種唯是有為。而此第四通為無為。謂無為之法法爾自體不待因緣。有為之法法爾如是因。待如是緣。得如是果。又因法爾作因。不得作果作緣。緣法爾作緣。不得作因作果。果法爾作果。不得作因作緣。今論云堪辨者。堪謂堪能。菩薩得此善淨堪智。依四道理。堪能辨說一切諸法。若是緣成。若非緣成。後直解論者。堪謂堪能。菩薩得善淨堪智。堪能辨說緣成之法。成不成相。不過此四。一成果諸緣。二緣成果法。三依法興功。四緣合成果。若於此四。隨闕其一。必不成故。三與善憶等者。任放辨也。謂說不待次。言詞不斷。處處隨意。不妄名義故。中雖具說。結歸不失本義爾。四善決等者。能說辨也。謂隨所應度。種種譬喻。能斷疑故。能以喻顯正。五與至一切等者。不雜辨也。謂三種同相智常現前故。三同相者。金剛仙云。知一切無常苦及無我。別翻本云。知一切法自相同相及不二相。釋曰。同共也。共有二種。一者有漏色心是苦等三相共所依故。二者法性真理。是彼三相真實共依故。其真諦譯本唯初義。別翻本通二義。以自相即苦等三故。共相即色心故。不二即法性故。六與成等者。教出辨也。謂得佛十力不壞。於可度者。令斷煩惱故。七與如來等者。不畏辨也。得佛決定無畏。於他言說。不怯弱故。八與一切智人等者。無量辨也。於一切智隨順宣說脩多羅等法。六種正見故。金剛仙云。一真實義正見。謂能知理法。二行正見。能知行法。三教正見。能知教法。四顯二邊正見。知前理法。不同情取。五不思議正見。知前行法成壞出情。六根欲性正見。知前教法說隨物心。九與一切如來等者。同化辨也。得一切佛無畏身等三種教化。隨所度者。顯示殊勝三業神化故。後十句偏加所以及顯自力堪加中二。先徵起。後得此下正顯。前中徵意云。諸佛有力能與。有慈悲能普。何以以此十種無畏身。唯加金剛藏。不加餘者故。

後正顯中十句。初一句總。餘句別。總云得此等者。總顯偏加由得此定。餘無此定。故不得。如。言法如是者。無有得此定不得者。如善惡因苦樂果等。別中九句。准論得定法有二種。一本願所起。謂金剛藏宿願成就現前故。二三昧身攝。功德有八種。前四自利。後四利他。一善淨深心者。因淨也深心。趣菩薩地盡清淨故。深心者。謂信樂至極。即是一切善法根本因故。二善淨智輪者。輪是圓滿義。此智淨也。謂趣菩薩地盡脩位真如觀。內智圓滿。普照法界。如日輪光遍世界故。三善積集助並者。身轉淨也。謂生生輪勝善行圓滿故。四善脩治所作者。心調伏淨也。謂善斷煩惱習故。五念其無量法器者。聞攝淨也。謂堪能受持一切如來所說祕密法故。六知其清淨信解者。通淨也。謂得勝通自在故。七得無錯謬總持者。辨才淨也。謂善知陀羅尼門。巧說法義。於一一字。中攝無量名句字身。前後無違故。論中舉悉曇初音攝一切書字數說等喻此總持者。至脫月第三請處。當廣分別。八法界智印善印者。離慢淨也。謂真智教授不異故。論主引教配前四句自利因云。一精進因。二不忘因。三勢因力。四彼不染因。配後四句利他因云。一斷疑因。二敬重因。三轉法理因。謂法若壞時。假餘尊法誦持故。四教授出離因。可知。

第三身加中。一十方佛者。顯加所為十方同故。二各由者。顯法界身此彼體用非即非離不離本處而摩此故。三右手者。表加所說皆稱順故。四摩頂者。表授與力至心頂故。

第四起分中二。先牒前。後金剛下正顯。顯有四義須起。一三昧事說。謂受加竟故。二得勝力加堪說法故。三說法時至故。四定無言說故從定起也。

第五本分中三。一明六決定以彰地。二佛子何等下標列地名。三佛子我不見下顯地要勝。

初中二。先總。後無雜下別。何故此中不待請說。若不自說眾則不知出定說法為不說法。又復不知欲說何法。是故自說十地名體。歎勝令請。總中二。先告眾。後諸菩薩下正顯。言願善決定者。願是初地中說發菩提心。即此本分中願。簡地前願。故云決定。決定即是證智真實。是故決定即是善。善即是決定。依地持說決定有三。一種性地決定為佛種故。二解行決定能發心故。三初地已上決定證智故。今是第三也。後別中六。一不雜者是觀相善決定。謂真如觀一味相故。此即正體緣如境智一味不帶相觀。故云不雜。二不可見者。真實善決定。謂非一切世間境界。出世間故。此即超世可壞法。故名真實。三廣大如法界者。是勝善決定。論中兩解。先別釋廣大二字。後合釋二字。前中以真如法界有廣大二義。此證真之智亦然。故云廣大如法界。一法界體大包含平等不增減故。故云大法界。故二法界用廣能令一切眾生厭生死求涅槃故。云一切佛根本故。後合釋二字中二。先約訓釋字義異名一體。以顯合釋。後引例證成。前中謂法界有大義。此大即廣。廣即大故。此智亦爾。故云廣大如法界。勝及以高字。訓義皆然。訓釋道理法爾如是。後引例證成中三。一引法界大真如觀勝。諸凡夫二乘智等淨法法爾故。此大真如觀等大字。亦得名廣名勝等。以此名法爾如是通故。二引法界大方便集地。謂說大乘法。此中大字。亦同前。通廣勝等爾如是。三引法界大白法界善法此大字。亦同前。通廣勝等法爾如是。是故廣大或同。皆言復者。於一所證法界中。具三義故也。四究竟如虗空盡未來際者。是因善決定。此有二種。一成無常愛果因。此因如虗空。生諸色。色不盡故。二常果因。得涅槃道故。謂由此智。脩起一切波羅蜜行故。成報化身因。對治一切惑障盡故。成涅槃因。經宗報化。豈無常乎。隨彼於報化身愛無常者。所現影像。故作是說。彼是誰耶。謂凡夫二乘及大乘權教根器。所以知愛彼聞有為無為非即非離不信愛故。聞四智菩提有為無漏。生歡喜故。見佛久住不能生於難遭想故。見佛入滅。便生悲感戀善根故。不爾世親造論違經。依空生色。色雖不盡。非不生滅。真智證會法性之色本非有生。故亦不滅。取其無盡少分為喻。則可然矣。遠法師云。諸佛菩薩得大涅槃。不捨世間是無常愛隨世生滅。故曰無常。大悲作用理是可樂。名為愛果。二種涅槃是其常果。釋曰。此解但會化身隨世生滅。而未會報身也。五遍一切佛剎救護一切眾生者。是大善決定。謂隨順作利益他行。即次前常果因善是即悲之智故。雖得涅槃。非一向住。前無常愛果因善與此行是即智之悲。雖得菩提。亦非一向住。既其俱是非一向住故。此二文亦得互言爾。其非一向住言。乍謂俱住。不如云不住生死不住涅槃。斯言無濫。六為一切諸佛所護入過去未來現在諸佛智地者。是不怯弱善決定。謂入大地菩薩證佛無漏聖性之分佛無分別智明所照故。名諸佛護。由此護故。名入三世諸佛智地。即復由此入佛智地。得諸佛護故不怯弱。

第二標列地名中四。一寄問發起。二佛子菩薩摩訶薩智地下。舉數歎勝。三何等下依數列名。四佛子此菩薩下結名顯勝。歎勝者。以此地是成佛根本故。三世諸佛及今同說。三依數列中二。先牒前起後。後一者下正顯。顯中依十地論等。略釋其相。初歡喜者。論云成就無上自利利他行。初證聖處。多生歡喜故。此有三義。一二利創成。二真理初證。三聖位新得。遂本期心。故多喜也。二離垢者。謂離能起悞心犯戒煩惱垢。清淨戒具足故。此亦三義。一離悞起犯戒惑。二離悞起犯戒業。三離悞犯戒果。謂具淨戒故。三發光者。論經名明。成唯識云。成就勝定大法總持發妙慧光。名發光地。十地論云隨聞思脩。照法顯現。故名明地。依成唯識。有三義。依十地論。有二義。謂三慧是能照明。所聞等法是所照明。合一明名也。四焰慧者。不妄煩惱薪智火能燒故。此唯一義。謂根本智火燒前地所起聞持慢障故。問餘地豈亦不有燒惑薪邪。

答各依一相。不可例難。若准下文。更有一義。謂上彼智法明摩尼寶光明中放阿含光明。入無量法門義。光明智處。普照示現見故。此地釋名為焰。此約後得安立教說。五難勝者。得出世間智方便善巧。能度難度故。此有二義。一得出世智者。緣真智也。二方便善巧者。緣俗智也。能度難度者。度由達也。即正智了真時達俗。後得了俗時違真。真俗二智行相交徹。非即非離。於斯難達。而能達故。餘莫難勝。故名難勝。莊嚴論云此地有二難。一勸化眾生心無惱難。二生不從化心無惱難。此菩薩能退二難。於難得勝。故名難勝。問豈不餘地亦有難度能度及退二難。答望前此勝。望後此初故。六現前者。般若彼羅蜜行有間大智現前故。此唯一義。謂摩訶般若證真行相。有間現前。非如七地已上常現前故。七遠行者。善脩無相行。功用究竟。能過世間二乘出世間道故。此有二義。一此地善脩離有無相行故。云善脩無相行。此釋行字也。二功用究竟等釋遠字。於中三義。一功用至極後邊故云究竟。二望前三地起隨有行相同世間。今此望彼為己超過故。云能過世間。三望四五六地。脩道品諦觀緣起相。同二乘出世間位。今此過彼故。云能過二乘出世間道故。八不動者。報行純熟。無相無間故。此有三義對劣顯勝。一勝前功用故。云報行純熟。謂智任運起。不待加行。如報所得。純熟現前。二勝前有相行故云無相。三勝前有間斷故云無間。即此無間通於二行。無功用行無間故。非功用所動也。無相行無間故。非相所動也。九善慧者。無㝵力說法成熟利他行故。此有二義。一德。二位。前中二。謂一此菩薩成熟四無㝵解智。善能說法。名為善慧。二即由此善說法故成熟利他。名善慧也。十法雲者。得大法身具足自在故。此亦二義。一能受諸佛雲雨說法。名大法身。二能雨法雨。無限量故。名大法身。後位者此菩薩因位究竟受佛智職。具足自在。勝前菩薩故。論云如是受法王位。猶如太子於諸王子而得自在。若廣分別。具如別章。四結名顯勝者。以地是成佛根本。准前可知。

第三顯地要勝中三。初標舉同說。謂但是佛土無問報化必說此法。說此為令機渴仰故。二何以故徵。意云地前教亦是說菩提行。何唯顯此為要勝故。三此是下釋。於中二。先總釋。後所謂下重明。前中兩句。上句云此是菩薩等者。謂菩提行法雖通地前。然此於彼。是其最上。下句云亦是等者。謂非但此能親生佛果。望前最上。亦是證相大乘。超彼教相。此能顯彼趣無分別。故曰清淨光明法門。後重明中二。先所謂分別業者。再明前地前教相大乘故。論云顯示世間智所知故。後佛子此處不可思議所謂諸菩薩隨證智。再明前證相大乘故。論云顯示出世問智故。

第六請分中二。先明金剛藏說已嘿然待三家五請。後爾時金剛藏菩薩觀察十方下。明請說儀畢剛藏許說示說分齊。

前中三。一請說所因。二是時下眾起疑念。三解脫月菩薩知眾下正顯請詞。

初中二。先牒前說名。後嘿然下彰不解釋。論云何故嘿然。欲令大眾渴仰請。說故。復增菩薩尊敬法故。此句應云復何須請此略故也。

二眾疑念中二。先顯聞名不聞釋起念所因。後作是下正明疑念。於中兩說。一云何因者。內因也。謂剛藏但知名不知義故不釋耶。何緣者外緣也。謂聽法眾不堪聞故不釋耶。二云何因者。謂因何說名耶。何緣者。緣何不釋義耶。

三正請中三。初明解脫月請。二爾時諸大菩薩下。明大眾請。三爾時世尊下明諸佛同於光明雲網臺中以頌勸說。問此說十地正是答前第二會初所問。何故此中乃問耶。

答此中但為說名。不釋生疑。致請非更別問。問何故脫月先請。答論云彼眾上首故。餘問則亂眾調伏故。何故偈請。少字攝多義故。諸讚歎者。多以偈頌故。

就初解月請中三。一騰眾疑請。二爾時解脫月聞是下歎眾重請。三爾時解脫月菩薩重問下歎法重請。初中二。先脫月請。後爾時大智下剛藏答。前中二。先標請所因。謂知眾心念。後何故下正顯。顯中五頌。大意顯示說聽無過應說。於中分二。初兩頌讚德徵嘿。後三頌讚德請說。前中初頌明說者淨覺無過。後頌明聽者無過。

前中二。謂上兩字及下兩句徵嘿中間淨等八字讚德。德中二。先歎有說因。後功德具下歎離諸過。前中論云何故唯歎淨覺。淨覺是說因故。覺觀是口言行既有淨覺。何故不說。故云何故淨覺人等。問二禪已上尚無尋伺。八地已上無思成事。何故剛藏有尋伺耶。

答二禪已上無尋伺者。是地法無。非永無也。八地已上無有思者。顯無加行純無分別。非無任運無分別思。不爾佛果十八不共無不擇捨意業智導皆非有故。擇捨是慧意業。業是意俱思故。歎淨覺有二種。一攝對治。二離諸過。前中二種。一對治雜覺。二對治雜覺因。憶想分別故。雜是不淨。即執之異名。因法執有人執故。人執但名雜。法執名雜覺因。即是其不淨尋伺。金剛藏。先具念處生空觀。對治凡夫常等四例雜覺故。真如無相智法空觀。對治二乘無常等四雜倒覺因故。故云念智。具翻彼。即讚淨覺也。後功德等者。顯離諸過則不能說。既離過則能說。何故不說。離過有三。一具無嗔貪善根功德故。離嗔嫉他勝己及貪惜法不說之過。二具精進善根功德故。前說十地名離懈怠不說過。三前不待請說地名故。有樂說辨力功德故。離不樂說過。既具諸功德。不應不能說。上來歎能說者無過竟。

後頌約聽者無過。徵讚中。論云此歎同法決定。同法即是同生眾。簡末後兩頌彼異生眾故。決定之言。明有根器異。第三頌彼但欲樂故。

就初頌中分二。上半歎德。下半徵嘿。前中決定者。於此法中一向信故。勇猛者。能為法不惜身命等故。無怯弱者。堪聞深法無所畏故。一切減言通其三處。下半可知。若依論經。再釋稍別。彼經第二句云。菩薩大名稱。論釋云決定者。黠慧明了故。決定有三種。一上決定願大菩提故。二名聞決定他善敬重故。三攝受決定彼說者善知故。偈言菩薩故。大名稱故。說地名故。如次三句應知。後三頌歎德請中。初頌顯有欲樂故。論云前雖有決定堪受法器。心不欲聞。亦不說。謂有欲無根。雖樂聞聞不能解。若有根無欲。聞時雖解然不樂。今既根具足。願為分別。請意如是。文中二。上三句歎德。下一句請說。前中上二句歎有欲。下一句歎具二智。前中論云有阿含決定。非證決定。有非現前決定。無現前決定。如是決定。法器不滿足故。不能聽受者。謂此眾有證相大乘宿根現欲。正能聽受十地妙義。願為分別。現前是欲。非現前是根。互鬪不能聽。如前頌釋。餘文可知。下句歎具二智云。其心無怯弱者。論經云佛子智無畏。今此心言即攝彼智智心所故。或此心言即是彼智智心法故。論云智有二種。一證法故。二現受故。釋曰。此眾皆根本後得二種智故。聞此地義。能受能證故。願分別。上來歎聞法眾德請竟。

自下頌歎異生眾淨請中二。上一句總歎。下三句別歎。上總云悉清淨者。眾中無有一人不離懈怠等濁故。下別歎中離六種濁。一離懈怠者。離不欲聞法濁故。二嚴者。離威儀不恭肅不嚴整濁故。三潔者。離五蓋濁。一離為名利貪故聽法。二離嫉恚他勝己故聽法。三離疑心聽法。四離聽法時睡眠。五離聽法時掉舉故。四能堅固不動者。離異想濁。謂於說法者。不起妬忌心欲求其過來就聽故。又不為欲詰難令退屈破壞徒眾。敬重讚歎故來聽法。五具功德者。離不足功德濁。謂眾皆具多善根故。心專樂聽。六具智慧者。雜愚癡濁。謂於所說法。不迷闇故。

後一頌顯二眾清淨堪聞請。於中上半。明敬法無雜。下半喻顯敬仰轉深。前中初二字及下句。明二眾專心齊一無雜念故。中聞感等三字。明二眾敬心齊一無輕慢故。下半喻顯中。上句云如蜂等者。按梵經本云。如人念蹻達邏蜜。蹻達羅者蜂名也。其蜂黑色。所造蜜。氣香味美。而無蠟。勝餘一切蜂所造蜜。從依屬聲故。呼蜜以稱。據實而稱。應名勝蜜。言如人念。不言如蜂念者。非餘一切蜂念此蜜故。此兩句顯敬仰轉深者。夫思甜欲蜜。患濁念水。非過越思念也。此乃念最勝蜜。思於甘露。是過分也。而此眾希聞地義。過越思念。亦其然矣。故云轉深。遠云齊心趣證如蜂熟蜜。專意求教如渴思露。此亦無違。上來明解脫月初請竟。

自下明剛藏初答。於中二。先長行序意。後正以偈義。

前中二。先明剛藏聞請。言大智無畏者。聞前徵請。答不難故義。不難有二種。一堪詶答故云大智。二不怯弱詶答故云無畏。後欲令下明智眾悵根欲述不說所由。令其悅豫故。

後正偈答中五頌。述其不說所由也。論經有六頌中。初頌即是此經長行序意也。就今五頌中分五。初一頌顯法難說。次二頌明法難聞。次半頌喻難說聞。次半頌合難說聞。後一頌舉結難顯嘿。此上五頌。但顯地法難說。非為自無智力而不能說。由此遣眾何因之疑。又但明地法難聞。非為眾不堪聞而不為說。由此遣眾何緣之疑。是故令眾歡喜也。

就初頌中。文與論經。雖少前部。大意不殊。總相意云。菩薩出世間智最難故難顯示。菩薩勝行事未曾有難故難分別。何以智及行事。如是難者。以是覺證佛智之根本故。故論釋云菩薩行者。是出世間智。地事者諸地菩薩行事最上及分別說等。釋云說勝故。何者菩薩行引偈諸佛之根本故。佛者覺佛智故。讀疏者既知此頌大意。文雖前部但取釋配屬四句。盡縱橫皆得也。

第二明難聞中有二頌。初頌內分三。初兩句明法難證。以唯根本智境。此境依微細等四義。及顯非四心境界。次一句順釋明是正體智境界。末句出非境界之狀。初中微細者。非聞慧境界。難可見者。非思慧境界。離念非脩慧境界。論云示現三界心心數法分別。世間脩道智非境界故者。此簡地前脩慧也。超心地者。論云示現報生善得脩道智非境界者。此簡八地已還加行。所以者何。彼唯有漏。此唯無漏。瑜伽五十五說脩道位中。有出世斷道。世出世斷道護法論師云。復得雖不親證真理無力能斷迷理隨眠。而於安立非安立相明了現前無倒證故。亦能永斷迷事隨眠。次句顯正境界。云此誰境界者。謂既非餘境。是誰耶。故引頌云智境界。智字此經云佛。何者是智見實義故。(義是境義)何故非餘境界。此無漏故。無漏者。是出世間義。此義非世聞智境界。此經出生是論經出世。(勘梵本)末句顯非境界之狀。云若聞等者。謂隨有所聞。即作聞解故。不得無所聞理。執心不了名迷悶也。後頌同前。明難聞中二。初句總。餘句別。前中云持心等者。謂持聽法心。堅如金剛。方堪聽此法故。後別中二。先兩句。明堅相。後一句辨堅業。前中有二種。先上句明信堅。後下句明證堅。上句中云深信等者。謂於佛菩薩勝智所知所說無邊化眾生法隨所化異說或相達。於其教中。仰推以信。言此唯是諸佛所知。非我境界。如此推時。少無自信。全信於佛。是名深信。信深難動。故名為堅。如根深難拔名堅固根。勝鬘經說三正智中。初名仰推。即同此也。下句云智心地等者。智字應安句末。此證堅也。於中二種。一所證。謂心地。二能證。謂無我智。前中論釋云。隨心所受三界中報。又隨心所行一切境界。釋曰。前是內五根身。後是外六塵境。皆為所證。皆是心所依。託名心地也。後無我智者。論云我空法空如實知故。釋曰。內外諸法。雖通二無我。此約一相。故作是說。此約結證也。菩薩具此二堅。方堪聞此法。斯則但顯難聞。非不可聞。

第三喻顯難說聞中半頌。上句喻前難說。下句喻前難聞。謂於空中彩畫處。及風行處。其相皆不可見。以於空中畫風行故。筆彩與風俱不住故。然此空中非無彩畫及風行處。以不同於餘虗空故。此中空喻證智。筆喻能詮名句字。風喻音聲。用此四法。詮證真空智。詮時能詮不住相故。所詮本無相故。如是能所相契合時。非有非無。謂能詮所詮俱離相故。非有也。不無詮顯十地義故。非無也。如是方為說十地義。

第四法合中有半頌。上句標名。下句釋義。標云牟尼智如是者。牟尼此云寂嘿。謂智相即性故寂。相性同時離說故嘿。即用此義。以名其智故。晉本云。寂滅無無漏智如是者。指法同喻故。魏譯論者錯謂牟尼是釋迦牟尼佛故。翻為佛智故。彼偈云智如是分別難見佛無無漏。長行釋云。如是佛智言說顯示等。下句釋云。分別甚難見者。分別是說也。見是聞也。說者甚難說。聞者甚難聞。以其非有非無故。說者不可作有無說。聞者不可作有無聞。金剛藏正說此時。即是難說說。眾依此聞時。即是難聞聞。如是方為十地說聞。問所難說聞。為是果分。為是因分。

答古德皆云是果分。以不可說故。今謂不然。是因分故。所以者何。由四義顯。一三家五請本不唯請說果分故。不爾諸佛則應不知果分是不可說。而強請故。二若是果分。剛藏不應嘿住待請。以其果分永不可說故。三若為果分難說聞而待請者。五請事畢即含說果分。何乃許說因分。四若難說聞不是因分者。許說因分中不應同前還說其難。謂云是境界難見可知。不可說故。問若爾者。何故說大中云我今說少分。論經云我但說一分。

答只言說一分。不云說易分。故不相違。其定因分果分之義。後說大中當廣分別。

第五舉難結嘿中。一頌分二。上三句舉。下一句結嘿。前中二。初句及次二字。難所說地智離相非說聞所及故。云佛慧最勝等。名此為佛慧者。如前釋。後次三字及下句。全明聞者。謂世間難有證信者故。云難思議不能受等。受即信受故。何故名眾為世間者。眾生世間故。又古人譯地前為世間故。下句結嘿可知。

自下脫月第二歎眾重請中二。先請。後爾時金剛藏義。前中二。先長行。後偈頌。何故此請復歎眾者。以前云世間證信者難得故不說。今此顯眾有堪能故請說。前中三。初牒前起後。二佛子今此下歎眾生講。三善哉下結請。

正請中二。初句總顯。後善潔下別辨。初總云善淨深心者。善淨謂教淨證淨。深心謂樂廣脩行。教證二淨。各通二義。教謂順教脩行故。地前所行故。證謂證理起行故。地上所成故。

次別辨中九句。前五教淨。後四證淨。前中一善潔思念是欲淨。謂隨所念教。得清淨善巧思念不雜取相故。二善脩諸行是求淨。謂得身口隨順諸佛敬養起求法行故。三善集助道是生得淨。謂以助道善根。願得所生益眾生處。名上上生勝。又隨所生處。大菩薩念常現在前。名念勝故。四善能等者。是受持淨。謂於多佛聞法。皆憶不忘名善能親近故。五成熟等者。是行淨謂求地真證法故。習行少欲頭陀離著行。積集成熟多功德故。後證淨四者。一捨離癡惑。是得淨。謂初地真見道。斷分別惑。無分別智現證決定非意言故。真相見道具足現行。名為見道。初照真如體會理故名為得淨。見所斷惑雖通二障。煩惱障中執遍計所執實我薩迦耶見而為上首。百一十二根本煩惱。及彼等流諸隨煩惱。此皆擾惱有情身心。能障涅槃名煩惱障。所知障者。謂執遍計所執實法薩迦耶見而為上首。見疑無明受恚慢等。覆所知境。無顛倒性能障菩提。名所知障。二障惑名。略顯如前。數總一百一十二者。謂欲界四諦所斷。各有根本十種煩惱。合有四十。上二界四諦各十中除嗔。各三十。六合七十。二通界合有一百一十二。此等諸惑皆有二用。若執我用煩惱障攝障。若執法用。所知障收。今此但云捨癡惑者。以諸惑中癡為根本。從本說故。二無有垢染。是不行淨。謂脩道中一切煩惱不行故。從相見道十六心後至金剛心位。總名脩道。數數脩習無分別智故。此中煩惱名數。多分同前見道。而差別者。於彼數上。更加十六。謂欲界有六。即貪嗔癡慢薩迦耶見邊執見。上二界除嗔各五。總有十六。并同前數。合有一百二十八種。皆是俱生。於中分名煩惱所知。亦如前說。今此云一切煩惱不行者。唯說煩惱障中現起之惑及彼麤重。不言其種故。成唯識第十卷云。煩惱障中脩所斷種。金剛喻定現在前時一切頓斷。彼障現起地前漸伏。初地已上能頓伏盡令永不行。如阿羅漢。由故意力。前七地中。雖蹔現起。而不為失。八地已上畢竟不行。乃至云雖於脩道十地位中皆不斷滅煩惱障種。而彼麤重亦漸斷滅。三深心信解。是無厭足淨。此有二種。一於法。謂不樂小乘。得大乘上勝悕望心。二於佛。謂念佛功德悕樂決定。四於佛等者。是不隨他教淨。謂於菩薩位極處所行。皆依自證。非依教說脩故。上來正請竟。

後結請中二。先請承力。後明眾堪。謂眾既內具教證二淨。更得承力。為說此地義。必能證知。或此諸下是總結。上別顯九句。以云於如是等故。若不爾者。如是牒何等言等何。後偈請中二。先長行標。後願說下正顯二頌。初頌舉法請。上半舉法願說。下半明說有益。後頌歎眾請。上半顯教淨。下半明證淨。

後明金剛藏答中二。先長行。後偈頌。前中二。先明剛藏舉損以違。後我愍下結嘿。前中二。先牒前所歎舉德兼失。故云雖也。後然有下舉損以違。違中三。初明所愍眾。謂法深機淺。藥病失宜。其餘劣解之言通有四類。謂樂凡夫聲聞緣覺小心菩薩法者。次多生疑惑者愍起苦固。後於長夜下愍受苦果。結嘿可知。後偈頌中二偈分二。前一頌。頌前牒上所歎。謂隨教信堅如須彌。定心證理。猶大海。後一頌。頌前舉損以違。行未久者小菩薩也。解未得者二乘人也。隨識等者。凡夫人也。餘准可知。

自下脫月第三歎法重請中二。先長行。後偈頌。前中二。先正請。後是故下結請。何故須此再三請者。有二義故。一不可以其疑念避之不說。二若避不說。不得成就一切佛法故。前中五。一通前推難致嘿令顯不難故請。二何以故徵。三說十地下釋。四何以故重徵。五此是下重釋。初中二。先勸承佛說者。顯說者佛護說無難故。後此人下明聽者佛護聞信受故。二徵意云。若由佛護。能令信受。何故說有謗正法人。釋云。有二眾生。非佛能護。一感報定故。二作業定故。此眾非彼。故可護念。若爾者。佛無偏心。何唯護念說聽此法者。故三釋意云。但說十地處。說聽法爾感佛護念。此由法力。非餘因緣。此十聽者佛護有二種益。一聞說信受。二速能脩行故。云能生勇猛。四重徵意云。十地望餘。何所別異。有此感故。五重釋云。由二義故。一以此地法是菩薩最初所行教行故。二以此他法得證智故。能究竟成就一切智。就前最初義中有三。初法說。次譬如下喻況。後佛子一切下法合。初中云最初者。有二義。一首二本義。首謂上首望地前故。本即根本望地後。此雖通二。故取後為正。謂此地行望成佛果。是親正因。真無流故。故名根本因。初果。後次第名小決。喻況中二。先喻果以因為本。後字母下喻因能滿果。前中云書者字也。謂字形相。亦名字體。如呼師子為[凹/凵/(乳-孚)](訶孕)多故。[凹/凵/(乳-孚)]字像形似師子頭尾也。字者。字音即阿(入)阿(去)等。一十四音也。數者謂名句二法。是數義也。說者語也。皆以字母為本者。謂以十四音各別。加於迦佉等三十三字體上。和合成母。因此轉生一切字一切音一切語言名句義等。故名為母。十四音者。謂阿(入呼一)阿(去呼二)縊(去四)烏(入五)烏(去六)訖嘿(二合七)紇[口*梨](二合八)里(九)梨(十)曀(十一)藹(十二)污(十三)隩(十四已上十四音也)喑(經呼)阿。(重呼上二字是界畔字也)字體者。有三十四。謂迦(上)佉(上)仰(虐我)伽(按聲掣呼)昂(俄朗)者(之我)[奢*多](冐我)[糸*若](若我)扚(時何)壤吒(擿我)吒(折我)荼(搦我)荼(宅何)曩(〔撰〕仰)[打-丁+袲](多我)他(上)娜陀(按聲掣呼)曩簸叵麼(〔化〕復是麼音呼似婆字)婆(按〔摩〕製呼)莾(經呼)邪(余我)囉(卷舌呼)攞嚩(無我)爍(傷我)屣(使我)娑(上)賀(上)叉(楚我)如是字母。為書等根本。亦名為初章故。喻地行最初義也。後喻因能滿果中。由字母令書等究竟故。彼書等不離字母攝也。後法合中二。先合前初義。後十地究竟下合前究竟。成就書等義。此亦釋得證智也。後結請者。結請者結前說聽。既為佛護念。是故願說。

後偈頌中三。初半頌頌前願承力說。二次半頌頌前護念。上並可知。後一頌頌教行證智。文中三。一前半法說。二半上句喻顯。三下句法合。初中上句頌前證智成就一切佛法故。云亦究竟。下句頌前教行是最初根本。後兩句可知。上來脫月三請竟。

自下大段第二大眾同請者。上來脫月為眾先請。雖說眾堪樂欲聞法。然要自陳。請儀方具。又顯重法故。此共請文中二。先長行標舉能說頌人。後上妙下正顯偈頌。頌中二。前四頌半歎人請。一頌歎法請。前中二。前二頌歎說者。餘歎聽者。前中二。前五句歎剛藏具證教二德。後三句歎剛藏能令聽者入證入教。前中二。前四句歎證力辨才成就。後一句歎教力辨才成就。以此二力。方能有說。故偏讚爾。論云以證力等。是故讚歎。前中上者是總。總有二義。一寬。謂該二力以顯勝故。二狹。謂唯就證力。以顯勝故。論云。又復上者顯證力等。此中歎辨。有三種。一妙無垢智者。是正體智。此勝二乘智故。二無邊分別辨者。是辨體成就。無量義辨故。三宣暢深美言第一義相應者。是辨果。謂訓釋言詞字義成就。又是以深美言詞顯勝義諦。後一句歎教力辨中。念持等者。受持顯說故。是菩薩於正教中。淨慧無疑故。後三句令聽者入證入教中。初句明入證。言十力者。令已地者得佛力智故。集功德者。未入地者令入地故。後二句明入教。謂今得無㝵辨演說受持十地法故。歎說者。成就二力竟。後二頌半。歎聽者中三。初一頌明求教及證。次一頌喻顯。後半頌法合。初中下句是總。言唯願者。有二種。一求教。二求證。謂專求此二故。云唯願。上句云定戒者。是第二句中我慢二使不堪聞教。能對治行。謂由我慢。於法及法師。不生恭敬。由有定則心調伏故。離我相也。由有戒則善注威儀故。離通慢也。既離二使堪聞也。又上句中集正心。及第二句中見字。並是第二句中耶字。及第三句疑念字之二使。不堪得證能對治行。其集字。論經作深字。謂細意善思惟則得深義故。今此云集者。謂由細意故。於善思惟。能積集也。心字。論經作意字。心意識三據通一也。耶字。論經作妄。妄即妄想耶見借名。今作耶字。正當顯稱。既有正見。則善思於義故。離顛倒見也。既有正心。則聞不思議。得證智境。歡喜信樂。離疑念也。次一頌喻顯中喻四種義。一思水喻聞慧。謂初聞受持未尋思故。如飢水者不呾嚼故。二念食喻思慧。謂於所聞法。思惟得味。益智力故。如喫食者呾嚼得味益身心力。三服藥喻脩慧。謂已具聞思。如法脩行。離諸煩惱及餘習氣。如服藥。藥行病得除愈。四如蜜喻果。謂蜜是眾蜂所依樂處。三慧之果。是眾聖所依所樂處故。後半頌法合可知。上來歎說聽等竟。

後一偈歎所說法利益請中二。先善哉兩字是總。餘皆是別。前中謂所說法中善具足故。稱善哉也。別中三。一廣大智者。謂諸地所依。二願說入諸地者。謂說諸地未曾說法。此即地體。入字。論經作勝字。謂校量地勝故。此校量勝。是趣入方便故。三成十力等兩句。是地果。謂具佛十力無㝵智所證果法。此得論文。此經本云一切行者。謂佛智所行之境。文雖少異。大意同也。(勘梵)。

自下大段第三。諸佛加請中二。先長行。明此界與十方佛光互照。顯身業加持。眉間是身故。後時光臺下。明光臺說偈。顯語業加請故。此則長行但加無請。偈頌亦請。唯論判文。長行及頌。總顯光有八業二身。今科少異。多依論釋。問脫月及眾請儀已具。何更待佛。

答為顯法勝故。問前加分中已有佛加。今何復加。

答此有二義。一前是加。今此請加為異。菩薩以加為請故。二前顯主伴故。則十方佛具三業加。而毗盧但同意加。今欲具故。更身語加也。此中身加者。此光照十方佛所加說法菩薩故。即後文云。又亦照此娑婆乃至金剛藏身。是也。問何故前不加眾。今此加耶。

答前已剛藏簡眾違請。上首雖即歎堪眾。未自陳根欲。今以次前自述故此加也。問何故不以常身語請。以光代耶。

答為重法故。是以有請。為不輕尊位故。不以口求請。不以曲躬請。故以光代也。

就前長行中二。先明此佛光照十方佛及大眾菩薩說法菩薩。後時十方下。十方佛光照十方及照此界佛等。

前中論經明光有八業二身。今此七業二身。略無降伏業。言七者。一眉間出清淨光明。名菩薩力焰明者。是覺業。謂此光照諸菩薩身已。自覺如來力加故。二百千下是因業。謂因主光出伴光故。三普照下是卷舒業。謂舒照十方卷入常光故。此中卷者。有二義。一略故不說。二或取如日身一分義。是此卷業。謂云作前三照十方事已。於上空中。成雲網臺住故。四三惡道下是止業。謂止息一切惡道苦故。五又照一切下是敬業。謂照諸佛眾會。現不思議佛神通力。令物敬故。六又照十方下是示現業。謂如十方佛所加說菩薩大會令此眾見故。上來六業竟。第七請業如後頌。是二身者。一即此總結前業。云作是事。已下是如日身。謂於上空成網臺住故。二前第三第五第六業中。皆云光照十方者。是流星身。謂往十方故。

後十方佛光照十方及此界中二。先明彼十方佛各光照自各十方諸剎如此照彼。同前所說六業二身。如文可見。後又亦照下明彼十方佛光照此佛及大眾并說法菩薩。雖略無光名眷屬息苦等。唯別應具。按上此彼互照之相。此則但照十方。彼則照十方又列照。此顯主伴異故。論主將為證同不復別釋者。應留後代令牋之也。

後明光臺說偈顯語業加請中二。先長行標說頌所依。後佛無等下正顯第七請業。於中。先略釋業名。後釋頌文。

前中謂光臺發聲說偈請故。後釋頌中五偈分四。謂初一頌顯能加者勝。次一頌明加所為。次二頌明請說法有利他三益。後一頌明教剛藏依三漸次說觀證脩。初中二。先總顯能加勝意。謂能加請者。非尊則不彰法勝。而所加不說。可知。

後正釋文。此中約義取文故。不按次。於中分四。

一第三句全。及第四句內。加於彼三字。並顯能加。就中加持彼是總相。第三句全。亦總亦別。以此句亦入前眷屬攝。長行中十方佛是此眷屬故。論云諸眾首者。佛於世間最勝故。餘文別相。總云加於彼。諸佛能加。加金剛藏。加有二種。一令同諸佛一法身。二令同諸佛具證佛果能加諸佛。是法王故。如世人王有四種勝。一自在勝。二力勝。三眷屬勝。四種姓勝。人王自在者。所作無能為㝵故。力勝者。能降怨。不為怨伏故。眷屬勝者。有二種。一內地眷屬勝。二隣國眷屬勝。種姓勝者。承藉王胄故。佛王四勝者。一初句全。是自在勝。此有二種。一佛無等等是一切智故。即慧解勝自在勝。二如虗空是世法不能染。勝無明煩惱習氣威故。即心解脫自在勝。言無等者。非餘眾生能與等故。重言等者。諸佛此彼互齊等故。

二次句。初二字云十力者。是力勝。謂處非處等十種智力降魔怨故。論經有無畏兩字故。釋中云能伏一切耶智等。

三次云無量諸功德五字。及次後句全。是眷屬勝。此有二種。一菩薩眷屬勝。於菩薩聲聞諸眾中。此眾是第一。以具無量諸功德故。二佛為眷屬勝。論云諸眾首者。佛於世間最勝上故。故後句全。亦眷屬攝。通入總別二相中故。

四第四句中。釋師子法四字種姓勝。此有二種。一生家種姓。二法家種姓。初釋師子三字。是生家勝。釋謂釋迦。世為于代輪王胄族。師子喻名佛於三界獨步無畏故。以別簡通故。云釋師子。又種姓姓字宜從竪心。以釋迦之稱是族望。非姓望故。智度第二云。釋迦道人姓瞿曇故。佛名經云。我釋迦牟尼佛姓瞿曇故。雖一切佛生家皆勝。今且據主佛現在此故。後法之一字。顯法家勝。謂一切佛皆證一如。得大菩提。因此如姓生佛身故。超過二乘智所證處。名法家勝。

第二有一頌。明所為中二。先顯所為意。後正釋文。前中意者。為聞顯法王最勝藏故。後釋文中二。先一句為遮外疑。諸佛不能自說。生輕慢心故。故勸承佛力令開也。後三句。正顯法王藏中二。先法王最勝藏五字。總標名。後兩句別釋。釋中二。先上句雙字義二藏。謂諸地廣智者字藏也。上妙行者。義藏也。上謂神力勝。妙謂真實智。行謂諸菩薩初道行法也。後句云以佛等者。總結請說。論云分別者。說十地差別故。

第三兩頌。明請說法利他有三時益中。分三。初半頌明聞時益。次半脩行時益。後一頌明轉生時益。初聞時益者。謂佛力加故。聞法入心。是能受持也。次脩時益者。謂十地行漸次脩滿。得佛十力。成菩提故。此顯因圓果滿也。後轉生時益中一頌分二。初半頌順釋信益。後半頌反顯不信損。前中二。初雖之一字。總顯福而有難難不能為。後住海下別辨難福。謂上句中六字明在難處。下句全彰福勝難劣難不能為。前中論長行釋有二。初總相通釋。後就世界長壽下舉頌別配。前中云惡道善道難處生必得聞此法者。惡道難處生。謂在大海龍世界故。善道難處生。謂在色界光音天故。後配中二。先龍世界等。配頌中初句內上四字。後雖在色界光音天等。等配前四字。下三字前別配。初云就世界長壽者。按此長壽之言。或恐是後色界長壽之語。若不爾者。則三惡道難。應唯長壽者。是難短命者非難故。(此文要勘梵本)又論主釋劫盡火中云。雖在尼界光音天等。亦得聞此經。下句明福勝中云堪受等者。謂於過去。曾聞此法。生決定信。由餘業故。生彼難處。由前信故。成此根器。故雖在難而堪受此法。故云得聞。後反顯中二。先上句總標。翻前生信故。云生疑等。後下句正顯其損。故云永不聞。謂得聞由信。無信有疑。則永不聞。准此道理。無問生在難非難處。皆不得聞。云何知然。謂如智度論第九說云。舍衛城內有九億家。佛住其中二十五年。三億家眼見佛。三億家耳聞有佛。眼不見。三億家不聞不見。釋曰。後三億家雖非八難。但是未種決定信根不疑根故。問據論主釋。住海水是龍世界惡道難者。此難豈唯在海及皆不聞。

答經依一分故作是說。非謂一切不爾。餘畜應無難故。佛會應無龍等眾故。問論經頌云劫盡火中。如何論主釋為光音天是長壽難。今此經本既無盡字。復云何通。

答盡字。晉經亦有。而今本自略。論主釋光音等為長壽。是劫火盡中者。廣經意也。謂經說劫盡火中。則處唯局上二界。時通前後。一切時皆難。乃至劫灾。但遮劫盡水風灾中二三禪處。不遮初禪。以初禪是長壽之首。舉初括後故。云劫盡火中。論主受別生理故。釋光音為長壽之首。故置等言。即由劫盡火中之言。復通劫火盡中之勢。此即處為二禪已上。為長壽天。唯遮初禪。時局劫火盡時。遮彼初禪劫火燒時。彼時初禪無天住故。不可說有在中聞法。不爾初禪。何非長壽。問如何得知長壽天難通上二界。

答以多教說長等各異。然皆不離彼二界故。即此經文是初禪故。論主釋為光音等字。等上更無限故。大智度論三十八云。長壽天者。謂非想非非想處。以萬大劫故。或有人言一切無色定通名長壽。以無形可作故。不任得道。常是凡夫處故。或說無想天名為長壽。亦不任得道故。或說從初禪至四禪。除淨居天皆名長壽。以著禪味耶見。不能受道故。梁攝論及成實論皆同智度第三師說。釋曰。按前諸說及餘聖教具二義故。名長壽難。一是上二界形待欲界名長壽故。二沈著禪味。不任受道故。然此通論總有四句。一是長壽堪受道而非難。如此經及仁王經等說。上二界中有預佛會者故。二是長壽不堪受道。正八難攝。具上二義故。三非長壽不堪受道。謂所餘七難及欲界人天中。有於法不信。未種聞法根欲。并未熟故。四非長壽堪受道。謂所餘七難中有曾決定信此法。根欲已熟。及欲界人天中聞法根欲熟者故。廣說八難。如別章中。

第四佛教剛藏說十地中三漸次內。一頌分二。謂先三句正明三漸次。後一句明說利益。前中二。初應說兩字總顯教說。謂云汝應如是如是說故。諸地下別辨。於中三句如次。即為三種漸次。謂初句是觀漸次。次句是證漸次。後句是脩行漸次。言漸次者。謂一一地中。皆有從初至終行次第故。初中云諸地勝智道者。論謂十地勝智道。說此十地。若觀若依止。能生諸地智故。此釋加行智緣影像如故名為觀。依止此加行。生根本智故。名勝智亦之道。依主釋也。次句云入住等者論云入者。入地故。住者未轉向餘地故。展轉者。地地轉所住處故。此釋根本智親證真如。名為入等。初證名入。在證名住。將轉趣後。名展轉也。次脩習者。通三漸次。次第脩行故。後句云從行等者。論云行者。入住展轉成就故。境界者。此行種種異境界故。此釋後得智。謂此智行相依二處起。一從緣世俗種種異境界起。二從倣法根本智入住展轉生故。云法智生也。所以須此教說者。為顯菩薩所說一切皆因佛力。又合後代生正信故。

問若此地正體智親證真如。後九地中不應更親證如。無二無異故。

答古人解云。如雖一味。約智明昧故。有十親證。今解不然。所以者何。先難古非。後顯正釋。難古非者。謂境智互相如約智證十如何名境智互相如約境一證如。又難加行。後智非親證可說。彼智有明昧。正體緣如不變影。何得說此有明昧。又難能證有分限所證無分限。以限證無限境智。豈相如。後顯正釋者。應知親證之言。但望當地加行後得故。名為親。不望後地說為親故。不相違也。若不爾者。一向名親。則智生惑滅。證如同佛。不用後諸地。若一向非親證。則應同餘二智。涅槃經說第十地菩薩猶未了見於佛性。如隔羅縠者。是也。問十地中既無究竟親證真如有斷惑不。

答既望當地。有親證。還即但斷當地惑。望後非親證。不斷後地惑。上來請分兩段中。明第一段剛藏說本分已嘿然待三家五請訖。

自下第二明剛藏許說未說分齊。於中二。先長行敘意。後如來下正以頌顯。

前中二。先觀察等明說相。後欲令等顯說意。論云何故觀察十方。等無我慢無偏心故。此釋有別有通。別中二種。一觀十方佛欲承力說故示無我慢。二察十方機欲令同入十地故示無偏心。二通中亦二種。一約承力。二約授記。前中承力示無我慢。普觀顯無偏心。後中欲顯受佛勸教說地依命觀機故。無我慢十方皆觀故。無漏心觀察之言。通心及眼。後顯說意中。云增淨信者。有二義。一前剛藏解脫月初請已令眾悅。令更決明故云增信。二前來違請皆顯法深。大眾已信今此受請。更示深令信故云增也。

後正顯頌中有十二偈。分二。前七頌明義大。後五頌明說大。義大者所證故。所以故。名為義。深故廣故名為大。偈頌中二。先長行敘意。後如來下正顯偈頌。前中論云何故觀察十方示無我慢無偏心故。欲令大眾重增踊悅深生正信。是故說偈示說。正增益聞者。堪受義故。踊悅者。心清不濁故。踊悅有三種。一義大。踊悅為得義故。二說大。踊悅因此說大。得彼義故。又眾聞爾說分齊鳥跡喻之義生喜故。又聞許說因分難說故。生喜故。謂前敘意中二。先明觀方。後欲令下顯說頌意。前中二種。一觀十方佛。二觀十方菩薩。前中二種。一觀佛承力故。不敢違請故。示無我慢也。二十方皆觀示無漏也。後觀菩薩亦二種。一觀器堪聞不輕夢故。示無我慢。二十方皆觀示無漏心也。後說頌意中云重增踊悅深生正信者。顯眾先聞地名已生信喜。今說正地。顯眾堪聞故。重增信喜為得二大。生此信喜。一者義大。即所詮地義。此義深故名大義。義即是大。持業釋也。說大者。謂能詮教以所詮是大故。名說大。大之說故。有財釋也。

後正顯頌中十二偈。分二。先七頌明義大。後五頌明說大。前中分五。初二頌總顯地微。二次二頌別顯微相。三次一頌舉例顯微。四次一頌寄對彰微。五後一頌引喻辨微。

就初二頌中二。先明難知甚微。亦是說時甚微。後求見下明難得甚。微亦是證時甚微。前中二。初兩句總顯。後一句別辨。總中云微妙者。謂諸佛也。標果取因故。云如來大仙通。通是因。因即地。論云脩行此道。能到聖處故。大仙者。離染喻名世仙。蹔離染不得名大故。難可知者。彼微妙之道難說故。後別辨中云非念者。轉釋前難知謂非分別境界故。離諸念者。自體無念故。故聖道名甚微也。

後難得甚微中二。先總顯。後無生下別辨。總云求見不可得者。難證得故。謂若有所求。則不證故。別中有四甚微。一無姤濁是觀行甚微。謂觀智中不雜無明故不同世間定也。二聰慧人智所行處是依止甚微。謂依佛智所證第一義處。菩薩地智依彼生故。此中約三智總別分別。總者通名見實諦智故。別謂加行勝解故。正體巧證本不生故。後得隨聞明了知故。三性淨恒寂然是清淨甚微。謂性自離惑。非先有後離故。上一不同外道不依智者。所行及六行伏惑執先有後離也。四無生亦無滅是功德甚微。謂此地智出世間故無生也。為不捨利益眾生非一往滅故無滅也。此不同二乘果人一往住涅槃故。

二別顯微相中。二頌分二。初兩句明同相涅槃。後六句明不同相涅槃。相即體也。性淨涅槃空無相體一切諸法凡聖同故。方便淨涅槃。聖有凡無。因聖分得。果聖圓證。由同相故。凡聖一體。不同相故凡聖恒殊。二相非即離故。凡夫即佛而非佛。佛即凡夫而非凡就同相中。初句總顯。後向別辨。總云自性本空寂者謂此地智本來即如空寂為自體。與一切法同故。名為本空寂為本。本何空寂。因緣生法。此豈空寂。若不空寂無因緣故。空寂豈非所執性耶。所執執依他識。依他執遣。便識圓成實。不依他性識。所執終不滅故。無性攝論第五釋圓成性云。於依他起上。所執永無。顯真性故。此智豈是因緣生耶。因緣無生之所生故。無生生法豈非因緣耶。因緣豈非無生生耶。不識無生者。不識因緣故。後別辨中云無二亦無盡者。此顯總。顯中智空寂義。遠離地前菩薩三亂意空。一離損減謗空。二離異體空。三離滅盡空。初無二。顯離前二空。後亦無盡。顯離後一空。前中一以智空有無二故。智空不㝵智有。故非損減。一以智空即智有。智有即智空。無二體故。非離異也。後一以智空是即有之空非即滅方空故。離滅盡故。論釋初不同兔角一向是無。二非智外別有空。三非轉烕。論經偈中加一有字。此無二中攝盡不相違也。寶性論中亦有此說故。彼第四云。此以何義。初發心菩薩起如是心。實有法斷烕。後時得涅槃。以是菩薩失空如來藏脩行。又復有人以空為有物我應得空。又生如是心。離色等法。別更有空。我應脩行。令得彼空。釋曰。二處三空。前後雖異。大意不殊。准釋可知。

後六句明不同相中二。先總顯。後於諸下別辨。

總中云解脫者。謂於三種雜染得遠離故。分別煩惱見道斷故。捨異生性得聖性故。

別中二。初三字明所脫離染。後五句明能脫體。

前中云於諸趣者。六趣也。惑為趣緣。業種趣因。生為趣果。六趣脩環。不出此三。此智離彼故云解脫。

後明脫體中五句。即為五相。

初云涅槃等者。此得平等相。謂觀世間與涅槃平等一性。非如二乘不知此理背世求出世。

二次一句云非初等者。是斷惑相。謂此智斷惑三時非斷斷有斷不可斷故。論云非初非中後前中後取故。遠法師悞取此文。將為三時總具方成斷惑。一一各別。則不能斷故。釋云治必階漸。非定始終故。言非初中後。今謂不然。先定三時。後釋此文。言初中後者。有通有局。局謂一一地中所應斷惑。正斷唯在無間道中一剎那時。即於此時。說初中後。若依雜集說。十六心一一剎那經多時分故。彼第九云心剎那者。謂於所知境。智生究竟。名一剎那。非唯於本無今有生時名心剎那。何以故乃至於所知境。能知智生所究竟名一剎那。若約通論如集論說。地別四通。於中前三正是當地治惑因緣。後一勝進為後方便故。彼第五云。云何加行道。謂由此道。能捨煩惱。是名脩道中加行道。云何無間道。謂由此道。無間永斷煩惱。令無所餘。云何解脫道。謂證由此道證斷煩惱。所得解脫。云何勝進道。謂為斷餘品煩惱。所有加行無間解脫道故。後釋文者。經宗法性。斷惑依宗。不宜異釋故。論以前中後取之言。釋經非初中後之意。謂經說非三時者。顯能所斷無。自性無。非說情無。而言非也。為遮謬解故。反經而釋即由非故智離常。即由取故智離斷。離斷常故。智生惑滅。此時何有二體可得同不同時。雜集第七亦同此說。故彼中釋三種無上云。智行解脫。如次依止見脩無學。即復問云。從何而得斷耶。

答不從過去已滅故。不從未來未生故。不從現在道不俱故。然從諸煩惱麤重而得斷。為斷如是如是品麤重。生如是如是品對治。若此品麤重滅。平等平等猶如世間明生闇滅。由此煩惱離繫。令未來煩惱住不生法中。是名為斷。集論第四亦同此說。問照惑無性。惑即滅。照智無性。智應三。

答照無性理。順智違惑。故不同也。然此斷惑諸宗不同。依薩婆多。無間道時。惑得猶在。若無現得。使無所斷。由此無間。斷現在得。依經部宗。無間道時。所斷惑種應生不生。說之為斷。依大乘宗。自有兩說。一云二真見道現在前時。彼二障種心不成就。如明與暗定不俱生。如稱兩頭低昂時等。諸相違法。理必應然。是故二性無俱成失。此如成唯識第九卷說。一說即此經等非初中後之初中後斷。廣如前辨。問大乘二說何者究竟。

答成唯識說。為引攝小根。權立斷義。名同實教斷故。說道惑不俱義。同小宗斷故。說秤低昂喻。半同實教。半同小宗。方成引攝。若全同異。則引攝不成故。名大乘權教。又小宗說。斷能所相敵。權大顯後有俱成失。權教自立。如秤低昂。還即不離俱成之過。謂秤衡兩頭終是一體。無能所治。不相違害。道惑不爾。一向相違。體非是一。若合同一體。則有明闇相乖。離別異軀。互不相及。何以爾者。依一向有能所治體。欲離俱成失。不可得故。其俱成而無失。唯法性宗爾廣如前說。具顯斷或。如別行章。

三次一句云非言等者。是觀行相。謂此無分別觀智非世間言說所及。又不同聲聞依聲悟道。

四次一句云出過等者。是轉依相。謂此地智依止真如常住法身。以是究竟轉依教。或初地已上。轉六七識。得妙觀察平等性故。此智證如依如而成。能依所依俱是常故。出於三世遷動相故。為簡地前未轉依故。論釋云依止常身故。非如無常意識智依止無常因緣法。謂未轉依時。智依生滅識故。智亦生滅。今依常身。智亦常故。勝鬘云。如來色無盡。智慧亦復然。一切法常住故。此經上文十藏品云。此菩薩於諸佛一向堅信。乃至云。知彼諸佛智慧不增不減不生不滅。乃至廣說。

五末後一句云其相等者。是解脫相。謂二乘果智。雖離我惑。猶有法執故。彼解脫猶有障㝵。今此不爾。二障并習迷皆都盡故。云如虗空無障清淨也。

三次一頌舉例顯微中。上半牒前深妙。下半類顯地微。前中云寂滅等者。舉二涅槃。寂是同相。謂諸法本寂故。滅是不同相。謂滅惑者所顯故。佛所行者。行證也。寂滅之智佛圓證故。下句顯上離言。下半類顯。云地行者。地智行相觀理行事悉同上離言。

四次一頌寄對彰微中。上半顯難所由。下半標對反顯。前中初句云智起佛境界者。正體智中。觀真如而得起故。真如唯佛親證境故。大地菩薩無親證耶。彼親當地此約圓滿。次句云非念等者。顯地智不可說故。非念謂不同思慧境。離心道者。不同報生意識智境彼皆可說。智非彼境故不可說。此亦反顯。下半反顯中。上句明地智難說。不同蘊等彼是色心可言說故。地智不爾。唯可內證。下句顯難聞中。云非心及者。非耳識知故。非意及者。非意識思量故。

五末後一頌舉喻顯微中。上半喻顯。下半法合喻。云如空中鳥跡者。證成前頌唯可內證不可說聞之義。謂空中鳥飛之跡。離四句故。難說難示。一跡相同空。空所攝與空無差別故。難說有為。二不無空飛之處故。難說為無。三唯一跡相故。難說為亦有亦無。四法應如是故。難說為非有非無。即由此故。不可示他令見下法合。云十地義如是等者。謂菩薩地證智難說示故。由於證真空智處以不住相之名等詮故。此詮相難說示。四句同前。一詮相同於證真空智空智所攝故。難說為有。論云非如聲性故。二非無名等詮地差別故。難說為無。論云非無地智名句字身。三唯一詮相故。難說為亦有亦無。四法應如是故。難說為非有非無。即由此故。不可以示他令見。見謂聞見或此四句中。但取前二句離有離無。其義亦顯。金剛藏菩薩。正說此時。即是難說說。難示示。誡眾依此難聞聞如是。乃為說聞十地之義。今此既是示說分齊。應知此品所說地義施戒禪支道品四諦六度緣生等法。乃至一句一字。莫不皆如空中鳥跡離四句相。若不作此解。未識十地。古人云。此十地所說淺於地前者。應不將鳥跡喻意照後所說故爾。遠法師云。風畫喻中。舉畫為喻相故。合之以說。今舉跡處為喻相故。合之以證。有斯左右爾者。此雖善議。然復詳覈。或無左右。所以者何。前合文云牟尼智如是分別甚難見故。牟尼此云寂嘿。謂即證智也。古人錯謂牟尼是釋迦牟尼佛。故翻為佛智。比來疏家。雖亦解此佛智即是地智。然不如此本存其梵言。以此校量。前後無別。問地難說聞前已廣顯。今何復說。

答前顯嘿因。今為誡眾。令其用心稱跡喻聽不得逐語失意。所望各異。無重言過。因此而論。上下說難。非欲不說。為顯三義。一說難行相示眾便已顯地義故。二為顯於法固請尊重難得故。三為令眾捨見著故。若不捨著。隨聲取義。有五種過。一不正信。二退勇猛。三誑他。四謗佛。五輕法。初不信者。聽既逐教而不會意。從此生信。信不正也。二由信不正故。則無勝解。於說深意。不能決定。名退勇猛也。三由將自逐教之解為他說言此是深意。四由為他說自謬解云是佛說。五將本深說同己謬解。又謬解成性後聞深不重故。上來釋義大了。

自下明說大中五頌分二。先別顯三種成熟大。後此處下兩句總結許說分齊。但是因分。

前中顯三成熟文即為三。初一句明因成就大。謂悲願熏心為起行因故。二出生下明因漸成就大。謂聞等慧漸次脩行。生出世智故。三圓滿下明教說脩成就大。謂實智證真。名言不及。假言寄顯故。名教說脩。問此三俱是說大中開出。何故前二不名教說。又俱是因中。何故後一不名因耶。

答前二生後功能顯故。同得名因。體非玄妙。不待言簡。不名教說。後一證智幽微濫同佛果故。以言簡名教說脩。問三成就位差別如何。

答前二在地前。後一在初地故。論云聞思慧等次第。乃至能生出世間智因故。初地智生既爾。後後諸地。當知亦然。

就初因成就中。慈謂等教眾生脩善。是等與喜樂因果也。悲謂等教眾生不造惡。已造者教除滅。是等拔憂苦因果也。願謂為眾生故求大菩提。上三不同二乘狹自度及不等度故。俱稱大也。

二因漸成就中。應云次第出生入地行。依梵語故倒也。謂先聞。次思。後脩。次第行為能生入地之因行。

三教說脩中。有二種脩。一滿足脩。二是境界下明觀脩。前中云圓滿心者。圓滿是所滿正智。心是能滿淨心。智行非慮境者。謂證智非聞思慧等緣慮之境。聞等但是彼智因行不能滿彼智地。要出世淨心方能滿彼故。後觀脩中二。初明觀境難見難說。後佛力下明說聽之過。誡眾敬聽。前中云是境界難見者。謂正體智境非分別能見故。次云可知不可說者。自心清淨唯可證智不可言說故。心清淨者。無分別故。離諸漏故。真如非是有漏心境故。

後明說聽過誡眾敬聽中。有三頌分二。先半頌標離三過。後三頌重顯前三。初中二。先明二種過。後汝等下誡聽。前中云佛力故開演者。謂說者聽者皆離二過故。不離則不得證故。說者二過者。一佛不隨喜。二不平等說。聽者二過者。一見諍過。言我法是彼法非。如是執著種種諸見故。二於說法者不恭敬過。前中由佛力開演故。離佛不隨喜過。由誡眾云汝等應受故。離不平等說過。後誡聽中云汝等應敬受故。離二種過。謂一由敬受故。離此彼是非見諍之過。二由敬受故。離不恭敬說法者過。

後重顯前三中分三。初一頌重顯開演。次一句重顯敬受。後五句重顯佛力。

初中三。先一句總標地法。次二句明說廣略。後一句明略攝廣。初中云如是者。牒舉地法。言智入行者。智入是因解。行是因行。眾生以智解行行因。得入地法。次說廣略云億劫等者。謂智行廣故。說之難盡。今但略說。後略攝廣中。云真實等者。真實是如實。謂智入之行雖多。今但說其要略稱實理者。還即攝彼廣多行法悉盡故。云義無餘也。

二重顯敬受。云一心恭敬待者。一心有二種。一身異心同故。二前後無間故。又有二種。一身正恭敬。如威儀住。堪受說法故。二心恭敬待。如法決定堪能憶持故。

三重顯佛力中五句分二。先三句。明承力所作。後二句顯承力分齊。前中初句明承力。云我承佛力說者。示已無諂憍慢故。承佛力者。示非己力。無增上慢故。次二句顯所作。云勝法等者。謂以妙音善字說勝法故。勝法謂地義與喻相應說故。善字有二相。一隨方言音善隨順故。二字句圓滿不增減與理相應故。後明承力分齊中。初句顯多佛力。後句明力入身中。易可知也。上來別顯三成就大了。

後總結許說分齊中。上句牒所請說難說。下句示說分齊。前中云此處者。指三家所請之處。即十地義也。難宣示者。廣如前說。此牒彼言。後示分齊。有二種。一示說因分。二示後所說皆如鳥跡喻意。問因分果分之義。分齊云何。

答古來諸德。多說不同。略敘四說。餘不足論。一云諸地加行為因。正證為果。二云約漸增門名因分。十地差別可說故。苦就圓滿。名果分。十地無相差別可說故。三云教相名因。證相名果。四本疏云。釋有兩重。一云此十地有二分就。實十地。唯佛所知。佛智所行名為果分。上論云。此智是誰證。偈言佛所行故。又上文云。智赴佛境界故。又加分中云不思議佛法故。又如鳥跡依太空為果海等。二隨相十地菩薩所知菩薩所行名為因分。是則果分懸絕。當不可說。因分約機。是則可說。此通一部經中大意。又云問菩薩證智豈可說耶。

答教說脩中滿足脩等是也。二云十地有二分。一約妙智正證智如境故。離相離言故名果分。則不可說。如彼鳥跡同空不可說也。二約方便寄法顯地差別。如下初二三地寄同世間。四五六地寄同二乘等。又寄禪支道品諸諦緣生。以顯地別。令眾因此表解地義故名因分。如空中跡。約鳥說異。名為因分。同空無別名為果分。一跡通二故為二分。又云問約鳥。約空跡。皆離相。云何有說。有不可說。

答跡雖離相就鳥得說。就鳥得說所說常離也。跡同虗空。理不可說。所說地智。准此可知。此釋局斯地品故。云雖為難即是一分也。今復助釋。或此二分。唯在十地。非預佛果。於一證智。不壞相邊。可言說故。名為因分。相即無相。非言及邊。名為果分故。此二句非一非異。論云如鳥行空中跡處不可說相亦不可見。何以故虗空處鳥跡相不可分別故。非無虗空行跡。如是鳥跡住處。名句字身住處。菩薩地證智所攝。不可得說。不可得聞。何以故非如聲性故。非無地智名句字身。又云是地所攝有二種。一因分。二果分。釋曰。論既判云二分。地攝故。知果分非佛果也。不爾佛果是菩薩故。問若爾者。本疏引教。當云何通。

答前所引教。或不成證。所以者何。謂佛所行者。益智所證二滅果因非說佛智。不爾二滅十地圓滿。滿處佛行故作此說。又智起佛境界者。謂地智所契真如。唯佛窮證之境故。地智從佛境起。非說地智即是佛智。不爾十地無十親證。又加分中云。欲汝令為一切菩薩說不思議諸佛法光明者。論釋云。不可思議諸佛法者。是出世間道品。釋曰。佛法之言。通相之語。此中即是十地佛法。非地前佛法。亦非佛地佛法。如前論釋。又鳥跡所依太空者。論云。如鳥行空中跡處不可說相亦不可見。何以故。虗空處鳥跡相不可分別故。乃至合云菩薩地證地所攝不可得說不可得聞。釋曰。空攝鳥跡。與空不別。喻菩薩證智攝名句等。與證智不別。不曾說太空喻果海也。問若爾者。十山依海。復云何通。

答彼文但說十山依海。不說大海即是十山。上來明第六大段請分了。

卍按。大段第七說分已下。約半卷散逸。

續華嚴略疏刊定記卷第十四(本末合)(盡離世間品)

離世間品第三十八

將釋此品。四門同前。

初釋名中三。一分名。名託法進脩成行分。謂由仗託行法脩成正行故。二會名。上三。一約處。名普光明殿重會。二約人。名普慧普賢問會。三約法。名說二千行法會。問第二會後歷忉利等四處。後來普光可名重會。七八兩會中聞不曾暫起復來。何名重會。答重會之名。通於多種。謂時處人法。皆有重義。前約處明。此授法說。謂前六會同顯生解因果。令重辨彼解所成行故名重會。三品名有四。一下文有十義。至彼當辨。二別行本名度世經。三又有別行本。名普賢菩薩答難二千經。四今此名離世間者。略有二種。一約位。二得名釋名。前中謂人天為世間。二乘為離。二乘為世間。菩薩為離。菩薩分假變易俱為世間。佛果言彼為離。二釋名者。謂五取蘊可破壞故名為世。此可破壞蘊。墮三世中故名為間。此世即間。持業釋也。若總言離世間是無他受稱。或持業釋。世間性離故世間即離世間也。故上文力林菩薩頌云。三世五蘊法。說名為世間。彼滅非世間。如是但假名。

第二來意中三。一分來。謂前明脩因契果生解分。則依信起解。今明說法進脩成行分。則依解起行。故次來也。二會來。謂前第七會明生解終因。及顯其果。今辨依彼解成行故。次來也。三品來。謂前明出現品是生解果之作用。今顯彼作用所依之行。作用唯在生解。會說義如前辨。

第三宗趣者。頓影六位為宗。為證入法界為趣。

第四釋文中二。先辨長行。後偈頌。前中有八謂一序分。二爾時普賢菩薩摩訶薩入廣大下三昧分。三入此三昧時下發起分。四然後下起分。五爾時普慧菩薩知眾下請分。六爾時普賢菩薩告普慧等下說分。七佛子此法門下經勸分。八說此品時下來證分。

序分中三。一器世間圓滿。二妙悟下智正覺世間圓滿。三與不可說下眾生世間圓滿。

初器同前二七會說。

第二智正覺中。明佛二十一種殊勝功德。攝論第五佛地論第二。並約唯受用身說。此經依十身顯。就二十一位中。初一句是總。後皆為別。

前句總云妙幢皆滿者。親光三釋。一於一切有為無為所應覺境正開覺故。二於一切所應覺淨妙圓滿正覺故。三就真俗以依二諦攝境盡故。

後別句中。依無性論總為二。先總料簡。後各別釋。前中分二。初四位明自利。後十六德明利他。前四分四。一智德。二斷德。三恩德。四作用平等德。後各別釋中。一云二行永絕者。無性三釋。一於所知障一向無障轉功德。非如聲聞獨知亦有障亦無障。二或二處現行。此中無有二處。謂生死涅槃。三或約未得神通者。於內外處有障現行。佛無此故。

二達無相法者。世親釋云。清淨真。謂趣入。即是於有無。無二相。真如最勝清淨能入功德。謂此真如非有相。無性為相故。亦非無相。自相有故。於此真如最勝能入故。清淨能入故。彼釋趣字是此經達字。無性兩釋。一同世親。一云無住涅槃名為無相。不住生死涅槃相故。

三住於佛住者。世親釋云。謂佛住所處即是無功用佛事不休息住功德。謂此住中常作佛事。無有休息。無性釋云。謂不作功用。於諸佛事有情等中。能無間斷。隨其所應。恒正安住聖天梵住。非如聲聞要起功用方能成辨。非如外道雖有所住而非殊勝。天住謂四靜慮。梵住四無量。聖住謂空無相等。

四得佛平等者。世親釋云。於法身中所依意樂作業無差別功德。無性論云。所依無差別者。一切皆依清淨智故。意樂無差別者。同有利樂勝意樂故。作業無差別者。同作受用變化利他故。非如聲聞唯有所依五到無障處者。世親釋云。即是脩一切障對治功德。謂一切時常脩覺慧。對治一切障故。親光兩釋。一顯示世尊永斷所治殊勝功德。謂已證得解脫一切煩惱所知二障智故。及以永斷一切障故。二已慣習一切煩惱及所知障對治聖道。一切種智定自在性。已到永離一切習氣所依趣處。

六不可轉法者。世親釋云。即是降伏外道功德。無性為二釋。一謂教證二法。皆不為他轉勸。無勝此故。二謂佛正法。諸魔等不能令退轉故。

七所行無㝵者。世親釋云。即是生世間不為世法所㝵功德。謂雖現世間。不為世間八法所染污故。無性兩釋。一同世親。二云於諸者情。所作利樂。無有高下。結為勿礙。

八立不思議者。世親解云即是安立正法功德。由契經等正法無量不思議。非諸愚夫所能解故。無性釋云。謂十二分教名所安立。安立自共相故。如是安立。非諸愚夫覺所行故。出世界故。不可思議。

九普見三世者。世親云。即是授記功德。無性兩釋。一謂於三世平等法性。能遍遊涉。以於三世平等性中能隨解了過未曾當轉事。如現授記故。二於三世佛剎有情事皆相似故。

十身恒充滿一切國土者。世親釋云。即是於一切世界。示現受用變化身功德。無性釋云。謂隨所化遍諸世界。亦現兩身。利樂彼故。

十一智恒明達一切諸法者。世親解云。即是斷疑功德。無性釋云。於一切境善決定故。非於諸法自不決定。能決定化疑非。決定能斷疑故。

十二了一切行者。世親釋云。即是令入種種行功德。親光兩釋。一顯示世尊於一切乘所作能隨有情所應示現自身殊勝功德。謂遍了知一切有情性行差別。如其所應。現自身故。後釋同世親。

十三盡一切疑者。世親解云。即是法生妙智功德。謂知當來如當來。如是法生如來妙智。無性釋云。謂聲聞言此全無小分善根而棄捨者。佛知彼善法當生現證。知彼餘生微少善根種子所隨逐故。釋曰。如經說。有人求入道。諸阿羅漢。觀此人。前八萬劫來未曾有一會善。遂不度。佛知有善。度之得初果。佛說此人昔定光佛時。為採樵人。於城門首。聞人說佛能救苦厄稱名者蒙救。彼人行至山。逢虎將欲被食。急欲稱佛。遂忘。但得一憶念南謨。向者城門首聞者。由有此善。今熟可度故。如是細遠。二乘不知。唯佛達也。親光兩釋。一顯示世尊妙善了達一切法智。能隨所應。恒正教誨殊勝功德。謂於諸法疑惑者無能隨應教誨。唯佛證見諸法智善決定。能隨所應。無倒教誨。無休度。餘一同無性。

十四無能測身者。世親解云。即是如其膳解示現功德。親光釋云。顯示世尊能正攝受無染自體殊勝功德。一謂佛身非虗妄分別所起。無煩惱業生雜染故。故云不可分別。二佛雖無分別如末尼珠。然由佛增上力及自勝解力。見佛如金色等。而佛無有分別。

十五一切菩薩等所求智者。世親解云。即是無量所依調伏有情加功德。謂無量菩薩所依。能作調伏諸有情事。無性兩釋。一謂由無量菩薩所依。為欲調伏有情。發起加行。佛增上力聞法為先。獲得妙智異類菩薩攝受付屬。展轉於後。無間而轉。故證此智。二引攝住持不定種性聲聞菩薩故。讚大乘為顯此事故。次說言一切等所求智。

十六到佛無二究竟彼岸者。世親解云。即是平等法身波羅蜜多成滿功德。謂無二法身名平等法身。即於如是無二法身。得清淨波羅蜜多。無性兩釋。一謂無二故名平等。依平等法身波羅蜜多。果德成滿故。二果位六度無增減故。名為平等。

十七具足如來平等解脫者。世親解云。謂於無雜如來智中。勝解究竟。此中勝解。即是隨其勝解。示現差別佛土功德。無性兩釋。一謂觀眾生勝解差別。現金銀等種種佛土。不相間雜。世尊勝解現在前時。隨眾所樂。悉皆顯現。無不了知。二間一切佛得平等言。即謂一故應一同性。為遮此疑故。次說言如來解脫妙智究竟。

十八證無中邊佛平等地者。世親解云。即是三種佛身方處無分限功德。謂佛法身。不可分限爾所方處用變化。亦不可說爾所世界。無性兩釋。一謂如世界無中邊佛地功德方處無有分限。或世界方處無邊佛三身。即於身中平等遍滿。或法身等於佛地平等遍滿無中邊分限。復遍一切處饒益眾生。然非自性無中邊佛地平等。

十九盡於法界者。世親解云。謂極清淨法界。是名極。於法界即是盡究竟。窮生死際。常現利樂有情功德。無性釋云。謂此法界最清淨故。能起等流契經等法。極此法。於當來有情。隨應利樂。彼論極字。是此經盡字。

二十云等虗空者。解深密等。皆云盡虗空性窮未來際。此兩句中下句諸教或有或無有者。或分或合。若依此經。總別合有二十一句。若解深密等。則有二十二句。初總同前。則中自有二十一句故。世親無性開此第二十句。為兩句別釋。親光合為一釋。世親釋云。盡虗空性者。即是無盡功德。謂佛智無盡如虗空故。無性釋云。如彼虗空。無邊際。無盡滅。無生。無滅。無變易。一切時容受一切質礙。法身亦爾。常作利樂為相。盡一切界遍作饒益。常無休息。窮生除者。世親釋云。即是究竟功德。無性釋云。謂此功德常無間斷。窮於未來無際之際。顯佛功德永涅槃窮盡所化有情永無盡故。親光合釋。仍為兩解。一云二種殊勝功德。顯示世尊功德無盡。盡虗空性。顯示世尊自利利他二德無盡。謂如虗空。經成壞劫。性常無盡。如來一切真實功德。亦如是。常無間斷。如來際無有盡期。利他功德亦如是。窮未來。常作一切有情利樂。二云世尊無盡究竟殊勝功德。謂如虗空常無窮盡。法佛法界所起功德亦爾。無窮盡故。如未來際無有盡期。利樂加行亦無休息。上來略顯二十一德。若具顯別名法釋同異及法門分別。廣如別章。

第三眾生世間圓滿中二。先舉數歎德。二其名曰下列名歎德。前中二。初舉數簡定。後悉具下歎顯勝德。前中四。一不可說等舉數。二菩薩等簡大異小。三一生等簡勝異劣。四他方等簡客異主。亦可通。後分二。謂先不可說等舉數。後皆一生下歎德。歎德中三。一歎位高德。皆一生等故。二歎求法德。不遠而至故。三具方便智慧德。於中三。先總標。次所謂下別顯。後成就下總結。初總云具方便者。有巧度生法故。具智慧者。巧度法所依故。次別中十九句。初九句歎因位自分德。二於一念下歎果位能進德。前中二。先四句歎巧慧德。後五句歎攝生德。前中一觀小乘熟。以調伏方便。令住大乘。二觀法佛土方便悉往禮供聽法。三觀樂涅槃眾生。為說如來般涅槃無生無滅離法戲論方便。常脩妙行。四巧以四攝方便攝受眾生。五以四無量方便。化法眾生。六知業果與無性不相違反。七知眾生根欲心使等境。持三世佛法。隨應為說。八於世出世法知實安住。九於為無為。善觀無二。後勝進中十句。一念得三世佛知與多劫脩得不珠故。云一念中得。二念念中眾生有須成佛處則成故。三化物發心成佛。四知物心所緣境。五得果不捨因行。六知所作行本無所行。七為一一眾生各住多劫脩行不倦。八為眾生多劫不出令生難遇渴仰善根。九說法調生不應損。十具三世佛行願。後結可知。

二列名歎德中三。初列中相莫不皆同普賢自德故。同名普。二結數可知。三歎德十句。初一總。謂具普賢自體如行及願。別中一攝法上首。二受持正行。三化物令不斷種性。四知法佛出皆與菩薩授記。次第五知法菩薩成說法。六能於無佛界成佛。七能化染我令淨。八能除菩薩業障。九令證法界行。此上九句。望初句。亦行亦願。宿願故現行。

第二三昧分中二。先標能入人。後顯定名。前中普賢入者。由是會主故。表此行法普同遍故。從此出彼無邊行故。後名華嚴者。欲說成行分故。

第三發起分中二。先總謂入定時。後別中四。一所動處謂十方等。二動相謂六種十八相。三出聲。四所為機。問何故發起在入後出前。

答以是定中勢力。警現在機。令起決定信樂故。問若爾何不出後發起耶。

答先發覺令起信心。後出即為說故。問何故此無加分者。以此行法依前解起無別法故。若爾何故更入定。釋曰。以抄解成行故須入定。法不異前故不須加。

第四起分者。有三義。一三昧事訖故。說時至故。定無言說故。故須起也。

第五請分中三。初總標諸問。二何等為菩薩摩訶薩下別問端。三善哉佛子下結請問前法會皆於定前請問。何故此不爾耶。

答前諸會從相入實。成正解故。今此依體發起成於正行故。不同也。何故普慧問者。表遍法界慧方堪發起故。何故一人問者。表此行法專在己脩。不同於解可傳多人解故。言知諸菩薩雲集者。知問時至故。起法之緣具故。此明問何依也。問普賢者無盡行法從一法界流出故。

二別別問端中。有二百句。而別行本度世經中。作六翻問答。古來諸德依彼科段。今亦依彼。長科為六。謂初二十句問十信行。二從何等為發普賢心下二十句。問十住行。三從何等力持下三十句。問十行行。四從何等為如實住下三十句。問十迴向行。五何等為身業下五十句。問十地行。六從何等為觀察下五十一句。問佛果究竟位中行。上下文中總三度說六位。今此是第二度說也。以普賢行該六位。是故度世經云。此經唯為解說為菩薩行。從始至終。令無疑也。彼經六段文。雖不配屬信等六位。盡云從始至終。復於末後。明成佛果。故知最初信行為始。此文明矣。

第六大段。明說分中二。初總告。後菩薩摩訶薩有十種下正答。答中有二千句。晉本但有一千九百九十九句。以中間闕。每十句答前問中一句。是故二百句有二千句答也。釋此二千普賢行法。略以五門分別。一因果。二行位。三普別。四互攝。五行相。

初中四向。一約大位。謂前五位為因行。後成佛等總為果行。二尅體辨二百門行一一皆徹佛果。是故法文之末。悉結云即問佛也。此即皆通因果二位。三或總屬因位。以普賢位中亦現成佛攝生故。四或總屬果。以下文多云雖得成佛而不斷菩薩所行。是故此行皆是果行。

二行位者。謂二千法約脩名。行授分稱。行位相望。非即非離。位無別位。積行成位。行無別行。各別稱行。

三普別者。謂此中一行必遍一切。然恒不雜故。別義常遍而不生別。普義永殊而不乖。至若錦文。常普常別。要由別而成普。必賴普而成別。極違成順。極順成違。當知此中行相亦爾。若然者此即普別不相離異。何獨名為普賢行耶。釋曰。此普即是別故。但名普賢。若捨普更名別。即不名普賢。如言大方廣。法界具大小故。但言大不言小。離大更無別小故。如言我聞。我即無我故。但言我聞。若捨我別云無我聞者。即我外有無我。我不即是無我也。

四互収攝者。有四重。一以住収位。六位之內。一一各収一切位故。是故一位即具二千。為萬二千也。二以門収門。即二百門中。一一各収一切門故。則成二百箇二百。為四萬行也。三以行収行。即二千行內。一一行各攝一切行故。則成二千箇二千。過億等也。四以略攝廣。如此中說二千行等。下頌結云。如大地一塵。是也。以此塵之略說不離十方之廣地。是故攝廣亦不盡。此乃等無極之法界。越無際之虗空。下云虗空可度量菩薩德無盡。是也。

五行相者。就此二千行中。依前六位。即分為六。如前所顯。初二百答前二十問。明信行中分三。初九十句。明自分行滿。二從入法菩薩下八十句。明勝進行圓。三從差別知下三十句明二行究竟。

就初明依者。以是行起所依最居首故。晉本加果字者。譯家誤。文中四。一舉數標名。二依名徵數。三依徵別釋。四是為結勸下。諸文中多具此四。或有增減。至文當顯。言依者。簡非外器。及非內親因故但云依。十句一一各有標釋。其初句是總。以菩提心是萬行之本故。此二千行首。先建其名。此心於脩行時曾不暫離。離則法行無依故。二雖內有勝心。若無善友。行亦不成。故云和合。如一一謂同一心也。三上二行依自宿善根。或脩諸行時。皆由先有善根為依。所脩則得增長。四所脩之行。若不照三輪淨為依脩行。但感三有勝果。不結成就無上菩提。五若不識一切法實性。不得究竟出離。六菩提行得增。要由大願。上文云一切佛事大願為本。七功德海滿乃成菩提故依諸行成就。八與諸菩薩更互為依。彼此俱同一無生慧故。九淨信佛心依供佛行生。十唯佛為究竟。以就於正教授故。四結勸。勸中諸佛所作無非智導。故說依知。菩薩依此十法。當亦得彼故云也。

第二奇特想者。此十各於自所緣相。就其最勝。決定作解故。前依因緣以成諸行。今約勝想以攝善根。四門同前。初二可知。三列名中。一於他善根等者。菩薩勸自他無二故。於善根決定知同一也。二於諸善根想彼是成佛因。或有正因故。或有相資故。或展轉故。三於一切等者。真如用大常熏眾生厭生死求涅槃故。眾生心中具有無師自然智故。多聞熏習。與阿賴耶識中解性識知為聖因故。四一切菩薩與己事願願性同故。五故一切雜本來性淨故。亦知自他無別。就善說故。七知諸法實性佛證此成正覺故。八佛說法語言。皆同眾生語言而說故。彼語言堪法輪攝。九菩薩受皆由從佛聞熏所感。是故佛為菩薩慈父。十一切佛與己同無性為體故無二也。四應結勸。若得此想。則得能轉一切法之想。以一切法隨想轉故。此是佛位也。

第三十種行者。以依決定心起大行故。三別釋者。十中。一攝生令熟。二為行求法。晉本令物求法。三於善根令增長。四心一境性。五所觀皆了。六於所脩行皆能。七脩嚴剎。八於善友敬養。九於佛尊事。上來九句。晉本十句。今脫第三善學一切戒。四結勸可知。

第四善知識者。令我於未知善令知未識惡令識故名善知識。廣顯如章。行起必藉善友故。次明也。別釋中十句。初一令住三種心。謂深直悲等。具顯如上。二令於一切境界巧起善根。三令於一切行照三輪淨。四令善說法。五令稱根勤說。亦令如應巧說勝解。七令知世如幻等。八令常起行不倦。九令行普行。十令證大菩提。

第五勤精進者。雖遇善友。若不策勤。無由進行故。次明也。別釋中十句。一勤化物。二於一切法證無生故。三脩嚴利故。四同法菩薩所脩故。五化物滅惡因故。亦息物受苦果故。七摧魔業故。八令物明見善惡故。九脩供佛福故。十廣行二利。常受利樂故。結勸可知第六心得安隱者。晉本名正悕望。謂加行時悕望故。果遂時心安故。三別釋中。初云自住等者。自他心住深心等故。二自他行無諍行。三自他離凡小行心。成唯識云。凡謂無性。愚即趣寂。此亦凡夫樂三有。小乘厭三有。菩薩不爾故。皆云離。四可解。五波羅蜜道者。道即出離因行。此波羅蜜即是道。六自他俱證法性家故。具釋如前。七自他深證無生性故。八文顯可知。九為自他願滿菩提。十自他深證諸佛智藏。謂佛六智包攝法界故。出生菩提二乘人天道行果證故藏也。勸可知。

第七成就眾生者。此有二種。一通。二別。通謂此十。一一通用成就一切眾生。不謂此中十法各用成一類眾生。一為慳貪貧窮眾生。二為恃色形起慢眾生。三為愚癡眾生。四佷㑦眾生。五貪愛眾生。亦樂二乘眾生。七不厭世間眾生。八信幻術力眾生。九邪歸依眾生。十信外道呪術眾生。用上十法。如次教化。令其入道故。云成就。

第八戒者。依前成就眾生惡無不離善無不積故。次明也。十中初謂失壞菩提心。則破菩薩戒。乃至第十若取著佛身。即是犯戒。餘亦如是准之。此十隨應三聚所攝。

第九自知受記法者。依前離過德成。自驗己行。必當得果。決定無疑故。云有知受記。一為眾生故發心。名殊勝自知。此發是真實發故。自知受記。二多劫常行菩薩難行。初無厭心。亦不放捨。三多劫脩行不以為多。四佛所有法悉能具脩。五深教法亦脩。脩眾善令圓滿。七能安受眾生佛菩提中。八一切所作皆順善友。同心無二。九於善友作佛想。十於本大願。常憶在前。於此十行。自驗有一。即知定當得佛授記。瑜伽菩薩地云。菩薩由六種相。得佛授記。一安住種性未發心位。二已發心位。三現前住。四不現前。五有定時限。謂示所證菩提。六無定時限。謂不說時限與授記。善戒經云。非但種性人得授記。釋曰。如不輕菩薩與四記。約非種性人遠當得故。如十信中記是種性人。以約種性決定故。如發心已去決定不退故。是三賢位也。如梁攝論云。十行菩薩名授記者是也。初地已去證如成就故受記。如十地論云。第八地中受記是無功用行成故。如本師於然燈所得記等。此中十種約通諸位。始在十信中。餘如前說。上來九十句。明自分行竟。

次第二從十種入下。有八十句。明勝進行。於中初十入諸菩薩者。前既自分行成。以應明勝進入所入處。自下有五門。皆言入者。三門多約心能入境。謂觀察彼故。如前心得安隱中說。後二門多約身入彼中。然以身心相即故。心入身入亦無礙也。入者證也。相應也。謂菩薩於此願等十種證徹故。相應故。一與本願相應。二行相應。三與八萬四千法聚相應。四十度等行相應。五所行與三輪淨相應。六隨事隨行差別願相應。七勝解相應。八嚴剎相應。九隨宜神力相應。十於示剎諸生相應。結益可知。

二次有十種。入諸如來者。前明因位。今辨果位故也。於中。一示多成佛。二示多時處說法。三多巧隨根。四多隨音聲。五多隨宜調伏。六多神力用。七示多身。八入多定。九多力無畏。十示多時處涅槃。結進可知。

三次有十種入眾生。初三三世行。次二二性。次四心根解惑習氣。後一於時非時化伏。結進可知。

四次十種入世界者。前顯正根。今辨依果故也。別列中。初二約染淨。次四約麤細。言微細者。非以小故得名。世親無性皆云。微細者。以難知故。謂於一事物一向現他非如相在此彼樂容。次二約止住形勢。後二約化主有無。結可知。勝進云普入者。非如前十有各各別入。此則同時頓入前十也。

五次十種入劫者。前明所依處。今辨所依時故也。別列中。前五直明入。後五約相無明入。前中初三約三世各別入。後二約少多各別入。後五中。一入少即是入。多二入多即是入少。三入一切劫即入非劫者。一切劫謂小中大等小中刀兵等大中有多種。仍重不定。如壽量品說。婆娑中大劫望後唯小。賢勝剎中望唯喻大中間諸剎內劫。亦小亦大。上下互望故。即非劫者。謂入彼小大等劫時。即是入彼非劫故。非劫有二種。一者日月年歲等。未至劫故。不以劫名之故。名非劫。十定品第三定中說。至百千那由他億年已去。方以劫量故。二依壽量品說。賢勝佛剎已去。但是佛德相外器減彼常時。無有劫量。是故彼時亦名非劫。古德釋云非劫者會相歸性。性作是劫故。又彼釋云。此相入是相攝者。良恐不然。此文其顯。不知古人何意是說。今但傍文。如前略顯。若不爾者。理望於事。不是兩物。何故相即耶。又德相業用中。相即世等。皆是此事彼事相望。以顯事事無礙。非理事無礙法界也。四入非劫即一切劫者。唯前翻顯可知。五入一切等者。延促相即一法性故。結進文易。

六次十種說三世者。前劫此時故也。於中四。初牒問總標。二何等下依標徵數。三依數列名。四是為下結及勝進。初二可知。三列中。前九別說。後一總顯。前中對三世各三成此九世結現世。現世中以一念之法性。與前九世法性一故。故前九世即是此一無也。又前中未來說未來盡是無盡。而過去說過去何不爾耶。釋云。未來非是滅法故說無盡。過去是已滅。是故不同。又現世說現。既與現不殊。即云平等。過未說過未。何不亦然。釋云。過未之過未。一向是無。現世是有故。世是有故不同爾。法門分別。具如別章。約文易了。不更釋也。

七次有十種知三世者。舊經名入三世間。今此以前既了時劫無礙。今辨知彼中法故。列中初一知彼彼中器世間諸安立事。二知彼彼中眾生能詮語言。三知彼彼中能論議論。四知彼彼中執議法明。五知彼彼中所有名因表召。六知彼彼中真法斷惡。七知彼彼中所立名字皆假安立。八知彼假體即當故無盡。九知彼無盡法本不生故寂滅。十知彼寂滅法無性故空也。四結及勝進可知。

八次有十種發無疲厭心。舊名捨離憂惱心無厭悔。大同新深悔字少異。前無知法悉曲故互無疲厭。列中分四。初四自利行。謂供佛近發求法聞法故。次三利他行。謂說法調生令物行佛因故。次一重明二利行廣。次一重明化廣。後一重明思惟入理自利行也。結及勝進可知。上來八十句。明信中勝進行竟。

第三從十種差別知下三十句。明前二行究竟。舊名不可壞知。

於中初十明差別智者。謂於彼諸境。巨細悉知。名差別智。於中知眾生等。約勝境知。佛法等約淨境知。世界等通勝淨知。法界約非勝淨。約並可知。

第二有十種陀羅尼者。前既悉知諸法差別之相。今持彼不妄生故也。於中。初持教法。二持行法。三四持理法。四亦約法。先照用滅惑等。五持定法。六持圓音說法。於一字中。了一切字義故。七持三世法。八持辨才說。九持能聞一切佛取說法耳根。十持一切佛法住佛力無畏故。約文可知。

第三次說十種佛者。前明持法。今辨解佛故。列中今略釋名。一具足開悟故。二大願成滿故。三萬行因感故。四久住持遠法故。五應化示滅故。六攝理普周故。七隨物心理故。八現言因方見故。九真性不變故。十任機取欲故。約文可知。又釋將下文十種見佛。釋此可知。上來二百句。答前二十句問。明十信中行純熟竟。

自下大段第二從十種發普賢心下。有二百句。答前二十句十住內行法。於中分四。初六十句別明解中初發心住義。二從十種波羅蜜下六十句。明餘九住中所成內德行。三從說十種法下三十句得諸住位中外化攝生行。四從十種勝法下五十句。明無礙殊勝行熟。

初中創得住位。以大心為本。是故最初明發普賢心。釋普賢。如前。

列中初十心皆有標釋。初三心明下救濟。次二心上求果行。次一堅心歷多生而不忘前三心故。次一於脩善無飽心如海吞流故。以一忍心不可動搖故。次一心施安。後一心慧極故。結及勝進可解。

二次有十種普賢行法。依前大心起廣行故。舊經加行字。於中前九。明因行廣。後顯成果廣。以普一多即因果故。前中初二自行廣。次一益生廣。餘過二行廣。皆廣立大願脩行無限也。

三有十種大悲者。依前普賢行法中。別辨大悲。以深要故。次明也。用此悲心。緣念眾生。未曾暫廢故。舊經有常字。列中一傷無善友可以倚賴。二性行佷戾。三貧無法財。四為昏沉所速。五設欲求出乃習邪法無利勤苦。六雖不習邪。乃與愛欲相脩善。七雖不與欲愛相應脩。乃為色無色脩禪定故。云沒生死海。八眾惑病纏不示善行。十身名無師智不能觀察故。餘文可知。

四有十種菩提心因緣。先觀悲境。次顯能起悲直深等三心。故明也。列中前五下為含識為因緣。後五上以佛果為因緣。此則正顯菩薩之稱。前五中。初一總。餘四別。別中前二除苦與樂。後二遺愚與智。後中。亦初總。後別。別中前二順教見相。後二順義顯位。餘准釋。

五有十種親近供養善知識者。既發心已宜近善友。念心增長故。次明也。又釋此上五十門行。悉並同時。說有前後。謂以依善友方能發心等故。於中五。一標意。二徵責。三總釋。四和物。五結段。

別中十內。一身業是更。二悅意。三順教。四依從。五不求恩澤。六無進退。七與善友和合不二。八與善友俱期和物。九與善友同乘如實道。又重善友如佛。十與善友行互無差別。又前六事發。後四同脩。六有十種清淨者。依前發心。得此清果故。此長發心之近果。皆有標釋。於中。初六三業淨。謂前三體淨。後用淨。次二主伴淨。後二願行淨。結文可知。上來別明初住位竟。

第二從十種波羅蜜下有六十句。通明住中所成內依行。於中初十正明法住取行之行。於中十度並先標。後釋。釋依法性相應三輪永淨也。

初云悉捨等者。乃至捨亦捨故。二三云佛戒忍者。輪淨同佛故。四云所作等者。非唯事中策勤不轉。乃至於妄策勤。亦不起有無見。五一境謂專一離有無境。六正體直一向照實性故。七以智方便。證佛十力故。八普賢願滿故。九力度作用任志成故。十後得智證諸佛法故。前次三度因。後得作用也。結進准釋。

二次有十種智隨覺者。由前行成。能於所知。無倒了達故也。列中一知依果大小染淨轉變等。二知正果總別種種多類。三知前二門依正染淨諸類入一。一入諸類。此依業用門。四知諸事事無礙法界。五知事空果。六七八知諸剎入過未現。現如何入。現更相入故。九知諸佛多行願同一智中圓。十知三世佛同一行。此上二門非約同類相似故名同一。何以故一智一行即是一切智行。一切智行即是一智行。多即一時。多亦不減。一即多時。一亦不增。何以故。本位不生故。一非令多。無是多一故。多亦非令一。本是多一故。思之可知。依德相門說。結可知。勝進云於一念。次解一切佛成正覺者。由知理事無礙法界故。一念法性與一切佛法性不二不異。知自身當即是佛。況但解了而不能也。

三次有十種證知者。由前隨順無倒覺知故。得此十種證知。舊經名決定智。列中初三知諸法。謂一是多一故。二知多不壞多故。三知彼一多不離不念。顯近遠亦不離一心故。四知眾生心行無礙者無不知者。知云無㝵也。五知根同一無差別故。六知惑習氣行。七知心使行。八知善不善行。九知菩薩願行自在住持變化。十知諸佛十力智成正覺。結進准釋。

四次有十種力者。由前既已證知有所堪能故助力也。列中初一總。餘九別。別中一體從緣生故。二緣生之相無而忽有故。三緣生似有如幻故。四知諸法實性故。五知無性故不染著。亦於前無性理不昧故。七知解法不昧由善友故尊重不離。八由善友故令善根感佛果。九由善友信佛堅固。十由善友求佛不退。結進可知。

五次有十種平等者。既有智力堪能於諸境界平等觀故。次明也。列中一情伏怨親。二真俗一味。三染淨理均。四無有出離第一義心。五同命一性。六同一道故。七同菩提願故。八但淨三輪故。九無一菩薩於諸行中闕一不脩者故。或行體無一不具一切行故。或無有一行非淨三輪者故。言平等十無等等故。又上文云。一切諸佛身。唯是一法身。一心一智慧。力無畏亦然。由此諸悉平等也結等餘文易可知。

六次有十種佛法實義句者。前既平等理事故。此顯實法句。晉中云方便佛法句。列中初一假標稱號故。二似有如幻故。三稱資現故。四無自從緣故。五染淨俱本淨。六如文字先不自立依擊顯自擊後非常故。本末無實也。此上約依他起性。七八九十等約圓成實性。餘文可解。上來內德成訖。

第三十種說法下有三十句。明外化攝生行。於中初十於教理等法結。次說十於法中功能。後十辨說諸法。

就初十中。初一說理法。二說方廣行用等法。三說餘十一分教。四說果法。五說行法。六說佛力作用法。七說與三世眾生根欲性相應法。八說堅進法。九說讚佛法。十說菩薩學佛於所化境平等相應調化法。餘文可知。

二有十種持法者。前既宣唱。今蘊於心故也。列中初一持善種。二持佛言教。三持譬喻。四持理。五持總持教文。六持問答法。七持法行。八持佛說釋定法。九持慧照用法。十持佛神通法。餘文准知。

三有十種辨才者。前明說持。今顯宣說故也。列中初一亡見。二業喪。三離執。四達無相。五不昧於性。六為佛為持。七師不離心。八隨相不斷。九說無性。十說稱報故喜也。餘可知。上來外化攝生行竟。

第四從十種自在下有五十句。明無礙珠行。亦當位成滿行。於中初十自在者。前以辨才無滯遂顯業用出過凡小故。云自在。晉本勝法。列中一調化。二照理。三脩善。四知廣。五無依。或亦迴向菩提。七精勤。八摧魔。九隨樂令發大心。十隨應現佛。餘文易了。

二次有十種無著者。由前行德超昇故。於境無執故也。又前於境自在令於境無著。此十皆是自心顯現意言所化故云智慧。於中不著。一於所化處。二於所化者。三於所化法。四於化業。五化所得善。六隨化受生。七於所發願。八於脩行。九於同隨伴。七於所供事佛所離執故。於上諸境皆無所著。結及勝進准釋。

三次有十平等心者。由前成無著智故。於眾法中心無差別故。此與前十平等實者。別得於境此授心辨故。別中前八於因等。後二於果等。前中一於所長養。二於所發願。問願既差別何名平等。

答平等為物故。差別發。三於化生身。四於所化業釋。五於能化法。六於依染淨剎。七於所化解。八於所化行。後二約果中。前功德智。後根本智。此十於法皆無分別故。云平等心也。餘文可解。

四次有十種出生智慧者。從前根本無分別。出生後得智慧故云也。列中一知所化解。二知淨土差別。如壽量品說。三知世界綱。謂一剎種中三重遍相繞故。已如上釋。四知剎止住正不正。五知諸法純雜及廣大體。六知眾生身差別多類。七世間倒忘故不差。八知出離者皆依一道。九知佛力能普入一切法界。十知三世眾生由真如因熏力皆能厭生死繼佛種故。結進准知。

五次有十種變化者。前依根本。今依後得起自用故。次明也。實眾生等化為餘法。或變餘物化為眾生等。下並准之。列中一一切眾生。二一切身。如文殊變大迦葉等。三於剎。四供養五者聲。六行願。七調化眾生。如無厭足王。八一切成正覺。九一切說法。十一切加持。結等可知。此中具三相應化。思准之。上來四段二百句文總是釋十住位竟。

自下大段第三從十種力持下。有三百句。答三十句十行位中行法。於中分三。初六十句明大志曠遠行。二從十種不思議下九十句。明定慧業用行。三從十種園林下有一百五十句。勝德成滿行。

就初中二。先二十句明依起大歎行。後四十句明依起勝念行。

前中初十持標行所依。謂此住持力方能起大志。此中通攝十地中十持。總釋應知。於中初三。即三寶力持。眾生為僧寶者。一切菩薩皆眾生世間故。眾生之名。簡佛及法故。四大悲所作名業持。五大願力令行相續。亦由願力。佛果作用。盡未來際。六十度行力住持餘行。七眾生及菩提為所緣境持起菩薩悲智心。八化物不失時。由此不失之力。能多利樂。九善根力能有住持。十智力住持。此上皆有勝力能任持故名也。問既此中云佛法僧力持者。何預此菩薩耶。

答由此菩薩與所為為增上緣令加持故。如佛弟子。若自為有緣。若教他。自作禮佛念佛轉經供僧等福。即令彼象三寶獲益。便是加持之義。問此持與前十陀羅尼及十受持。各何別耶。

答陀羅尼是總持文義等受持後領納不失。此中約加持依持等。各有所授。不相違也。

二次有十一種大欣至者。依前持力。於所欣樂。得稱心安至故。晉本名大正希望。列中一念發心盡事未來諸佛令喜。二念以上供供未來諸佛。三念於彼諸佛所示誨等。四念必當得住菩薩地位。五念多劫脩行等。六念自發心來無五怖畏等。七念令眾生盡成佛等。八念當類一切剎等。九念斷物疑惑等。十念佛難值如優曇華等。十一念當成佛時神力應諸剎等。具顯如文。

三次有十種深入佛法者。謂欣至不已。便能深入佛法故也。

下四十句中。初二十句為所依。後二十句為所起。

前中初此十深入是內證。晉本經自有句皆諸云是為第一第二等。列中初四入器世間佛法。次二入眾生世間佛法。次三入智正覺世間佛法。後一總就法界入於佛法。初中前三三世各一。後從世界數下為一授。晉本前三種明現在一切世界入過未現。後一種數行說等入一切世界體清淨。若依今本。但明智入剎淨性。言數者剎數故。行者剎因故。說者為他分別故。次二中前同前器中數說體。後同器中行。次三中初知三世智正覺次第出世。次國土兩字該通諸佛及國土。從眾會已下是眾生世間。從知下是。後一總就法界入於佛法。言理知等者。謂法德離言。不癈常言。此是權實變行法故。悉入法界無入入也。次云如至法說無所取差者。此釋雙行離言常言故。結及果准知。

二次有十種依止者。前辨行深入。今顯所說緣起也。列中。一依佛脩行。二依調生行行。三依善友行行。四依集善根行行。五依嚴土行行。六依不損眾生行行。七依深入三輪淨行行。八依圓滿願行行。九依能求佛果心行行。十依所證果法行行。謂真俗非即離故。結進可知。

三次十種發無畏心者。由前有所依故。行心深勝。於可畏事。得無畏心。以無難作而不能作故。列中。以勇猛故。於難非事中而悉能非。一業障欲滅。二遠法難護。三法魔難降。四身餘難捨。五外道難摧。六眾生難喜。謂根業難識唯佛能知故。七大眾難喜。謂眾心難一故。八八部難調。謂心皆[怡-台+龍]捩故。九二乘難迴。謂已入正性離生者故。十上行難隨多劫勤苦故。於此十難。心皆無畏。結及果可知。

四有十種發無疑心者。前以於難無懼。即自知所作易故無疑也。列中。一以六度四無量攝生。決能得此四字。下九皆同。恐繁不載。二供佛。三嚴土。四誓盡未來劫。以實教調化過諸算數眾生。悉令成就。此一段文迴消前智。五滿本大願。六作世燈。七說一切法皆是佛法悉令眾生開悟。八了法法不可得乃至成佛。九知世法皆是出世。以無類類一切。於此了無心外師。十於諸法成第一覺者。離於倒侍對數量言說。住不可說境界際。於上十種。決作了知故。無疑也。結進可解。上來六十句。明十志曠遠行竟。

自下第二從十種不可思議下九十句。明定慧業用。於中分三。初三十句明融慧超情行。次十三昧下二十句。明深定普周行。後十法門下四十句業用自在行。

就初中。初十約行。次十約語。後十約智。

約行中有十種不思議者。由前心決無疑故。於所脩難測也。列中一乃至一念善根悉有佛果故。云不思議。如尼拘陀子子小辨大。二由本願力。或無思任運果用無如定前等願力。三知諸法如仍非有似有。四菩薩於善根雖不分別。然不失壞。五雖深入法性。而不證寂滅願理盡未來實二乘故。六雖行菩薩行。而示八相成道。七雖現佛果自在。而不捨菩薩化眾生行。八知法雙行無礙相中五對十句。一約迷悟境。謂凡無相妄見有相。聖相凡有悟見無相。又一即相是無相。無相即是相。一事雙離知難思也。餘四准之。九知心與菩提及眾生。三法互望平等由無性一故。上文覺林菩薩頌云。如心佛亦爾。如佛眾生然。當知佛與心。一切皆無盡。釋曰。無盡即法性也。古德辨此心字。為初發心者。與覺林頌中前後流例。甚不相當故。今不爾也。晉本初二句同前三四兩句。云心佛及眾生是三無差別。次云亦不生等者。由知一真性之理。三倒不生。三倒義如迴向品及列行業廣釋。十中四句。一雖入滅定。盡流亦不盡流。以流體本自盡。不得盡方盡故。二雖知諸法本來無漏。而亦不境斷惑惑滅。三雖知真俗互即。而亦互不雜。分別者差別也。次一切佛法下結釋。雖諸法常與法性合然無可合故。四知諸法即法性不二不變故。結及果可知。

二有十種巧密語者。正以內行難測故。發言巧密。本疏云。唯論密語有五種。一證深密法故。如上出現品名如來密藏故。二以一言說一切法。上文云如來於一語言中等故。三雖近說而不聞。如鶖子如就子等。雖遠聽而同近聞。如因達約擊等。四言近意遠。如說三乘為密意故。五以異言說實法。如說覺不堅為堅等。今此文唯約初義說。列中。一約教法如說意玄故無同實故。二於不受生處。不云我今眾生。唯云實生。然非妄語。三於現道成佛。皆言是實。不云示現。然非妄語。四雖知眾生業報虗妄。而說因果是實。然非妄語。五於眾生所造染淨業。還說是實。此意同前。六說事事無礙法。七說十方盡空界有無間世界。此為對非下根所知過說故。名密語。八約說微塵中世界內有佛示八相事。亦非下根所知邊。名密語。九約眾生雖即涅槃。然以不捨本。令脩證得故。說即涅槃。是密語。以非妄語故。十雖知心外無他。然常說不捨。善友轉尊重佛與發善根同。迴向同。所作同。體同。出離同故。結及果准知。

三有十種巧分別知者。前既語巧。今顯意巧故也。晉本名巧方便分別智。列中一入剎。二入眾生欲樂。三入心行。四入根。五入業報。六入聲聞二諦觀行。七入獨覺緣生行。八入菩薩諸度行。九入有漏善法。十入無漏法。於上十法。皆智解明了。悉名入也。結及果如文可知。

第二有十種入三昧下二十句。明深定普周行。於中初十明定體。晉本名正受三昧。後十明業用。亦可知。初明深定。後顯普周。前中。一入定受剎。二觀眾生身為定境。三諸法為定境。四觀佛為定境。五觀劫為定境。六從定起現多身入定為境。七觀諸佛身為定境。八悟諸眾生皆一性為定境。九念次入多菩薩定智為定境。十念次以無礙智成諸菩薩行願入定無休為境。此上諸入學並同前釋。結及果易了。二有十種遍入者。前明入定。今辨從定起周遍一切處故也。晉經名一切處。列中。一所緣悲境。二彼身依處。三世間諸事物體。四五火水灾。六佛身。七佛剎嚴。八佛功德身。九種種說法。十於諸佛諸供養智。於此十皆解明了明達故名為入。餘文准釋。上來深定普周行竟。

第三有十種解脫門下四十句。明業用自在行。

於中。初十准梵本。是毗木叉此勝解脫。謂所作自在故。今但云解脫者。略也。晉經名法門。別中十。一明身遍一切剎。二於諸剎示種種色相。三以多剎入一剎。四加持諸眾生。五以法佛嚴身而嚴滿諸剎。六於正中見依。七念頃往諸剎。八一剎中示多佛出。九一身遍諸法界。十念間現諸佛遊戲。此十皆授解脫業用門說。結等可知。

二有十種神通者。前是作用自在無㝵故解脫。今是神通所緣無㝵故。次明也。列中。一宿命。二天耳。三他心。四天眼。五神足。六隨物心現通。七一身普現多剎。八念頃遍入多剎。九出生多嚴具嚴多剎。十現多化身。十一隨多物心於多剎現成菩提。結及果如文易了。

三有十種明者。前通此明也。列中。一知物業果。二知物心中無師智等本成寂靜。然物不能觀察境故不現前。佛及大菩薩已能觀察得現前故。故云知境界寂滅。出現品中有此云爾。三知招化諸所緣境皆是一性。所謂無性。此性堅若金剛。四語業遍十方。五滅心染著。六等受生不受生。七授根受境由根令心取相由受立於禪。今捨此二。故不住相不味禪或依根受滅定。七捨離。八有四對。一知一切非相非無相。謂真性不失。俗相不壞。二者一知一切法一性即是無性。三雖知諸法無有差別。然知不礙有種種法。九有十五對。一了遠受生知生本無生故。二知因緣事事即果也。三境行。四生滅言說。謂言說說生滅。或此一別。五迷離迷。六倒離倒。七染淨。八生死涅槃。九得非得。十執無執。十一住動。十二去來。十三起坐。十四失壞出離。謂失善根故不得出離。十五所成就及所調根并能調行。後別。結名可知。十有初於佛法剎眾生四句不起著心。次不見有眾生下有十五句。謂不見有實眾生。然不捨化伏故。大悲故。大願故。說法故。聞法故。脩行故。依佛種善根敬養故。神力動剎故。知法藥知根病知差別故。知苦果生滅。知諸行如影像。不礙行行故。雖永斷受生根本。為救護故。亦不礙受生行行。無所行故。順佛種性。發山王心故。知諸妄倒入種智門。故智廣難動成佛生死中等濟度故。別結及果如文可知。

四有十種解脫者。前辨大願巧明。今顯惑障離縛故。列中。一貪等。前離五鈍使。後離五利使。初離三見故。後離二取故。四蘊等三科中離擔累得無取蘊故。五離二乘法執故。或捨彼烏波提涅槃故。六捨法有生觀無生故。七於四種境離著故。八離二邊住故。九離分別故。念頃知三際故。此離不了知三世迷異熟愚故。結及勝進文易。上來四十句明業用自在行竟。

自下第三從十園林下有一百五十句。明勝德成滿行。於中四。一初四十句明德圓滿行。二十種發不動心下二十句明心住深行。三十種智慧觀察下五十句。明智德殊能行。四從十種不可稱量下四十句德重高深行。

前中初十遊賞園林。次十猶正宮殿。次十於中悞樂。後十將在束帶故曰莊嚴。

就初園林中。一一皆初舉園林名體。後以義釋成。謂遊適悅故也。初七自分用行。後三勝進果行。前中初二利他行。後五自利行。一時。二處。三違。四順五脩行。以道等從佛流出故。云慈父境也。後三中。一念果法。二現神通。三成正覺。結及果可解。

二有十種宮殿者。前園林是外遊。今宮殿是內安故。次明也。亦並先標名。後顯義。列中二。初一總。後九別。總謂菩提心為眾生行本。若忘失則法行無依故。後別中。初七利他行中。初四化三界眾生。一化色界分。二初四梵住者。謂聖天梵佛也。住空無相無願聖行也。住四靜慮天行也。住慈悲喜捨梵行也。住常作佛事。然無功用佛行也。二五淨居天未斷五上分結。為斷彼故。菩薩生彼。故云一切煩惱不染也。五結者色貪無色貪無明慢二五淨居掉舉也。次三通化中。一為染剎眾生。菩薩為彼作隨類身故。云令一切斷煩惱。二為化昔同行。現生王宮。三化憍慢。後二自行成滿。一脩因。二得果。餘文可知。

三有十種所樂者。前既住宮欣樂勝益故也。列中。初八因法中樂。後二果法中樂。前中初六自利法。或第五亦是利他。後二利他法。

第四有十種莊嚴者。既欣樂心熟故。以勝德自嚴也。列中。初二力無畏。次二義法辨。次二願行嚴。次二攝剎雨法。後二持行現化。上來根德圓滿行竟。

第二有二十句明心住堅深行。

於中初十發不動心。別中。一捨所有心堅。二向法。三供佛。四悲觀。五慈攝。六與求法。七常脩。八信堅有根信者生佛果故。無濁者。不雜疑故。清淨者。不雜二乘故。極清淨者。正證理故。離垢者。不求持戒有故。明徹者。不迷因果故。恭敬供養一切佛者。向果故。不退者。因行堅故。不可盡者。心無限故。無壞者。外緣不動故。大歡喜者。稱本期故。不動心乃至方便道等者。令果智滿也。聞一切菩薩等。因行圓也。

二有十種不捨深心者。以前之行堅不動。乃能窮達深理故云也。別中。一智。二悲。三顯化意。四近友。五供佛。六求法。七持淨戒。八攝同行。九持佛法。十脩願行。

下第三有十種智慧觀察下五十句。明智德勝能行。於中。初十者。以心重不捨。則智慧巧觀所作。列中觀教法。二行法。三通力法。四巧觀所詮義。五法佛。威力者約用。是佛神力。加持約體。法身任持萬德。六內持。七外說法。八觀深。九觀廣。十觀法法智光照用無㝵也。餘文可知。

二有十種說法者。前觀察。次說法故也。晉經名分別。列中。初二說依他起性一法一喻。次一知所執性無物可以違諍知。後七說圓成實性。一恒沙功德。二體實無依。三堅若金剛。四無是法身。五法身體寂。六證道所攝。七體相一味。結等可知。

三有十種清淨者。由簡擇深法。除障清淨。晉本云無始。列中。一無異求。二無疑惑。三無耶見。四無所障。五無不欲佛果。六無訥言。七無性弱。八彰大悲。以是菩薩所住故。又若住智無唯住涅槃。非於一處。俱無住著故。九無染污故。十無微細著礙故。無上諸垢故。皆云淨。結等如文。

四有十種印者。由清淨德堅決定無易故名為印。晉本云智印。列中。古德十忍配屬。一於安受苦境。忍智不動故。名印也。初中十種。一初三苦。謂苦苦。即三受中苦受。及順苦受法。有漏蘊已是行苦所隨處。加苦觸故。重言苦苦也。二境苦。謂與樂受及順樂受法。相違故苦也。三行苦。謂與捨受及順捨受法相順。性遷流。違蘊樂住故苦也。二求法不怠。三脩無疲。四聞深法不驚。五不畏。六不恐。七不怖。八不捨願。九佛智。十堅至菩提。二於他不饒益。忍行決定。三於深佛法。信忍決定。即諦察法忍也。四決定成佛當度眾生。五決定解脫教等諸佛法故。六大欲決定。有十一句。初善欲是總。餘十是別。七決定不惜身命求佛果。八於善根未熟眾生令生長故。九已熟眾生令入法。十因圓果滿。上諸句中。各有多之義。隨所應釋。結等可知。

五有十種智光照者。前行體決定令照用無㝵故也。列中皆先明所照。後顯能照。初二求果見佛。次二見機後法。次二依友示佛。次二攝生說法。後二佛通行滿。

下第四有十種無等住下四十門。明德量高深行。於中。初十明尊重行。次十勇脩行。次十高勝行。後十深廣行。

就初十中。明行用難測。下藏能等故云也。列中。一住真不證難。二成善不取難。三知化行難。四長劫無怠難。五得滅不住難。又釋四不厭生死難。五不住涅槃難。六了劫相盡立相難。七知法無作說有作難。八了三界三世唯是一心然不專無量無邊。九為一一眾生多劫住脩行不生疲厭。十因滿讓果難。由此難測。超過下位也。

二有十種無下劣心。晉本名無懈怠心。言無下劣行用超過勇猛無間故。列中。初二破耶授正。次一巧誘令喜。次一自成遍行。次二福慧果圓行。次二說法現身調化行。次一為物脩內外施行。後一有五。三世下舉所解之法有十門。二如是下對能解之相。於中六。謂以相應專了彼性相故知也。悟其境界故覺也。分明現前故見也。見無不徹故證也。無善不進故脩也。無息故斷也。三然於下明能緣心行相。有十句可知。四次不二下轉釋。謂既於彼無有分別。如何得說能可所緣耶。於中。約知有十二句。約示現有五句。約入有一句。入是相應義。智解明了義。約證有一句。

三有十種。於大菩提如山增上心者。正以勇猛行成。大心決定。向大菩提。不可傾動。故云也。列中初一脩能證智決定。二觀諸法從本已來非性。為性決定無故。證無所得。為究竟證。三願脩稱法性行無漏智知見故。白淨也四決定成就為物求法。不希名利等。無異求也。非從他聞法。自言我解故。無盜法心也。為法能捨難捨。所有離慢。奉事說法者故。等心故生尊重未曾有心也。五大忍度生行。遇違境乃處增忍行者。以其於諦察中得平等捨故。如師子兒聞母哮吼時。非但不怖。乃處增威爾。六成超魔境行。於中四。初成勝報。有十句。二雖後下。不著此勝。總別有五句。三但深下唯在於法。有十三句。准前淨行品釋。可知。四佛子舉因釋成。於中。標徵釋三亦可知。七精進勇脩行。攝大乘云。愚脩雖少時。怠心疑已久。佛於無量劫勤勇謂須臾。八不捨忘人行。九無倚伴勇脩行。十權實雙行行。謂雖一切法畢竟無一可得。而不捨勤脩善。

四有十種入阿耨菩提如海智等者。前顯志高難仰故以山稱。今辨智深叵測故以海名爾。列中十種。一入眾生界無量。二入世界。三入虗空界。四善入法界釋入有七種。入是知解明了如前顯。五入三世佛邊善根界。六七八入三世諸佛界。九能供多佛。十能求多法。上來總相答。第三十行位中行相竟。

自下大門第四從十種如寶住至十種身。有三百句。答前三十句問。明十迴向位中行相。古德以問中十一句自在內。初一為總。餘句為別。分總為別。更無有總故。云答前二十九句問也。今既問及答中自在唯一。餘句名無㝵用。此則無彼總別之事。可除其總。是故此後答中。以二百句。答前問中三十句。正相當也。就此三百句中。分三。初一百一十句。明迴向中行體堅固義。二從十自在下一百二十句。明自在無㝵義。三從十種遊戲下七十句。明行德圓滿義。

就初行體中。分二。初四十門明行體成就高樓彼岸。二從十不壞不信下七十門。明行體離障攝法勝德。就前中。初十種如寶住者。住於正法可貴之所。故云寶住。又以無住為住。亦名寶住。於中。一近佛。二聞法。三自在受生。四知法從一生多。多竟歸一。說皆無㝵。五知則自在。謂資糧道厭離。加行道止息。無間道除斷。其文不次。勝進道防護。防護即恐同二乘滯寂。而不取證。不證為菩薩脩行。不證為到實際彼岸者法無我際方便善巧無。前不證脩行又是權實雙行行。善學所學者。戒學令法者成無障㝵願。身不疲倦者。為物多劫受生死身故。六眾生心雖無處無作。為調化故。亦說有也。七知理事無㝵法。八知理無。不㝵起行。九於空善巧所願不虗。十聞多佛異說善能會通。謂以四意趣四悉檀等而決了故。

二有發十種如金剛大乘誓願心者。能於大乘無限㝵法。以堅固心。窮盡其際故也。於中。一知三世無際限法。二引多菩薩以自策勵。三嚴無際限剎。四以福慧霑及無際眾生。五以善根供無際佛。六見佛聞法。喜不著自及佛。知非一切。不壞一切。徵釋云。佛非一切取故。七能忍無際限苦惱。斬著為級。多劫忍多苦。不癈脩行攝生。徵釋云。觀法無二相故。八無際時處行菩薩道。九期心要成無際大行。十寂而常用。於中四。一於境無所得。二而亦不捨下不等起事行。三何以故下舉本願釋成。四雖後了達下雙融大願。

三有十種大發起者。於所作大事令發起現前故云也。於中。初三化福業大。次三化業大嚴土為攝生也。次二明勝進攝福。九成佛。十說法。

四有十種究竟大事者。前大事但能起現前。今明所作成滿故。云究竟。於中。一敬奉佛。二逐機求救。三專求佛法。四次二集善思法。次二願行成滿。後三事友詣佛聞持佛法。

第二有十種不壞信下有七十門。明行體離障攝法勝德。於中。初四十門明信慧善巧。後三十門顯心行攝德。就前中。

初十明不壞信者。於深人法淨信不信障。初六信行緣。後四信行體。前中信眾生者。信是所化悲境故。又信其有如來藏性等故。

二有十種得受記者。內懷堅信。外蒙記莂故有授記。前明自知授記。辨佛與其記別也。於中有。一深解悟與密教合懸與佛意同。二聞此大教隨順種善根。如上文第三會中眾生蒙記。是也。三能達大志脩廣大行故。四身在佛前與記故。五懸與記故。六初地證真故。七第八地得無生忍得記故。八能調化得記故。如記龍樹馬鳴然正法炬等。是也。九二大阿僧祇劫滿故。十得自在位故。

三有十種善根迴向者。以己善根順同善友故云也。於中。初二同願心。次一同行。次二同脩事理。次二同活。謂正念能對治故。清淨所治淨故次一同位。後二同得究竟。

四有十種得智慧者。以迴向德成熟故。次應無分別智故云也。列中。初二自在施深解法。三入佛智。謂分明了達。四能遣疑。五入智者境界。六解佛善巧音說法。七解種少善能滿白法。八成菩薩不思位。九於一念能住不可說剎。十覺佛菩提。入一切法界。聞持一切佛法。入一切如來種種莊嚴言音。

第二有十種發無量無邊廣大心者下三十門明心行攝德。於中。初於無限之境發稱境之心。故云也。一廣念所求。二廣念所度。次廣念所顯。謂一念事。二顯理。次二廣念因果位。七廣了業根。八廣嚴剎。九入大眾。十觀圓音。

二有十種伏藏者。由先大心普周故。使德窮行奧故。次明也。於中。一知諸法是能起功德。二知是所思。三知是所持。四知是辨說。五知是能覺離言真。六知佛通是示所觀。七知法是巧生平等。八知法見佛因緣。九善了劫如幻住。十知佛菩薩是生信喜緣。此上十皆有含攝蘊積。同名藏也。

三有十種律儀者。謂積德盈滿堪為調伏。故云也。於中。一離謗。二離疑。三捨慢。四捨自見。五背下乘。六離不堅。七捨不仁。八進善行。九降魔。十離弊。上來釋行體堅竟次第二十種自在下有一百二十門。明自在無㝵行中二。初十句明自在行。後一百一十句明無㝵行。

前中自在者。所作任而成故。此中多同前第八地。有差別者。此云資具。彼名財。此云受生。彼但名生。此云神力。彼名如意。所餘同也。然一一句。有標有釋。文顯可知。

後無㝵用者。所作由己成故。於中三。先總標十章。次佛子云何下依章別顯。後佛子下總結。

初中三。初標舉。次何等下徵數。後所謂下正列名。謂始從眾生無㝵用乃至力無㝵用。

後依章別顯中二。初總徵起。後佛子下別顯十章。即為十段。一一章中又四。一標。二徵。三列。四結。

就初。明十種眾生者。是所化故。於中。初二依觀成用。二事即理故。眾生即無也。二有二義。一唯心。二勝解。唯心者根為心加行行。觀眾生。不離自心故。云但根所持。二勝解者。菩薩勝解力決定印持眾生即無故。三為眾生說法合時故。四能現眾生故。五內一切眾生於自毛孔故。六現他土眾生令此見故。後四示現八部等二乘菩薩及佛身相故。

二明十種國土者。所化依果故。於中。一多作一。二多入一毛。三知無盡。知無盡有二種。一觀知多剎故。二觀知剎體即同無為相無盡故。四生滿一切剎。五身內現一切剎。六動剎不怖生。七多剎嚴嚴一剎。八一剎嚴嚴多剎。九以一眾會遍一切剎。十以九類剎。遍諸方網。示所應度眾生令見。方網者。諸二十層剎中。一一層內。三重主伴。遍相繞剎也。廣剎者。橫長剎也。深剎者微細剎也。以難知故名微細。名甚深爾。

三明十種法者。謂所詮諸法故。於中。一一多相入而不壞本相故。云而亦不違眾生心解。二從般若慧分別演說一切法。三知一切法離文字。然令因文悟入。四知諸法入一相。而能說多法相。五知諸法離言。然能多說。六於諸法善以字輪轉變其義。七以諸法入一法。多劫說不盡。然不相違也。八以世法入佛法。令皆悟解。九知諸法無邊。十知諸法無㝵如幻網差別。

四明十種身者。能脩行身也。於中。初二他自自他多一一多互入。次二佛身多一一多互入同前。次一依入正。次一正滿三世諸法中。次一一身現多身入定。次一一身現多身成佛。次一於多眾生現作一身。於一現作多。次一於多眾生身現法身。法身現作多眾生身。

五有十種願者。於中。一以他因願作自願。二以他成果願作自成果願。三利他成自利。四無障㝵願盡未來際劫。五轉識得智時。以無所得得故。是俱不著。然以願力。現種種身。六令他身獲益。七令他聞法。上二皆以自願令他願滿。八大願故多脩行不斷。九以願力故於自一毛孔中。現成佛遍諸佛國。如為一眾生為不可說世界眾生亦爾。十以願力故。說一句法。充洽遍法界眾生界。

六十種境界者。各有分齊故。於此十種勝劣之境。轉變自在。於勝現劣故。名無㝵。一理事。二正耶。三染淨。四因果。五靜亂。六真妄。七凡聖。八智悲。九住定慧等現於世界。十住佛境界現二乘相儀。

七明十智者。智不自彰。約所知以彰自也。於中。初二約能化智。一辨。二持。次三知所化智。一知根。二知心行。三欲樂等藥病。六上入佛力。七下知三世。八示成佛。九於一根知一切業。十於一眾生音解一切語。

八有十種神通中。一一身示多身。二於一佛會聽法受多佛會聽法。三於一念中成不可說大菩提。開悟眾生。四於一音現一切言音。各令隨解。五於一念現前際業果各令自見。六令諸剎具嚴。七普入三世。八放法光現佛菩提眾生行願。九守護天龍等二乘菩薩等所有善根及如來十力善根。十准晉本。云佛子略說菩薩平等觀察一切諸法通自在自在令應名無㝵用。令此本脫。宜勘。

九有十種神力中。一一塵中著多剎。二於一塵中現多剎。三一毛孔中置諸海水。十方往來不嬈眾生。四以多剎內自身現通。五一毛繫多山。持行諸剎。不怖眾生。六一多劫互相作示現成壞。不令眾生怖。七於諸剎中。現三灾等。然不惱眾生。八一切剎三灾時護眾生資具。不令損。九以一手持多剎。擲多剎外。不令眾生驚怖。十說諸剎同空。令眾生悟解。

十有十種力者。是悲智無㝵力用故。於中。一調生。二嚴土。三令身入無身。四常劫脩行。五開覺眾生。六一行攝一切行。七度脫眾生。八自覺諸法。九以一切智成正覺。十不捨眾生。

第三總結中四。一略結。二悉有下辨益。三徵。四釋。上來明自在無㝵義竟。

從此下第三十種遊戲等七十門。明行德圓滿。於中分二。初二十門明行德殊勝。後五十門明行德圓備。前中。初十明任志行成遊賞無㝵。故名也。於中。初二明染正與依互相作。次二中。初佛身現二乘身。後二乘身現佛身。次二菩薩身現佛身。佛身現菩薩。次二於涅槃現生死。生死現涅槃。次一正入定時現四威儀。後一正在一佛所問持時。即於多佛會。身遍聞持。亦不分身。亦不起定。如是念念相續。劫可窮盡菩。薩行不可盡也。

二有十種境界者。晉名勝行。今言境界者。因遊所有故也。於中。一示諸法界門令眾生入。二現諸剎嚴事令眾生悟法。三知眾生界生悉如化。方便開悟。其化往之言。須勘梵本。次三明互出。一佛身菩薩身。二虗空界世界。三生死界涅槃界。後四明三業。初一眾生世俗言中出諸佛法言。二多身作一身一身作多身。三一身滿法界。四一念令眾生發心各現多身成佛。

第二有十力下五十門。明行德圓備中。初十力者。正以德勝智用堪能故云力也。皆有標釋。於中。初七自分因力中。初三自行。一不雜世情。二不捨佛法。三脩善究竟。次四利他行。一知物心二滿物願。三常化脩。四現乘。後三勝進行。一毛孔現淨利及佛出。二令眾生發心成佛。三說一句法。稱一切眾生根欲性。

二有十種無畏者。前以福智力勝故。次無懼也。於中。初二具持文義。答難不畏。三了知二空無不解畏。無作作者等。廣說如章。四威儀無缺畏。五三業無失畏。六於魔外道等能無障畏。七得無有不能聞持畏。八由願力於生死無貪著畏。九示同二乘於退墮無畏。十機感現前。無不能應現畏。

三有十種不共法。前明無畏。今辨不共。有二義。一不共凡小。二無他可共故。其十句皆云不由他教也。於中。一自脩六度。不待師教。二普能攝生。三巧迴向行。四巧便行。於中七。一不厭世俗巧。二不著己樂巧。三於禪自在巧。四不簡生處巧。五備世枝能巧。六現小不失大巧。七現果不斷因巧。五權實雙行。於中有十種。一涅槃現生死。二知無生而勸化。三入滅現惑。四一身現多身。五入定示受欲。六離三界不捨樂生。七內受法樂。外示無樂。八相嚴身現陋形。九積善示生三惡。十得果不捨因智。六三業隨智行。七代物受三塗苦。八物見無厭。九誓自堅淨亦堅淨他。十成自覺境智無師自悟。

四有十種業者。前成不共德。今辨所作業故。次云也。於中。初一約處。次三約人。次一約時。次二約用。一自行。二身光。後三約准持。一護法。二說法。三隨願令滿。各有標釋。

五有十種身者。先業因。後身果故也。此亦迴向位滿所得十身。於中。初二約體。一來相盡。二本無來故亦無去故。求不得也。次五約用。一如將為實故。不實也。二以實理示世故。不虗也。三盡無盡住故。四不可壞故。五不可動故。後三約相。一福相。二無相相。三果相。此有第九行中。十身有同異中有相攝如章。上來三百句。答十迴向中行相竟。本疏云。此上十業十身。古德多將入後十地位收。然按別行本度世經。六翻問答中。此在第四翻內末。今依彼經。科判此文。入迴向攝也。

自下大門第五。從十種身業下有五百句。答前五十句問十地位中行相。於中分四。初一百二十門。明十地中三業殊能行。寄在初地。二從十種勤脩下九十門。明造脩離障行。寄二三地。三從十種離生道下九十門。明造脩能熟行。寄在四地已上位。四從十種足下二百門。明報相圓備行。寄八地已上。

就初中分三。初二十句明身業行。二次四十句明語業行。後六十句明意業行。

就初中二。先十種中。一一身遍一切受。二三一身起一切機。三一身一切趣受生。四遊諸剎。五詣諸佛。六一手覆諸剎。七一手碎諸剎金剛山為微塵。八身中現諸剎成壞。九身容眾生界。十身中現淨剎眾生成道。

二後有十種者。此約行法為身說不同前門直就無生理體說也。於中。一六度行。二四攝行。三代苦悲行。四救護慈行。五饒益福行。六同體慧行。七法非趣攝行。八有感便應行。九現通行。十示成佛行。

第二有十種語下四十句。明語業體。應名語業。以語是身分攝故。於中。一離麤獷故云柔耎。二離熱惱。謂兩破亂令心熱故。云甘露悉清涼。次二離妄語。餘六離綺語。此皆約遮釋。若約表。則十種各顯一德。

二有十種淨脩語業者。約脩因名故。於中。初二樂聞佛菩薩德行。次二離過行。次二語業供佛行。次二法施行。後二重法輕身事發行。

三得十守護者。由發言誠諦。龍天等敬護。八部外更加梵王眾及佛法王為十。可知。

四能成辨十大事者。由內因誠實。外緣加護。逐使所言廣大成辨所作故也。於中。一能斷眾疑。二能普詣。三了眾生。四淨諸勝解。五能斷眾惑六令離習氣。七令欲樂淨。八令修善廣。九遍覽即理之事法界。十普證圓寂。

第三有十種心下六十門。明意業。於中。初十句明意業體。後五十句明意業用。就前中。一廣心。二深心。三勝心。四淨心。五利心。六堅心。七無染心。八希有心。九智慧心。十無邊心。此並意樂之心也。

二有十種發心者。心體充滿理宜發起勝用故也。於中。初六明利他心。次二自利心。後二勝進分中利他。又釋初一總。餘九別。然並利他。可知。

三有十種周遍心者。前既發心。終成所作。遍滿法界。故云也。於中。一悲心廣。二智契深。三依心辨業用念頃一心知三世多心。四遍佛境八相悉了。五遍知根欲習氣。六隨諸慧所了法界。七知諸心所造如幻網。八遍知諸作無生觀者識其體性。九遍無㝵心不住自他心故。十遍諸自在心一念成佛故。

四有十根者。由前心滿堪為法器。能出生故名根也。於中。一信根。二淨欲根。三進根。四定根。常住脩行。五慧根。六根續至究竟故。七堅利證徹法性故。八證智照用到佛境故。九照諸佛同一性故。十無礙慧到無障際處。此即是佛十力根本處故。云深入等。此上從慧根已下并是慧。但異名顯示。

五有十種深心。晉名直心。今深心者有二義。一於諸行殷至詣極故。二心恒樂脩一切善行故。於中。初二不染雜凡小。次二了能所境智。五於違不動。六圓智淨脩。七受持所聞。八於受生處無著。九具難知境智。十脩善無厭。

第六有十種增上深心。晉但名深心。今名增上者。行過前故也。於中。一進善堅。二了密教。三願行能持正法。四到義幽奧。五於教自在。六到諸安立教門。七於諸脩行成辨。八定及用勝。九令本願滿。十利他究竟。上來初地行相竟。

下第二十種勤脩普名方便下九十門。明二地已上行相。於中分三。初三十句。明智慧勤脩行。二從十決定解知眾生界下三十句。明慈悲勤脩行。三從十種脩下三十句。明悲智究竟行。

初中。初勤脩者。心得增上行。乃勤脩故也。於中。初六勤脩六度行。後四勤脩攝生行。知物無性。為說名慈。知物蘊空。代苦名悲。示佛十力令語名喜。轉不退法輪至物心名捨。捨生死故。

二有十種決定解。於諸善行。起決定勝解故也。一樂勝善。二樂異嚴三樂廣大。四樂甚深。五樂普遍。六堪受加持。七樂慈忍。八明了業果。九隨應現通。十受記莂。

三有十種決定解知諸世界者。既內心解了決定故。亦知外器互入無礙也。於中。一知多入一。二知一入多。三知一佛華座遍諸剎。四知諸剎如空。五知諸剎具佛嚴。六知諸剎菩薩滿。七知諸剎入一毛孔。八知諸利入一眾生身。九知一樹王一道場遍諸剎。十知一音遍諸剎皆令物解了。

第二有十種決定解知眾生界。晉名入眾生性下三十句。明慈悲勤脩中。初十明無緣悲深解物性故。名決定解知眾生界之者性也。謂即無性。於中。一知物性以無實為性。二諸性入一身。三知諸染之性入淨因身。四知諸染之性入本淨性。五知一染身入諸染之性。六知諸染之性堪佛法器。七知諸染之性能隨根欲現釋梵身。八知諸染之性能隨現二乘身。九知諸染之性能隨現菩薩身。十知諸染之性現如來身。

二有十種習氣者。解染淨人法之實性積行慣習氣分故也。於中。初二自利。謂習大心故。習諸善行故。三化利他故。四自曾慣觀察故。五曾數於淨剎中受身故。六慣多脩施等故。七慣多發願故。八慣淨三輪。九慣數思惟一性之法。十於諸境界各別慣習故。

三有十種取者。前明慣習氣分。今顯前彼增故。此慣習之智。於境增明顯了。如緣生中愛增名取故。晉名熾燃。熾燃即是增盛之義。於中。初二攝生嚴土。次二依緣成善。次二悲慈。次一亡相。次一示相。次一得無所得智。後一總結。於諸法取由慧。於境分明照了故。三有十種脩下三十句。明悲智圓滿行。於中。初十修者。脩行各至究竟故。晉名趣者。所趣向處。與所至。略同也。於中。初一諸度亡相。二持犯學所。三決擇。四所詮境。五能詮教。六治淨。七現通。八策進。九成佛。十說法。二有十種成就者。令諸佛法悉圓滿故。晉云為事。於中。初二依人教。次二信法迴向。次二知境界。次二念理遠耶。後二念佛求智。三有十種退失佛法應當遠離者。既於佛法。悉令圓滿。便能脩道。在勝不退故也。於中。初四失利他行。後六失自利行。勸令遠離。

下第三有十種離生道下九十句。明四地已上至七地來出世間行。於中分三。初三十句因行體廣。二從十種大丈夫名號下二十句。明行用殊勝。三從十種無量道下三十句。顯行德成就。

初中。初離生道者。離過患故。謂見等惑未調。如生食在腹。惱亂故。對治道起已。惑滅心柔。名離生。離生即道。名離生道。或是見道。見道之離生。依主也。今此中。非唯離惑之離。亦有離慧等。緣用之生澀故。總名離生。於中。一真俗雙緣純熟故。二自他見離俱時成就故。三不念不著俱時故。四起過復在中熟故。五離惑與惑者居故。六離欲與欲者居故。七樂靜與眷屬居故。八離界繫業而現死此生彼故。九不染世不斷世故。十得果不捨因行故。

二有十種決定法者。由離生強澀剛等。得決定當成故也。於中。初五自分。後五勝進。前中一生佛種中。二住佛境界。三知所應作。四住亡相。五預佛會。後中。一顯佛種性。二住佛力。三入佛所證法。四與諸佛同一身。五與諸佛同止。

三有十種出生佛法道者。於法決定故。能從緣出生聖道故也。於中。初二順人信法。次二願善不虗。忍謂勝解。次二時處廣長。次二悲增及慈等念遍空界。後二本行堅樂發心。

第二有十大丈夫名號下二十句。顯行用殊勝中。初十以實德內充喜名外著故云也。菩提是所求果法。薩埵是能求有情。於中。初一通約所求能求以立名。後九唯依能求以標稱。就後九中。一簡非小宗菩薩。二首故。三尊故。四尊極故。五超下故。六上極故。七知十力故。八無近偶故。九心言到故。又喻伽第四十六云。一切菩薩。隨德假名。有十六種。所謂名為菩提薩埵摩訶薩埵。乃至十六名為法師。顯揚第八莊嚴十二。皆同此說。然莊嚴云。此十六種。皆名依義立。一切菩薩總有此名。又商主天子經。有義名。一於菩提分住持入故。故名菩薩。二入大乘故。滿大智故。故名摩訶薩。三不可求法智德入故。故名最勝薩埵。四不與煩惱共住。為諸眾生滅煩惱故。發精進故。故名淨薩埵。五令諸眾生行淨道故。故名遊淨薩埵。

二有十種道者。既名德稱實。乃成菩提之道。道即因行故也。於中十句。約增數以辨。初句有三義。一約行本。以菩提心為菩薩萬行本故。二約願力。謂願得佛果一平等智境。如初地第十願云。以一三菩提。知一切法界。即涅槃相。梵本中云。以一正覺智。普證一切法界故。三約無儔伴。大悲行故。如上文云。唯我一人志獨無侶。是也。二中是二智德。然有兩說。一云正體智。名真實智。緣實境故。即此出生。是也。從此出生後得智故。二後所得智。名為方便。善巧方便化眾生故。一云正體後得名為真實。能緣真俗二實境故。加行智名為方便。由能引生正體智故。此即正助二智行也。三約三空定。出三界行。故道也。四約四行除四障故。一業障。二嫉妬障。三謗法障。四樂世障。亦是異求障。大智度云。行是悔過等四行。疾至阿鞞䟦地故。五約五根。六約六通。七約七念。於六念上加念眾生。是大悲心也。八約八正道。九次第定者。並是菩薩寂用脩。又行行始從初定。乃至想受滅定。聖者依此。次第起諸功德。二利定法。故名也。

於中。初云離欲恚害等者。謂此中覺觀。即是菩薩無分別淨覺。對治欲界恚害等。顯此地有覺觀故。云說無礙也。二滅除覺觀等者。謂前定能治覺觀。為此內淨所治。內淨即捨念正知。由此對治前覺觀故。令不發生眼耳身三麤動之識。此中雖無麤動分別。然以無分別智覺觀為說因也。三捨離喜愛者。愛亦名樂。此喜樂是前地利益支。乃是此地所治。由以此中捨念正知。治彼令離故。捨離喜樂受。無所受相應故。一切佛心喜也。四離世間樂等者。世間極樂唯第三禪。然是變異有易耶故。今此以捨念清淨。為此能治。治前地所有樂受。為得清淨不苦不樂故。云離也。隨順出世樂者。謂寂滅法樂也。第五無邊處定者。瑜伽三十三婆沙八十四等大同此說。云但由加行。而立此名。謂初業者。先應思惟樹舍等上諸空空相。後以假想勝解觀察照了無邊空相。由此加行。起初無邊定。故。說此名空無邊處。復次法爾初解脫色故。地名空無邊處。從定出為起相似空想現前。曾聞苾芻出定已。便兩手捫摸虗空。有聞者言。汝何所覓。答曰。我覓自身。彼言汝身即在林上。如何餘處覓耶。從此出已起虗空想。此想即是定之等流故。名空無邊處。第六識無邊處者。婆沙云。但由加行而立此名。謂初業者。無應思惟清淨眼等六種識相。取此相已。假想勝解脫觀照了無邊識相。以先思此加行故。展轉引起第二無邊空故。名識無邊處。復次依等流故。說此定。名識無邊處。謂瑜伽師。從此定出。必起相似識想現前。謂於識相歡悅而住故。第七無所有處者。婆沙云。問何故名為無所有處。答此中無我無所故。問一切地中。無我我所。何獨此名無所有處。答無有餘地能令我執及我所執羸劣穿薄勢力減少如此地者。故此獨名也。乃至廣說。第八非想非非想處。答此地中無。明了想相。亦無無想相故。名非想非非想處。無明了想相者。非如七地有想定故。無想相者。非如無想及滅定故。由此地想闇鈍羸劣不明了不決定。故名也第九滅盡定者。此有二種。一依權教大乘。二依實教大乘。前中定加行以止息想作意。為先滅不恒行諸心心法及第七識染汙一分。由此止息身心勞逼。安和名定。又由偏厭受想滅故。亦名想受滅定。依非想地微微心時厭心種上。假立非實。又得人多少等諸門分別。廣說如章。後教中加行。以悲智利樂一切有請作意。為先滅恒不恒行諸心心法。然不滅盡。無分別心為佛事。未曾暫息。菩薩從現前地已去。能入此定。以其初得無生忍故。至遠行地。能念念入出。然不作證。住此定時。隨心住劫。至不可說不可說身不變異。雖於有無悉無所作。而能成辨諸菩薩事。所謂恒不捨離一切眾生。教化調伏。未曾失時。神通變化無有休息。譬如光影普現一切。而於三昧。寂然不動。乃至廣說。十力道中知欲樂。先知後為說法現身等。餘並可知。

第三有十種無量道下四十句。明行德成就於中二。先標列四名。後佛子菩薩摩訶薩有。十種無量道下。依標名顯。

初中。一事空。二理事無礙。三正報。四依報。五劫量。六語法。後四是佛三業力。謂十力一切智智者。通根本後得。

二助道者。以前門十道並為菩薩道所依緣故。前所緣既廣大無際等故。合顯能依六爾。故皆言如也。

三脩道者。對緣脩行故。初三別約三無性脩。一無相觀中不見所執法來去相。二於無生觀中。不見染分可滅淨分可增。以無生理實故。三於無性性觀中。不見前二性為有。不見為無。又真如相非有。體非無。上約正體智。四約後得智中。別就依他性。以成脩行。觀唯識如幻等。成不顛倒行。五作三空觀。不離三界。為欲處中長善根故。六於教法不著。七於理法恒沙功德不壞。八於真體平等。九起行勇猛。十於佛德平等不疑。

四莊嚴道者。謂脩行互相發起為莊嚴故也。於中。初五自行無際。一在亂常定。次二處小常大。次二在欲行禪。次三隨有攝化。一化行樂世。二化耶道。三化犯戒救苦。九自行成滿。於中三。初得法滿。二為一切眾生下巧便示現。三何以故下釋成善巧。十因圓果滿。於中三。先因圓得果。二而亦不斷下。明得果不捨因。三何以故下釋成行相。可知。

下第四從十足下二百門。明八地已上報德純熟行。於中分五。初二十句明手足外用。二從十腹下三十句。明內德盈滿行。三從十莊嚴下二十句。外用脩行。四從十頭下七十句。明六根業用行。五從十行下六十句。明四威儀動止行。

就初中。十足行用進涉表其脚足。從下為初。是故先辨。於中。初二約行。一戒一進。次二約通。一總二別。次二約心。一願一誓。次二約法。一教一聞。後二約德。一說一行。

二有十手者。行用取與表其身手。於中。初四自行。一取。二與。三敬。四養。次四利他。一除疑惑。二拔欲泥。三濟四流。四授正法。後二行滿。一除惑病。二破無明。

第二有十腹下三十句。內德盈滿中。初腹者。含容一切淨法故喻名也。於中。初三約戒淨。一離諂。二離偽。三離佞。次一離貪。次一離癡。次一離垢穢。次一觀法味。次一觀離作性。次一樂善行立。次一離有無見。後一一念包容法界。

二有十藏者。前總明腹。今別顯藏。其猶五藏故。次明爾。此亦取其攝藏之義。於中。初六下攝眾生。後四上攝佛果。前中。初三總攝。一授解。二令行。三成德入不退法輪故。後三別攝。三聚眾生信根已定者。赴感同時不增減。於一念令其成就。未決定者使信心相續堅固不退。於耶定者。起悲為作未來生信因緣。涅槃眾生。雖無菩提之心。法聲光明入毛孔故。而能為作菩提因緣。後四上攝中。一攝佛十力。二攝四無畏。三攝不共法。四攝佛了知四種境智。

三有十念者。道通顯腹內諸藏。今別明心藏為最勝故。於中。初二攝善心。一勤策心。二滅惡心。一摧耶。一除惑。次二成行心堅。一不退。一無著。上六自行。次二攝生心。一令悟。一慈救等。大梵住心者。梵住即是四無量也。後二成德心。一深定。一告相。梵本云。室利靺搓相。

第三從十種被甲下二十句。明身持甲仗。初十句被身以甲。防敵傷故。表慈悲等以自防護不令惑賊傷害。於中。初二慈悲甲。次二被願求甲。次三被攝生甲。後三被攝德甲。二有十種器仗者。兵刃通稱表施戒等用摧慳等。於中。初五順仗破垢。次三違仗破垢。如用賊器仗還以害賊。後二成德建功仗可知。

第四有十種首下七十句。明六根業用行。先明首者。以身之上故。於中。初一斷德。次一敬德。次一解德。次一福德。次一悲德。次一尊德。後四智慧德。

二有十眼者。行德淨勝照了所緣故。同眼也。於中。初五名同權教。大乘體用全別。如別章。後五中智眼分別事法無礙眼者。見理事無礙法界故。一切智眼者。見帝網境界故。餘可知。

三有十耳者。初二聞順遠音。離於愛恚。次二捨小欣大。次二愍虗苦離妄樂。次二德圓行。後二了俗皆真。

四有十種鼻者。領嗅行香依鼻增故云也。於中。初四聞香體不隨境轉。次三非但不隨境轉。乃復善了知。知身及資具等并轉。知彼惑者此道力也。知有頂香者。此香准此類菩薩聞也。後三各隨所益。一令小住佛智。二令因入果地。三無障礙願香得果不捨因行。

五有十種舌者。明語業自在。依之增善根故也。於中。初五約辨說顯德。後五約順用顯德。

六有十身者。明身業自在應物現形故。於中。初三現凡夫。次五現三乘身。後二現體用身一用一體。

七有十種意者。明意業自在。於中。一福。二信。三解。四知樂。五不離。六離塵。七應時。八釋處。九調伏。十無我我所。

第五有十種行下六十門。明四威儀動止行中。初十行者。謂發動遊行故。於中。初二能聞能說。次一自調。次二化物。二界各一故。次一成慧。次二化物供養。後二得果存因行。一涅槃即生死故。故不斷生死是涅槃行。一佛功德滿仍不捨菩薩行。

二有十種住者。行有止息故。次明住也。於中。初一住行本。二住行相。三住正慧。四住定處。五住戒相應行。次二信法近人。次二智忍圓。後一住果滿。

三有十種坐者。四威儀中次第三故。於中。初四說世主。以表法。後六依名義以顯法。一無畏說。二巧稱根。三不退說。四與樂說。五伏共說。六降魔摧外。

四有十種臥者。四威儀之第四也。於中。初四表臥是寂嘿義。以顯法。次四表臥是安隱義。顯以法。後二表臥是畢無作義。以顯法。並思之可見。

五有十種所住處者。智有所緣處故。前明能住。此顯所住。又前彰身住。今辨心位故也。於中。初四住四無量。次一住一切度。次三住三空。後二住念慧滿及諸法平等。

六有十種行者。遠釋云。前行是利他。今此自利也。正云前明始脩方便故。以樂聞等為行。今明純熟脩故。以正念等為行。本疏云。前約身義。此約心行。若爾何故前十亦有心智行耶。釋云。此經云菩薩身等外事並就內行。以顯其相。例皆如是故。不疑也。今按諸德各解不同。只為經文先未具備。今既分明。云所行處義。即決定不煩異釋。於中。初四自行。一加行。二覺法理趣。三後智順佛。四諸度亡相脩到佛智。次四攝生行。一總舉。二同事。三本語示同貪等後覺悟故。四利行。後二二行成滿。上來總五百二十句。明上第五大段十地位中行相竟。

自下大門第六從十種觀察下五百一十句。答上第六因圓果滿行。於中分二。初三百二十句。明因圓究竟行。亦是等覺位。二有十種住兜率天宮下一百九十句。現果圓滿行。亦是妙覺位。就前中三。初有一百四十門。明因行體性。二從十種義下八十門。明方便造脩行。三從十種魔下一百門。明因行除障。

就前中二。初四十句明起行方便。二從十種施下明十度行體。

就前中。初二十句明意業觀察。次十句身業奮迅。後十句語業哮吼。前中。初十種觀察者。觀解方便故。善達所行通塞相故。於中。初三觀所化。一知業。二知報。三知根。知而不取相。次六觀法寶。一理事無㝵法。二果法。三教法。四行。五六位法。一滅惑。二成德。後一化法。

二有十種普觀察者。遍審之故。於中。初六令眾生得六度行故。次一順友教。次一證聞法。次一拔苦。後一成智。

三有十種奮迅者。梵音也。翻曰自在無畏。謂如師子王於群獸中得無所畏。出入往來。無有障礙。於中。御菩薩乘故。言映蔽一切也。二調心運物故。三興大法教故。四滅惑故。五摧魔外道故。六滅惑故。七示法相性故八稱根說故。九速說隨樂令喜故。十一念普令各得道果故。

四有十種師子吼者。決定無畏故也。涅槃云師子吼有十一事。具說如彼。此下一菩提心。二大悲。三報恩。四堅誓。五持戒。六求福。七求智。八脩行。九無生忍。十示生。亦是如說而作。

第二有十種淨施下一百門明十度行。

初十施者輟己惠人故。一一相施。二遂求施。三不虗。四任須。五不著報。六無不應。七無不施。八離邊施。九不捨施。十亡相施。

二有十種戒者。防十支故。於中。初七自分。後三約勝進。前中。初三律儀戒。次三攝善戒。於中。一過劣。二背小。三順大。後一攝眾生戒。巧撥毀禁。名為微細。後勝進中。亦三聚戒也。

三有十種忍者。於順違境。欣耐受故。於中。初三耐怨害忍。忍他三業所惱故。次三安受苦忍。一捨卑小見。二捨命救物。三勿輕未知。後四諦察法忍。一見身如幻無苦故不嗔。二若見自他有犯報故。三見境非實故惑不隨起。四若有能所教別。則諸法有生故。

四有十種精進者。順理勤策故。於中。初五明三業精進。一供事尊田。二讚佛說法。三有三種。一入出諸定。二離諸不實。三進趣佛智。六不空過精進。七滅惑精進。八智導精進。九平等精進。十示現八相度生精進。

五有十種禪者。心一境性故。於中。初二約自他身。顯靜緣說。次二約處靜緣說。次二約心調寂以顯。次二覺悟定體。後二定用。上初五得定緣。次三定體性。後二定作用。又上八現法樂住禪。九利益眾生。十引發禪。

六有十慧者。委細決擇故也。於中。初三解法。一解因惑果亦然。二解脫集。一緣至一法生多亦爾。如一色法十緣至時。其十法共集。各各不同。常知彼所集法。得緣變改。各各差別。如色既爾。聲香等一切法。當知亦然。三緣所起離有無。次四攝生慧。一亡見。二了幻。三讎對。四非耶小境。後三。一見相知性。於中。一見法身。二見如來藏性。三諸法實性。四見剎相盡。二持辨善巧利樂究竟。三得斷微細礙著究竟智。

七有十種慈者。與樂意樂故。於中。一等攝心。二隨樂。三同體。四恒念。五令滅惑。六求佛果。七普照世。八遍救護。九證如法故。此不同常說。十無所緣證離生真性故。

八有十種悲者。拔苦作意。於中。一救苦無侶。二代苦無度。三生難處。令不空聞故。四生善趣。令止放逸故。五為令發心故。多劫何便虗令發四生。六唯與他樂。七恩不求報。八離倒。九知法性淨。十知諸法如鳥跡以空為性。悲物不能了故。

九有十種喜者。度物得喜起不離喜作意故。於中。一度自發心。二慶捨所有。三度化破戒人。四慶能忍使造惡人。五慶能捨身求法。六慶能欲樂樂法樂。七慶令眾生捨資生樂樂法樂。八慶敬養佛無厭。九慶他得定。十慶自順行菩薩道證佛定慧。

十有十種捨者。心無戀著故。於中。一捨敬養。二於輕毀不瞋。三不為八法染。四於法器待時。於非器不嫌。五不求二乘因行果法。六恒遠順流。七不稱美乘厭生死。八遠離一功障菩薩道語。九小根已熟大根未熟待時化。十於菩薩結緣。菩薩成佛時彼方堪化。此亦待時故。十一菩薩於前二人平等無異故捨。上來明因行體性竟。

第二有十種義下八十門。明造脩方便行。於中。初四十門明自分行。二從十種明足下四十門。顯勝進行。

前中。初十義者。所証旨趣故。依前義以成行故。於中。一依教行故。二釋教故。三思理故。四寂滅故。五離言故。六世一性故。七諸法無故。八智契無性故。九無性究竟故。十依斷顯性故。

二有十種法者。自性軌持成熟行故。於中。初一稱真說行故。次四離障法。次三離相法。後二對小成行。觀本來自性。一捨二乘無餘。烏波提者。此云有苦。准世親佛性論第三說。二乘不得無餘涅槃。以有三種餘。謂無明住地惑未斷故。無漏業未盡故。變易生死未捨故。此即惑業苦在故。名有苦涅槃。

三有十種福德助道具。此皆成福之緣故。云助道具也。於中。一勸物發大心。二順脩十向。三以正慧教化。四悲心不倦。五能捨身財。六勤脩相好。七不輕小善。八不蔑小人。九敬養大人。十捨施廣大。

四有十種智慧助道具者。成智因緣故云也。於中。一近真善友。不違教令。得智名具。下並准之。二調要順善。三念善覺惡。涅槃十八云。六念者。念佛法僧戒施天。六敬者。謂六和敬。身語意戒見行行亦有云施。有云學。謂身語意同。行慈同。菩薩戒同。正見同。學波羅蜜故。六堅者。本業上卷云。解行迴向十地等覺妙覺。釋曰。准此六堅。即明此經從十地已後至佛不思議法品已前中間諸品。並是等覺位也。承前諸德判十地已後諸品俱是十地勝進行。無等覺位者。正由不見此文及本業經故。此中今正是等覺位也。又此六堅。亦名六種性六忍六慧六觀。六堅。謂堅信。堅法。堅脩。堅順。堅覺也。六種性謂習種性。性種性。道種性。聖種性。等覺性。妙覺性。六忍。謂信忍。法忍。脩忍。正忍。無垢忍。一切智忍。六慧。謂聞。思。修。無相。照寂。寂照。六觀。謂十住觀。十行觀。十迴向觀。十地觀。無相觀。一切種智觀。廣說如彼。十種智者已如前說。四捨世語論。遠小入大。樂能所證。為樂無厭足。五心專六度行。四種梵住者具顯如前十宮殿初說隨順明法者。隨問為通故。餘文可知。六已絕欲恚害三種覺故。了第一義諦心。餘文准知。七觀三科如幻焰等非斷常無生滅。八深信寂滅。九恒住止觀。生法平等。此彼性離。十見緣起法故。見一切本來清淨。自分行竟。

第二有十種明足下四十門。明勝進行。於中。初十顯明足者。委解曰。明周備稱足。又惑闇盡故明也。智用滿故足也。涅槃十八云。云何明行足。明者名得無量善果。行名脚足。釋曰。准此解。彼明行足。即此明足也。又云善果者。阿耨多羅三藐三菩提。脚足者名為戒慧乘戒慧足。得阿耨多羅三藐三菩提。又明者名呪。行者名吉。足者名果。又呪者名為解脫。吉者名阿耨菩提。果者名大般涅槃。又明者名光。行者名業。足者名果。又光者名不放逸。業者名六波羅蜜。果者名阿耨菩提。又明者名為三明。一菩薩明。二諸佛明。三無明明。菩薩明者。即是般若波羅蜜。諸佛明者。即是佛眼。無明明者。即畢竟空。行者於無量劫。為眾生故。脩諸善業。足者明見佛性。釋曰。今此正在等覺位中。通因果也。於中。初七句約行。後三別顯。三明可知。

二有十種求法者。依求正法成勝行故。於中。初二離過。一離曲。一離慢。次一重法。次二為物成戒獲安。次二為菩提涅槃。次二令物發心斷疑。後一為滿足一乘。

三有十種明了法者。此菩薩為令所化於法明了故。此十句皆約利他也。於中。初一童蒙凡夫者。此不定聚人。未能脩出離行。且隨世俗教。令生長人天善根故。二隨信行者。此至相見道十五心中鈍根者。但隨他人。信他語。脩行故。三隨法者。同前。在十五心中。然利根解法。自依法行故。此上二人。於七人中及二十七賢聖中。皆初二也。四第八人者。此有兩釋。一云離耶見等八向正見八行。此八行究竟。總名第八也。一云八謂八解脫也。遠離外色拘礙。乃至遠離心之謗逼如癕如箭。皆是離障。棄背名遠離。皆對治趣解脫名為向。第八人者得想受滅人也。或舉後攝前。以勝収劣。總云第八人也。五初果滅眾結者。滅八十八結見所斷惑。斷惡道生死漏。六第二果人觀欲味是患者。已斷六品故。餘未盡故。七第三果人不樂三界等者。總意別故。於受生等。斷五下分結。不來生欲界故。八第四果六通八解脫九次第定四辨等。並如薩遮尼健子第五卷說。此麟角喻宿習力自思脩悟故。十大智利根樂度物力無畏等滿。此等覺菩薩也。

四有十種脩行法者。依法脩行故。於中。一敬重善友。二天覺悟。三常慚愧佛。四常處三有。五脩善畢竟。六念隨大乘心菩薩。七離耶求正。八摧魔及惑業。九知根說法。乃至令住佛地。十住理事無㝵法界。令滅惑身淨。上來造脩行竟。

第三有十種魔下一百門。明離障行。分二。初五十門明離障成行。後五十門離障加持。

前中。初二十句明所離障。次十句明離障方便。後二十句明見佛成行。

初中。初十魔者。與道為障故。於中。一取蘊擔累脩道多礙。二諸惑能障見脩究竟。三不善諸業皆能障道。四慢高陵物我甚故障。五由見生故。六與眾生作樂三界緣。七由見諸法有實體性執取。八樂著輕安。九偏於一人情戀著故。法謂所得法。智即能證智。有智有得是法智障也。

二有十種魔樂者。前體此用故也。一魔樂生死。此既癈棄亡相善而集有漏福不得出生死故。是其業也。二惡心施等。並是有流心福捨惡性等。違菩提心故。成其業。三求利貨法。無心得燈。亦失菩提心。四不樂亡相。亦不專勤。五遠善近惡。樂小入滅。六瞋菩薩求過斷供。七謗法不樂。不重說法。八樂世文詞。隱大說小。授深非器。住耶離正。九親已安。遠未安。十自高不敬。惱害蔽固。

三有十種捨離者。對障脩治故云捨離。於中。一敬養善友。二離自稱舉。三信深法。四專恒憶佛。五勤不放逸。六求菩薩法。七說法無倦。八歸佛救護。九信佛加持。十與諸菩薩同善根。

四有十種見佛者。所障既離。佛境現前故云也。於中。一佛雖現世成。而無所成。如是見佛乃為見佛。二見佛從願赴感。非但因生。三為物深信現果讎。如是見佛方為見也。四為令遺法久住不滅。佛力持住。如是隨順知。名見舍利形像佛。五為令眾生憂悲感慕戀佛善根。故示涅槃。至實如來不生不滅。如是知者。名見涅槃佛。此見深入佛境界故。六知佛身無處不至。法界體故。七住第一義諦心唯識理者。此人見佛不離此心故。八知無依義者。此人見佛佛證無依成故。無量者於一切法皆無依故。九本以無性為性。今分明見本性即為見佛。十佛非自為成。為物作故。今知是隨一切意爾。而現其身者。此人見佛普受者普為隨示者此身故。

五有十種佛業者。前體。今業故。於中。一一切諸佛皆以化物為業。二宿於佛種善業。令善覺悟故。三未聞經謂了義令聞了義故斷疑也。四為有我造罪而生疑悔不能自出。說本無我罪等可得故。纏即現行疑惱纏心。五為諸惑垢小心等者。樂相嚴身。令增福滅障故。六法難聞時令聞普能多益故。七方便去魔難。及令益故。八不證二我位根未熟者邊。不說自證處。九惑能雖盡不捨菩薩行。十了己及物本來已寂。然勸脩無厭。知無造作。造作不亡。知無相而瞻相。知無師而求發。知剎空而嚴淨。知無生而化生。不動現通。成果脩因。知法離言。而常說。示滅更生。此皆權實雙行業。

下五十句明離障加持行。於中。初二十句成障離障行。後三十句明外加持行。前中。初十舉障。後十顯德。

前中十慢業者。謂恃舉於他高舉為性。生苦為業。於中。一於所尊及有德所。心不教故。二於有德及法亦不敬故。三於所聞妙法。口不稱美故。上三及後六八。准八慢中。是第八憍慢。亦名徹慢。並於所尊境。不肯敬禮故。四通慢者。謂於等計己勝。如是心高舉為性。此是慢過慢之異爾。六不讚有德。七自求憍慢也。高座等者。謂實無德。自謂為有。此耶慢也。八見有德人嚬慼等者。此同前第六。九見有聰慧等者。此由執著自體有實主宰。不肯暫屈取長安示。為我慢吞滅故也。十復有眾生等者。此由慢覆心故。於增上法。未得謂自已得故。設逢佛世。亦不能親近。上來若約七九攝於配屬可知。

二有十智業者。顯對治行也。前既知惑今對治故也。於中。初一信因果不亡。二依菩提心念佛。三敬養善友。四示能所詮。會正違耶。五於物離我慢想。菩薩為佛。惜法如身。護佛如命。六三業恒善。七知事理。得事故不壞緣起。離邪見等。八順脩十迴向。想諸度亡相為母方便父。信心入深直悲中。九懃集施戒聞慧定等。十勤脩一切佛所讚法。

第二有十種魔所攝持下三十句辨外加持行。就中。初十句魔攝持者。盡為怨障任持不離障㝵故。於中。一懈怠背精進。能策萬行到菩提故怠為魔攝。二志示狹劣。是二乘心。此違大菩提。故是魔攝。三脩少行不至佛德海滿故。此少行違佛菩薩行海。是魔所攝。四既一非餘者。梵本中云。但於一處忍受不能遍於一切處忍受故。五不發廣度眾生求大菩提願故。六同二乘所示故。七速入涅槃故。八不能為物脩苦行故。九不能為化物久流轉故。十疑大乘實傷故。

二佛所攝持者。既離耶攝故。佛攝也。於中。初二約菩提心。一創發為難。一深發數習。次二為起行。次二約悲智。次二隨化悟非即離。後二權實雙行也。

三有十種法所攝持者。捨己從法故。於中。初四即四法印法。梵語去殟駄那。此曰印。亦曰標相。謂無常是有為法標相。苦是有漏法標相。無我是一切法標相。寂靜涅槃是無為法標相。廣說如四優陀那菩薩藏經。次二。知十二緣生。一總相觀。一逆順觀。次二知三乘出生。一小三脫出二乘。一大度攝出大乘。後二知菩提涅槃。上來總三百二十門。明圓究竟說。

第二住樂天所作一百九十門。明果用圓滿行。此等多約八相現化。以明佛用。於中分六。初二十句明在天成行。二從十種示現處胎下二十句。明處胎微細趣行。三從十種生下。明出胎行。四從十種大莊嚴下。四十句明在家同俗行。五有十種出家下六十句。明出家求道行。六有十種成如來力下四十句明成佛果德行。

就初中。初十在天所作行。後十在天將下時行。

前十中。一化欲界天。二化色天。三化三千界眾生。四與十方同類菩薩。遙互相共論說下生八相法。五為十方來集菩薩隨其所應說法令善。六善巧降魔。七方便教化欲界天子。八詣十方佛聞法。九供多佛。十多身益生。

二在天將下時行者在天事說物降故次明。故大乘方便經下卷云。菩薩如其本願。處兜率天宮。能得阿耨菩提。轉于法輪。非為不能。菩薩思惟閻浮提人不然至此兜率天上聽受法教。兜率天能下閻浮提聽法。是故菩薩捨兜率天。於閻浮提成佛。於中。有十種。一足光滅在觸彼令知。二毫光警覺宿在府緣。三手光嚴剎從置非器。四膝光覺事令供隨逐。五於心藏室利靺瑳相中放光覺諸力士。六毛孔放光覺諸助化。七殿光垂照當生之處眷屬同生。八樓閣等光明照母腹。九足光延壽。十少相中光應現八相。

第二示現處胎有十種事下二十句中。初十句明處胎。後十句明甚微細趣。前中十種處胎者。於中。一化小根故。二攝眷屬故。三入住出時念不亂故。四現廣益物故。五依願化眾故。六同人處胎故。七令應見機如瞻鏡像。八同類後身悉來集會。九胎中現勝莊嚴宮殿。十供佛聞法。

二有十種甚微細趣者。明胎中廣攝幽密難知故。名微細趣。智境心所趣故。於中。一現本因行。次八現八相。後一現神力。並在胎內時常現。

第三有十種生者。於右脇出時。有此十種。一離癡亂。二放光明。三未來更無此生。此最後邊故。四攝理而生。五如幻似生。六頓現十方。七具正後二智身生。八光普覺悟生。九定慧滿。十利益生。

第四以十事現微咲下四十句。明在家行。於中。初十句明初生未行之前現微咲相故也。於中。一濟欲泥中者。二智眼導盲。三得遍三世身。四智眼觀諸天教化。五接退屈。六令大益。七見佛力。八覺同行。九救滯流轉。十欣得佛光觸。

二有十事示行七光者創趣遊行顯示自在。於中。一示俱生力。二顯在家具輪王七寶出家具七聖財寶。三滿他本願。四顯異人天。五顯超象王等行。六履處皆是金剛。七小即能行。表能與眾生勇力。八表已具行七覺分故。九顯所證得是無師故。十顯世中無雙故。

三有十事現處童子地者。約表無染示學攝生故。於中。初三示具藝能。次二顯三業無過。次二顯色力超過。次一令他捨妄樂真。次一顯重法供佛。後一顯法光加。

四有十事現處王宮顯行無染。於中。一為化同行綵女等故。二不同二乘善根。王宮生故。三顯有勝資具故。四順同濁世故。五顯諠恒靜故。六滿願意故。七滿父母親等願故。八顯示音供佛故。九於宮定時現八相故。十順護法故。上來在家行竟。

第五以十事故示現出家下六十門。明捨家求道行。於中。初十句明出家內。初二為厭捨故。次二顯樂勝道德故。次二顯見離言故。次二顯離界繫家繫故。後二順果同因故。

二為十種事樂行苦行者。明示同實道摧諸邪見。於中。一有小根眾生拘泥。菩薩生在王宮。未經苦行。何能練神得道。故示彼世。二外道邪見以自餓為道。菩薩樂餓六年猶不得道。後食乳糜方悟菩提故。以此激破彼邪見。三化執無業現邪見眾生。如大乘方便經第二卷說。佛於往昔迦葉佛時。為化外道五人令得無生忍故。次為人罵迦葉言。禿道人。何有禿道人能得菩提。實以般若觀空。而發此語。樂示現此業。得現不實苦行六年令解。眾生信知一生菩薩方便之業。猶有此現。況我等耶。乃至廣說。四順五濁者。謂五濁眾生皆有重罪。受惱覆心。不得解脫。為除彼憂。示此業報。令彼念言。菩薩謗佛尚得解脫。況我等耶。即常悔除。亦如彼說。五策懈怠。六令求法。七令離欲我樂。八顯殊勝者。示此苦行。非是正故。對顯菩薩之勝行也。九根未熟者待時故。

三往詣道場有十種事者。顯捨邪趣正。亦是因滿趣果。於中。初二現處。次一現身。次一覺同行。次二嚴處。次一見佛入定成佛。次一八部供養。後一因行滿成佛。此共是趣詣道場時有此十事。

四坐道場有十事。此處成正覺故也。於中。初二嚴剎。次一滅苦。次二嚴坐處。次二明心量身相。次二住定受加。後一自力加他。

五坐道場時有十種奇特未曾有事者。大果將應。奇相先現故也。於中。初二諸佛讚加。次二情非情得向。次二得三昧總持。次二興供了相。後二身滿業普。

六坐道場忖觀十種義示現降魔者。假對魔怨。顯於勝力故也。依方便經下卷云。若非佛力召至。彼等何容近佛。為欲界中此最尊。最尊若降。餘皆隨伏。波旬四兵滿三十六由旬。周菩提樹。言作留難。菩薩住慈悲智慧。以手指地。一切散壞。八萬四千八部大眾。發阿耨菩提心。乃至廣說如彼。應知。此是化魔眷屬也。諸天本見魔王現滅。將謂勝佛。為決彼疑故云降也。於中。初二為眾生樂勝故。三調化魔儻故。四為應以此住化者故。五顯菩薩力無等故。六為增滿佛者心勇故。七愍末世故。八顯坐道場當有魔嬈嬈乃起故。九顯善強感劣故。十順濁世行故。

第六有十種成如來力下四十門明成佛攝化。於中。初十句成佛。次二十句轉法輪。後十句入涅槃。

就初中。成如來力者。前降魔當無間道斷障也。此當解脫道證果也。初中魔是惡緣。煩惱是惡因。此二是所離障。由超過彼之所作業故。顯成佛力也。次二得定自在。次二自他德滿。次三三業具。後二同諸佛。一三業同。二十力同。是故經名如來。不名菩薩也。

二如來轉法輪有十種事。大覺既圓。機熟時至故。開甘露門。授以正法。餘經此中具梵王請。此略不說。於中。初十明所轉法輪。後十顯能轉之因。前中若小乘法輪四諦下。各為有見知明覺四行。今此十行以顯無盡。又彼四行既苦諦下。今此亦應苦十諦下來一百行法輪也。於中。一具無畏。二出四辨。三說四諦相。四順無㝵解知。五令聞必信。六信必益。七悉願持。八色遍十方。九說無斷。十能發道品等也。

三佛轉法輪時以十事故。於眾生心中種白清淨無空過者。顯能因。是佛無漏清淨法界故。云白清法。此等流無漏法。轉入眾生心中來。聞熏種子無空過者。既無不從佛流至眾生心。是故無不還證佛也。於中。一由佛本願力故。二大悲因故。三常念眾生故。四隨示說故。五應時故。六隨宜說。七知三世故。八身無等故。九言難測故。十必開悟故。

四如來作佛事已觀十種義故。示般涅槃者。化緣既畢。息因歸真故。示涅槃也。於中。初二顯有為是患。次二顯涅槃為德。次二有為法非可壞非不可壞。次二顯三有與涅槃堅不堅別。次一顯非生法而有生滅。後一應所作已法爾示滅。經文可知。上來一百九十句。明第六究竟位中行訖。上來總辨二千行內。六位差別明大行。第五普賢說分竟。

第七大段明結勸脩學分。於中二。先結義勸脩。二從佛子此一切菩薩下結名勸學。

前中亦二。先標名讚勝。後佛子若有眾生下讚聞利益。後結名勸學中二。初顯名。後應尊重下勸學。前顯名中有十名。一一切菩薩功德行處者。教諸菩薩生功德之處故。二決定義華者。結決菩薩行義故。三善入一切法者。令諸菩薩智契諸法故。四普生一切智者。生諸菩薩智故。五起諸世間者。依此教行者必超世故。六離二乘道者。皆菩薩行故。七不興一切眾生菩薩者。此中皆違眾生行故。八悉能照了法門者。顯諸法門正義故。九增長出世善根者。所說皆是離相善故。十離世間者。所行皆非世間攝故。

次勸學中有八法行。可知。

第八大段表瑞證來分中二。先表瑞。後爾時十方下證來。

前中二。先瑞因二種。佛力故法力故。後正顯瑞二種震動光照。

後證成中三。一諸佛現身讚說。二勤持。三我等下隨喜護持。前中三。先現身讚說。略舉前四名。後勸持可知。隨喜中通舉自他佛世界護持中。准上可知。

自下第二大段偈頌分中。總有二百一十五頌半。分為四節。初有八頌。現其德廣難說。二從其心下有一百三十一頌半明。略示行德差別之相。三從依於佛智下有四十頌正頌前二千行相略顯也。四從雖令下有三十六頌。頌前結勸脩學。

就初八頌中。每以一頌為一結。即為八事。一多劫苦行成二利。二所成二利復亡相。三離魔惑業具德滅癡。四說法現化為物。五令物發心解脫憂惱。六脩六度四無量。七捨己益物。八總結廣多。

第二略示行德差別中分二。初六十七頌半。明託事表法行相殊勝。二從一身能示現下六十四頌。明行用廣大。

就前中。有十五種行相。初八頌半。明法樹鳥獸等喻行。二菩薩為商主下四頌。明導迷德惑行。三菩薩為法王下四頌。明行法輪王行。四菩薩智慧海下四頌。明大海須彌行。五菩薩如金剛下四頌。明金剛法雨行。六菩薩正法城下五頌。明法城金翅行。七菩薩正法日下四頌。明日月照臨行。八菩薩大法王下四頌。明法王梵主行。九菩薩自在天下四頌。明離過成德行。十菩薩方便地下四頌。明四大寶纓行。十一菩薩德華下四頌。明華香衣帳行。十二菩薩無㝵乘下四頌。明鷲將燈行。十三菩薩功德河下四頌。明河船園業行。十四菩薩等於佛下六頌。明等聞佛果行。十五如是等功德下三頌半。正明障盡德圓行。餘半頌能勸令聽。

後明行用廣大中。六十四頌。分為十行。初六頌明三業深廣行。二菩薩身無邊下五頌。明供佛受法定慧行。三示現下四頌。明逆順行成信滿行。四或現聲聞相下五頌。明隨類現身難思行。五或現在天宮下八頌。明八相念劫法師行。六菩薩知眾生下六頌半。明了眾生根欲行。七一念得菩提下七頌半明身心迅用甚深行。八如人睡夢中下六頌。明智悲廣大玄絕行。九觀色如聚沫下十一頌。明智德圓明照法行。十廣知下五頌。明結德殊勝無盡行。

第三正頌前二千行法。略舉中有三十九頌。即約六位。分為六段。初四頌。頌前信位中二百門行。二發於普賢心下四頌。頌前十住位中二百門行。三住持下六頌。頌前十行位中三百門行。四如實下六頌。頌前迴向位中三百門行。五諸身及身業下十頌。頌前十地位中五百門行。六遍觀下十九頌。頌前因圓果滿究竟位中五百門行。

第四約觀脩學中有四十七頌分三。初一頌總結所說。謂結前二千行。名說少分。二雖令下三十二頌。頌前別結德用。三末後四頌。結廣勸脩。就前別結中二。先二十一頌別結德用廣大。二身語下十一頌別結行德殊勝。前中分五。初五頌明於剎自在。二無量鐵圍下六頌。明三業自在。三過去一切下三頌。明三世間自在。四深知下五頌。明身智自在。五示現下二頌。結自在無盡。二別結行德殊勝中三。初六頌明輪王七寶城郭等。二總持下三頌。明林泉遊觀等。三此諸下二頌結上諸行多劫脩得。三末後四頌中。初二結德無盡。後二舉益勸脩。上來略釋離世間品了。

續華嚴略疏刊定記卷第十四

續華嚴略疏刊定記卷第十五(本末合)

四與□□等者。別彰□□。□□□□□□。□□□三。諸世主。初菩薩中。舉數。列名。□□。□□□。□□□賢文殊者。是助化中之首故。釋名如□□□。□□□五百數。唯一百四十一人大位。十十中間有增□。□□同名幢者。顯德行高出故。二十同名威力者。福智感動故。三十同名藏者。具德含攝故。四十同名明者。眼照法界故。五十同名冠者。表勝德嚴於心頂故。六十同名髻者。表德尊高故。七十同名光者。身智二光照內外故。八十同名幢者。前約獨出。今依降伏。各據一義。前後別列故。九十同名音者。妙響體故。十十同名上者。無上故。十一十同名勝者。無劣故。十二十同名自在王者。業用無礙故。十三十同名音者。無礙應機故。十四十同名覺者。悟佛境故。三結數可知。

三歎德中二。先一句總。後十句別。初總云普賢行願者。即後別十十句皆是普賢行願也。於中。一緣諸佛境。二身遍親近。三覩佛神變。四普至覺樹。五智照法海。六顯說多劫無盡。七廣智緣境悉極。八從無依慧現應機身。九了生無生。滅不了見。十廣智普照一切法界法故。二聲聞眾中亦三。一舉數。二顯類。三悉覺下歎德。前二可知。歎德中十句。皆具二分。一菩薩分二聲聞分。當知此是諸佛密語。顯詮聲聞法。密詮菩薩法。以每句中含二義故。所以者何。如來不思議境界經云。時有他方諸佛。為欲莊嚴毗盧遮那道場眾故。示菩薩形。來在會座。乃至云。復有無量千億菩薩。現聲聞形。亦來會坐。其名曰舍利弗大目健連等。廣說如彼。釋曰。准此故知句通二分。初覺真諦者。謂四真諦。此一一諦下。證生空如故。亦是真俗二諦中。真諦通大小乘俱有故。言含顯顯密也。對於俗諦故。名真諦。二實際者。二空真如自體無限。然與有為住際畔故。故以邊際觀標其名爾。三入法性者。證一切法無性之體故。顯密同前。四出有海者。二乘身出行不出。灰斷永滅。唯淨法界故。菩薩行永出身不出故。取二出同義故云也。五依佛功德者。二乘有為無為功德。與菩薩無邊福慧。皆依佛成故。六離結使縛者。大小宗四縛九結十使大小多同。准小宗中。見取結縛。大乘名我見縛。餘皆相似故。此一句會於大小。成顯密也。七住無礙處者。就小顯說。坐臥空中神通無礙。就大密詮。得無礙解脫神通業用。八心寂靜如空者。能證二空。智各如境故。無自猶空也。九於佛德海未滿歎盡故。十於佛智海生深信也。三諸世主眾中二。先舉數可知。後悉曾下歎德。於中十句。一久供多佛。二利物出世。三不請而友。四護物善根。五願常處有。六生勝聞慧。七護理教行。亦即護果。八發大菩提願。還熏佛種。九願證初地。十志向佛慧。上來序竟。

第二請分中三。一標眾起念。二如來下顯所念。三唯願下請說。

初中三。一眾同作念故云咸也。問准此經上下文。皆云一切二乘不聞此經。何乃今與菩薩等同念法請。

答意法師云。理處不隔故。得同疑。未積大心故。不測其次。又之表同在祇洹故。同念請。普眼未照故盲等。今解不然。應如前歎德中說。

二顯所念法中。總有六十句。古德意法師判云。前三十句明佛自入法界。後三十句明佛令他入法界。本疏云。六十句中。初十念請果法。何以得知。所請是果。謂次十明下位不能測量故。既盡下不能知。云何令欲請。謂次十明因緣力具。或亦明知識力具得。前未知此眾有知力不。謂次十顯此眾根器力具。若無佛力。亦無能知。謂次十明佛利他因具。雖利他因滿。若無現起利他果用。亦無由今知故。次十顯果用攝生。既盡此緣具故。

結請云唯願現等。又云初三十句念法請。後三十句念德請。今評經意。乃是直言。不煩多釋。謂前三十句請隨所疑說。後三十句請隨所宜說。前中三。初十句明佛果法。次十句明於前果法下類不測故。後十句明下既不測待上力加。就初十中。一佛所知境。如出現品說。一切世間境界等十種境界。又如佛不思議法品說。十種境界。謂一者一切諸佛一加趺坐。遍滿十方一切世界等。乃至廣說。二如來智行者。簡異不相應行故。云智行。佛智所行故。出現品云無礙行。是如來行等。廣如彼說。三如來加持者。佛威神力護助故。四如來力者。處非處等十種力也。又佛不思議法品云。廣大力乃至無能動力等。五無畏者。四無畏十無畏是菩薩此中說佛何故引耶。引彼果故。故彼因未云若諸菩薩安住此法即得諸佛無上大無畏。而亦不捨菩薩無畏。釋曰。得佛果無畏時。不待捨菩薩無畏。是故菩薩無畏即是佛無畏。即佛無畏即是菩薩無畏。六三昧者。謂十定品說。十種定用。及佛不思議法品中十三昧等。七所住者。佛不思議法品云。如來有無量住。謂常住大悲等十種云云。又云一切諸佛有十種住。一切法。謂覺悟一切法界等。八自在者。佛不思議法品云。有十種自在法。謂於一切法。悉得自在明達種種句身味身等。九身者。謂三身十身。具顯如章。十智者。謂四智十智也。此中十問與初會所問果德大同也。次十句明於前果法下不能測中二。先總標人天不能測可知。後無能過下別顯不倒八相。於中有十種。一於彼法中心有權滯。二自無慧足可以進詣。三心不決定。四心未明曉。五不能印可容納。六未得委照。七未細分別。八不能顯爾眾。九不能分別陳述。十不能令他解了。後十句明下既不測待上力加中二。先總標簡。後加被下別顯。一加被。謂神力任持故。二通力。三威力。四願力。五宿善力。六善友攝力。七深淨心力。八解心明達力。九淨心向果力。十求果願力。後三十句請隨宜說中二。初別顯三十句。後如是等下總結請說。前中二。初總標。後種種下別顯。顯中二。初十一句歎機堪受。後二十句正明請說。前中。一希望。二明了。三照知。四言說。五任業化。六住位。七宿淨器。八思量作業。九心所緣。十託佛諸德。十一堪受佛現一切法門。後二十句中二。初十句請說住因圓滿。後十句請說果德用。前中二。初顯等四字是總貫諸句故。後往昔下別顯。於中。一心求佛智。二菩薩願。三淨三輪。四入位。五因行滿。六行善巧。七脩諸度。八脩對治。九起通。十所經事。後十歎說果德用中。十事五對。一成佛說法。二嚴土調生。三開智城示物路。四入物界受物施。五說施福現佛像。後總結請說可知。

第三三昧分中二。先問答。後釋文。

前中。問何故入定為佛。

名顯法界身雲故。問前諸會皆先集眾。後入定。此何先入定耶。

答此有二義。一前明從相入實故。今顯依體起用故。二明前是因人入定。今彰果德自在故。問何故此會佛自入定。

答為表法界解脫。唯佛窮了故。

後釋文中四。一入定緣。二大悲為身下入定因。三入師子頻申下正入定。四入定意。初中知心念者。以他心智。領前疑念。即入定之緣。二以四種大悲。明入定因。謂入定益物。要以大悲為本故。以為因。一身者。利物之身積悲而立。即三昧所依之身也。二門者。佛以大智大定大悲等。為方便引物令入法獲益。故名為門。三首者。盡既益物。諸所造作。皆以大悲先導故。四以大悲法為方便。充滿虗空者。悲雖為首。若無善巧。悲即滯有。不得入法界。三正入定者。明定業用。從喻為名。如師子頻申。言頻申者。梵音訛略也。具正應云堅實稟多。此翻為自在無畏。如師子王入出群獸之中自在無畏無障礙也。此定亦爾。能得之者入出一切諸三昧中自在無礙。依涅槃經第二十六師子吼菩薩品意。多同此故。彼中云。善男子如師子王。自知身力。牙齒鋒鋩。四足據地。安住巖穴。振尾出覩。若有能具如是諸相。當知是即能師子吼。真師子王。晨朝出穴。頻申欠㰦四向領望。發觀震吼。為十一事。乃至廣說。如彼云云。三昧之稱如上具顯。舊名奮迅者。梵音既違。又未譯其言也。

第四現淨土分中三。初現器世間圓滿。二所謂見如來身下。明智正覺世間圓滿。

初中二。先明逝多林現嚴淨土。後如於下頻通十方。前中亦二。初正顯莊嚴。後何以故下出嚴因。前中二。先總標。後于時此下別顯。顯中三。初樓閣廣嚴。二爾時後以下明逝多林莊嚴。三時逝多林上虗空之中下。顯虗空莊嚴。初中二。先廣處。後顯嚴。前中忽然廣博者。顯佛力自在故。後顯嚴中有十種。一金剛地。二地上散華及寶。三瑠璃柱大光寶嚴。四金及意寶周帀莊柱上。五樓閣棟宇室階竝寶嚴作物像。其階墀合是樓閣前地。今文家來在一處也。六寶網霞。七建幢幡。八道場外階際欄楯。二逝多林廣博嚴中二。先舉因。後正顯。顯中。先總。後一切妙寶下別。別中十一句。一寶間飾。二寶遍地。三寶牆。四寶樹。五香河。河中曲有七句。一香水。二湍。三澓。四華隨流。五出法音。六華布水上。七華樹列岸。六臺榭。如音義說。七寶網覆臺。八多寶放光。九寶嚴地。十燒香。十一建種種幢。曲有十五句。文易可知。三虗空嚴中十二句。初一標。次十別。後一結。別中一天宮。二香樹。三須彌山。四枝葉。五蓮華。六寶坐。七天王像。八白真珠。九赤珠嚴閣具。十金剛珠。後結可知。第二出嚴因中二。先徵記何門有此諸不可說嚴事故。後如來下釋。釋中十句。一宿因。二現果純淨無漏故名自法。三福德威。四約業用內。顯一即一切也。五約業用內。顯依正入正。六約業用門。於少現多。於小現大。此亦通德相。七於一正少分。現多令分。亦現在無礙故。云現過去佛。八約正業用轉顯一即多。九約正少分。出多依果具分。十約正少分現多具分依果成住等。後結通十方。文易可知。問逝多林園近人造立。何乃結通十方法界。

答此中俱論稱法不稱。不論新舊等一切諸法。若與法界相應時。凡一體事。即大小遠近新舊等。相即相在等。無所障礙故。此林園非唯遍在十方法界一切世界。亦彼一切剎等在此林園中。思之。

二智正覺世間。云見佛身住逝多林者。見即此普遍之林園中佛。

三眾生世間中二。初顯眾滿林園可知。後見普雨下明雨供。於中有十四種供雲現可知。上來現淨土分竟。

第五集新眾分中二。初明所集眾。後皆是如來威神力下。顯集眾因。

前中二。初別集十方。後如是十方下總歎其德。前中十方即為十數。就中。初二及第六。各有九門。餘方各有十。初東方九義者。一來處遠近。謂過不可說剎塵數剎海外。表法深遠故。二有世界名聖燈雲幢者。聖燈略有二義。一破闇。二照現雲。亦二義一蔭凉。二含水。三佛號毗盧遮那。義如上說。勝謂殊勝。德即功德。王者自在故。四菩薩名初同前。願光明者。本願照物故。五眷屬俱來。六興供雲。七詣佛禮供。八依本方化樓竝華座而坐。九寶網霞身。顯勝德自在。若准下殊方。餘如第十。或髻珠。或天冠。表勝相故。餘方世界佛名等。准釋可知。南方持供來供內。云悉以神力充遍等者。依業用門。供遍諸剎海。西方供中。云須彌山雲者。皆高廣妙好。有清凉利物之能故。充滿法界義如前說。釋北方供中同名衣者。表依慚愧行故。東北方供中同名樓閣。表二利行相因成高位故。東南供中同名圓滿光者。表內因行說真實教資物圓滿慧故。西南方供中同名燄者。表因內行令他成就治淨慧火燒惑薪故。西北方供中。以三世間形像者。為顯世出世境界皆同形像。以有非真故。即相無相故。下方供中同名音覩者。此有二義。一顯語言文字皆緣成無適主宰。二顯音覩語言雖假安立而能善巧入深法門。上方供中。顯諸菩薩於六處中現三世佛及眾并現昔十度本事。問小宗有部。過未色心有體無用。現在五蘊體用見存。大乘現法體用俱有。過未體用皆即是無。何得此云本事猶在。

答此中本事者。是昔脩行稱理之行。非但除蔽名淨三輪。持應治見。事理融會。由此不壞真俗二諦。於一依他起。非真非俗。依此脩行照生滅法與不生滅和合非一非異。由此行故。漸退生滅染法。分得無生滅淨分故。密嚴第三云。金剛藏菩薩。現種種形。說種種法。乃至云淨所依止入於佛地。如來蘊界常無變易。大乘權教。即無此事。從本已來。理事別脩故。問菩薩證如已。所感依正。自各有因。何須此耶。

答彼即是此更何別也。斯即德相門之體事爾。

第二歎德中三十七句分三。初一句總歎。次以淨下三十五句別歎。後如是等下結。初總中云皆從等者。同脩普德而生其身。所謂證遍自體脩顯行故。次別中二。初兩句。上緣佛境。已得下自力所成。前中。初一句見佛法界身。後一句聞佛法界法。後自力成中。初兩句通三業自在。二親近下明身業自在。三知一切眾生下意業自在。四勇猛下語業自在。五於虗空下亦意業自在。初通三業者。神通通三業故。二親近者。身近佛也。一身充滿等者。一即一切。不待分遍。此德相門。或通業用。一塵等者。身所依中。一小處現多大處故。一毛等者。於正報少小處。現多大音故。三意業中七知生如幻者。了因果似有非實有故。知佛如影者。隨機質勝劣應故。趣如夢者。暫有昧略境而無究竟真實故。業報如鏡像者。隨質現故。諸有生如陽燄者。緣合暫起故。知剎如化者。本無如是如是廣狹形狀因緣力故。先無令有。同無忽有故。此約一分故。言他也。力無畏智皆意業。義如上說。四語業中三。師子吼者無畏說故。無盡辨者。凉演不窮。稱根機故。得言辭海智者。雖言得智用。在隨類說故。五意業中十六種。初隨意即欲往。皆無難故。二知法速達。三通皆離障。四降魔怨。五知了三世。六知法無達離取。七無求而求。八無觀而觀。九了法無性不乖性。十於無差別而明了差別。十一於業用門顯互相入。十二隨物受生。十三了知剎形。十四小大無礙。十五得佛加。即得諸佛如。十六十方佛剎網乃至重重照皆明見。後一句結歸佛力。逝多雖狹悉能容也。

第六舉劣顯勝分中三。初顯能不見人。二皆悉下明所不見境。三何以故下釋不見所由。

初中據前列名大數五百。今此略標上首十人。具釋名字。如音義下卷。

二明所不見境中二。先彰不見佛果境界。後亦復不見下明菩薩境界。前中十句。與上大眾念請。多分同也。問此若非器請中不應菩薩同既列念今何不見。

答法名是一。義通淺深。前據淺同。今約深別。廣如前顯。十中。初一總。餘別。總云神力者。無礙作用業用門中相即在等。別中一十華藏剎海相及隨好故。二境界者如前引出現品說。三遊戲者。依十通化生遊戲故。四神變者。神力變現種種境界故。五尊勝者。攝三世間具十身故。六妙行者。亦如前引出現品說。七威德者。功德海滿福力令驚畏故。八住持者。謂佛力所持令住在故。如佛舍利形像浮圖塔廟袈裟等。九淨剎者。即娑婆是華藏等故。後明不見菩薩境界中三十一句。初一句總。餘句別。後一句結。初總云境界者。如離世間品云。菩薩有十種境界及十境界無礙用。廣說如彼。餘別中。一云大會者。一會即是一切會故。二普入者。菩薩入一會時。即入一切會故。三普至者。至一會。即至一切會故。四普詣者。往一會時。即往一切故。五神變者。離世間品云。菩薩有十種神通及十種神無礙用神通變化。即神變故。六遊戲者。離世間品云。菩薩有十種遊戲。謂三昧力。對應化者。種種現化。令彼獲益。名遊戲故。廣說如彼。七眷屬者。十方菩薩來此會。各剎海塵數所現所作悉是廣深。非二乘知見故。八方所者。於彼來處。莫識何方。九莊嚴師子莊諸嚴具。非彼能識。十宮殿者。離世間品云。菩薩有十種宮殿。廣說云云。或是來時。十一住處者。離世間品說。菩薩有十種住處。如彼云云。十二所入三昧自在者。三昧定體自在定用。離世間品云。菩薩有十種入三昧。如彼應知。十三觀察者。離世間品云。菩薩有十種觀察應知。十四頻申者。得定自在。具如前說。十五勇猛者。菩薩一生成就三劫所行。是勇猛義。俱非二乘測量境界。十六供養者菩薩供養一華一香。即遍法界。供一如來。即為供養一切如來故。十七受記者。離世間品云。菩薩有十種自知受記。此亦不是二乘所及故。十八成就者。菩薩觀知根欲性。應時說法。令解脫故。十九勇猛者。一念遍至十方諸佛會故。二十法身清淨者。證性淨如故。此會菩薩他方佛故。惑垢永淨故。法身顯故。二十一智身者。十智具足故。二十二願身者。無障礙願成就故。二十三色身者。隨形應物故。二十四諸相者。二十八相或同佛相故。二十五常光者。常隨照身種種色故。二十六放大光網者。隨遠近照廣大交絡故。二十七起變化雲者。變身多種益物如雲。二十八身遍者。隨十方中堪化應故。二十九諸行圓者。因行畢故。後一句結可知。

三釋不見所由中三。初徵。次以善下正釋。後如來等事下總結。

初徵意云。諸大聲聞盡預坐會中。何以不得見故。

次正釋中二。先以法說。後佛子下喻顯。前中四。一行劣故不見。二如是下總相指由境勝不見。三何以故下依小教行故不見。四是故下總結不見。

初行劣中十九句。初一句總。餘句別。初句通言善根者。順理益物生見佛增上緣因故。不同者。異菩薩故。別中一無見佛無障因。二無讚淨土因。三無讚佛神變因。四無自發大心因。五無勸他住大心因。六無念佛種不斷因。七無攝眾生因。八無觀他脩到彼岸因。九無勸他求佛智眼因。十無自習佛智因。十一無無漏因。十二無嚴土通智因。十三無菩薩眼境因。十四無求超世不共菩提因。十五無發菩薩大願因。十六無佛加持生因。十七無知法如幻因。十八無知菩薩如夢因。十九無得菩薩廣大法喜因。

二境勝不見中二。初明德勝故不見。後復次下正顯勝德名體。

前中三。初兩句總標。次以是下別顯。後是故下總結。初中上句。云普賢菩薩眼境界者。約行顯勝。謂體事業用等境。唯智能知。非餘境界。下句云不與一切等者。約乘教顯勝。謂此大乘實教所顯。非小乘及大權劣境故。次別顯中十句牒前。餘句正顯顯中不能見等者。既無普眼等故。後總結。約前不見句也。

後正顯勝德名體中五。一顯勝名體。二是故下重成前義十種不能。三能何以故徵。四諸大弟子下釋成。五是故下總。

初中二。先明無自利所成德。後又亦下顯無利他業用。前中二。初十句顯無勝德。後是故下結成前不能義。前中通佛菩薩。初善根者。謂普賢行因。具如前說。二智眼同前。三三昧者。佛不思議法品云。佛有十種佛三昧十定等。亦如前顯。四解脫者。謂佛不思議法品中。佛有十種無礙解脫。離世間品云。菩薩有十種解脫。五神通者。亦如上說。六威德者。佛及菩薩。皆具勝福。外感驚畏。亦如前顯。七勢力者。勝力乃能展轉加持。有所成壞。八自在者。神通業用。已如上顯。九住處者。如前所引離世間品說。十境界者。亦如前說。

後結成前不能義中二。先明自行不能。後又亦不能下明利他不能。前中十句。初二可知。三入者。分明了達故。四證者。契合相應故。餘句准釋。後不能利他中十句。准前思釋。

三徵意云。此諸聲聞並是佛大弟子。既復預會。何以不得聞見彼境界故。

四釋意云。此等雖是佛大弟子預會座中。內熏習異故不得見聞。初四句謂依教聖道脩行得果別故。五於無有諦者。生空法有故。六常住實際者。如上釋。七究竟寂靜不住自事者。捨生死位無餘依行故。八於彼下十句捨菩薩悲智行願等。

五結雖會中坐不見也。

後喻顯中有十喻。遠法師等諸德。皆將此喻配前所迷佛果十句功能。唯第九二無喻。喻上第二如來莊嚴。餘皆次第融釋可知。本疏云。就十喻見與不見。三義分別。一第一第五第十此三喻二乘不見佛果功德。二第二三第四。此三喻菩薩能見果德。餘四喻如來自見果德。亦見二乘等法。又云此十別相者。鬼對恒河喻。喻二乘有所知障故不見勝境。辨法師云。如餓者喻二乘人不得菩薩法界行食。故云餓也。鬼者似人非人。喻二乘所得涅槃似而非真也。裸形者。以無菩薩慚懃行眼故。飢濁者。不得無二理觀沾至神故。舉體燋然者。四相所遷不息故。烏鷲犲狼競來搏撮者。此與舊文稍異。此喻有業餘故。為諸無漏業所債不自在故。為渴所逼。欲求水飲者。喻諸聲聞本無大悲水故。為渴逼也。內既無悲水。外復臨河。而不見河故。猶渴也。見枯竭者。梵本。又云。或覩灰河。謂但見聞自分之境證有苦煩惱也。次徵意。何以住在會中不見故。釋意可知。二覺夢境喻。喻二乘守劣乖勝故不見。於中。先喻。後一切菩薩下法說。法說中。先總。次別。後結。別中九句。一久積善。二發大願。三學佛德。四行菩薩嚴果行。五滿果智。六滿普行願。七趣十地。八顯定業用化物。九脩事事無㝵觀。後結中二。先結菩薩。後結聲聞。三愚對雪山喻。喻二乘心狹無悲故不見。四地有伏藏喻。喻二乘無巧方便故不見。五盲人不見寶洲喻。喻二乘無深定故不見。六有得淨眼喻。喻二乘無深智故不見。七遍處定境喻。喻二乘無深定故不見。此中十二處者。前八觀欲界色處作無邊行解觀故。第九第十。餘處各別觀作無邊空行解無邊識行解。今此合觀為一。名天遍處也。十名種種眾生身者。身業故。十一名語言音聲。是語業故。十二名一切所緣遍處者。意業故。依小宗中。前八在第四禪。第九第十在空處識處。通凡聖脩。唯有漏道也。八醫形自見喻。喻二乘無深行故不見。九二天隨人喻。喻二乘無密相故不見。十滅定無見喻。喻二乘住位息求故不見。舉劣顯勝分竟。

第七以偈讚德分中。十方菩薩說偈讚。即為十頌。

就初頌中二。前五頌述前頻申業用。後五頌諸來菩薩德。前中初頌上半正讚定用所依。謂佛道即法法即三昧。下半歎於林現通。次一頌歎用多勝非下了。次一頌歎定深非世測。次一頌歎佛以無相為相。後一頌歎定用非言及。後歎菩薩中。初頌述來。次頌歎德具歎量。次頌歎非二乘境。後二頌歎位極德堅業用廣大。

第二菩薩十頌分二。前七頌歎菩薩。後三頌歎佛。前中五。初一頌勸眾具二行。次一歎慧明善定智境難量。次二頌歎處眾集。次二頌歎悟深離障垢智堅實業。次一頌歎身不分而來。後三頌中一歎佛感眾來。二法深此眾能通。三後一歎佛證一性說差別。

第三菩薩十頌分二。初三法說歎佛。一歎佛說法應時。二歎佛力用摧邪。三歎佛超情量。後七喻顯佛德。一智達三際。二悲德圓滿。三神變無息。四現化無礙。五法輪為依。六佛法速遍。七智輪為本。

第四菩薩十頌分九喻顯。一佛山益世喻。二悲海除炎喻。三山佛出法海。四五二頌無師智寶在佛海中。五巧現應機。六隨願能滿。七普智照緣。八隨方等照。九智水淨根。

第五菩薩十頌分四。初一頌歎佛身令見者成佛因。二次六頌歎佛現通。於中一遍法界塵內現淨諸菩薩。二次歎通力現菩薩境界非世測。三次一神力顯相嚴身僧菩薩行位。四次一於多淨剎現成佛。五次一現多神通。六後一頌現諸菩薩行。三次一讚菩薩脩行法界智。四末後二頌歎佛圓智說法淨世。

第六菩薩十頌分三。初三明勝境非凡小能知。二次四正顯所不知勝境。一深智。二勝通。三善巧。四應化。後三顯能知勝者。一大願。二懃。三脩調廣。

第七菩薩十頌分二。前六歎佛身。後四歎佛菩提智。前中初二歎身。後四歎身業。就歎身中。初一顯身是智身不礙色相故非思及。後一彰身因。後歎身業中。初二身光。一法說。二喻顯。後二明光用。一淨三有。二現多色。後四歎菩提智中。一會覺諸法。二念達三世。三歎菩提智難思。四歎超言。

第八菩薩十頌分三。初二智德。一依思。二依脩。次三堅行。一歎。二信。三向。後五斷德。於中。初二離染成自行。後三離染成利他行。

第九菩薩十頌分五。初一歎佛難聞若近必益。二次一歎意業。三次二身業利益。四次二身語業雙益。後四利益見聞。

第十菩薩十一頌分五。初一歎佛身。見者獲益。二次一轉法輪。三次五歎佛大悲。佛大悲為物忍苦。四次一釋忍苦所由。五後三明見佛成益。

第八普賢開發分者。為令眾生發生信故。於中二先。長行。後偈頌。

前中三。初明說意。言普觀等者。謂前明教主入定廣現其事未有言說。今辨普賢廣以語言資開發前定所示業用令諸菩薩同入此法故。二以等法界方便下明所顯事廣多善巧。有十一句。一以等法界方便者。謂事法界法之界法。或即界數量廣多應機現事善巧廣多數量同此故。二等虗空界者。謂太空是事空。雖體無質礙。然隨所包容分量。廣多應機。下同前。餘句亦爾。三等眾生界方便者。有情數多故。四等三世者。三際時分多故。邊畔難知故。五等一切劫者。一切剎中劫量數多故。知娑婆等望安樂等剎長短既多同類又廣說復大中小等也。六等一切眾生業者。眾生當多況各各業都計皆廣也。七欲。八解。九根。十成熟。成熟者令從因至果故。十一等一切法光影方便者。光影之名。簡異水影觀雜故。謂水等二影依明顯己。光影一種映明現己。前可喻現身。後可喻因緣法成壞同時。三為諸菩薩下正顯說彼廣多善巧。於中四。一標。二徵。三釋。四佛子此十下結。初中亦四。一標為菩薩。二標數以十法句故。三標以言說故。四標定名頻申故。二徵可知。三釋中十門。初云標說能示現者。此有二義。一今以言說說前所示現事故。二今於言說中示現前事等法界者。如前說一切佛剎等。竝是所示現事也。自下九句中顯示並同初門釋。四結中二。先顯略結廣。後結非餘境。唯佛境故。

後偈頌中二。初敘意。後正頌。前中承佛力者。顯非自力故。觀如來者。有所稟故。觀眾會者。有所為故。餘句觀其所說。此等並是佛差別德故。正頌中十頌。初中。上半頌前等法界剎塵等。下半頌佛興等。二中上半頌等空界佛剎。下半頌盡未來佛處座讚佛德。三中上半頌等空界佛剎。下半頌佛出世菩薩圍繞聽。四中上半頌等空界佛剎。下半頌菩薩眾會。五中上半頌毛孔出三世佛化身。下半頌充滿法界。六中初句頌平等現。下三句頌一身滿一切剎。七中上半頌前第八內一切剎塵現中三世諸剎塵數佛。下半頌種種神變經多劫。八中上三句頌前第七內現三世佛神變。即脩行法海行是也。下句頌諸境界中。九中上半頌毛孔出生三世佛智奇音。下半頌化道菩薩。十中上半頌令佛座量同法界。下半頌菩薩眾會中盡未來轉法輪。上來開發信心分竟。

第九毫光示益分者。令眾證法界故。於中三。初舉佛放光。為示法之緣。二時逝多林下明依緣見法。三其有此下明見法得益正入法界。

初中五句。一標即意欲令菩薩因人隨分亦得此三昧故。又此三昧中所現事。即是大眾前所疑問故。佛答問入此定令眾亦得方為答也。二放白毫光者。顯中道平等白淨法界。是前三昧攝生業用。三名普照等者。依義立名。謂遍照三世法界門悉顯現故。今諸菩薩皆證入故。四以不可說下明攝眷屬。具主伴故。五普照十方下顯攝化分齊。

二依緣見法中二。先舉能見人。謂普雲集此通新舊二眾。後明所見法中亦二。初見此方法界。後如此會下類通十方。前中亦二。先見一切世界中現身說法。後或現在天宮下明見一切宮殿中現身說法。前中先舉所說之處。後如是等下正明現身說法具三世間。可知。二就天宮等中亦二。先所現處。即前世界中塵內十種天宮等。後現種種性下明現身說法。亦有十種。此等所現。竝是通答前所疑問。謂如來境界等。可准思之。二類通中三。先舉此會。後如是下類通。三不壞下明自在。初舉此會可知。二類通中二。初麤類十方世界中器世間及眾生普是實報顯現故名也。後一切虗空下細類毛孔中可知。三明自在中。初一句不壞廣事。謂雖在毛孔微細之中。而亦不壞三世九世廣大無邊眾生界等差別儼然。次四句業用。謂一隨心現像。二隨樂說法。三普入眾會。現身種種。而智無差別。四隨應教化無竟期也。

三見法得益中二。先顯見法因緣。後或入法身下正明得益。

前中二。初約緣。佛有宿緣故見。二或是見聞下約行。已脩其德方便。前中二句。一佛通以一切善根攝。二佛唯以四攝攝。後約行中二。初明二利。後結入法。前中二。初三自利。謂見聞等故。發大心故。故與佛同種善故。後一利他。謂以成菩提法化故。後結入法界者。謂然由前得入後益。此句亦是後所入之初為總也。

後正明益中三。初明因見得法。二其諸菩薩下因法成德。三爾時諸菩薩下因德起用。

初中三。初一句結前生後。屬前末後初如前分別。然此意標所得佛地大三昧。以此中眾並是普賢位中諸菩薩故。是故所得。無漸唯頓。即皆究竟也。二或入下顯其所得。於中三。先總標所得。略列十門。於中。初六明得菩薩行位究竟。後四明得佛果自在成滿。二後諸菩薩下行結略顯廣。於中二。初結名。後結數。名中十種。初解者明了故。二道者大行願故。三門者方便故。四入者。於中分明解悟故。五理趣者所顯理故。六順隨者無違逆故。七智慧者決斷擇法故。八助道者三十七品等法。九方便者加行故。十三昧者定體故。後結數中有二種。一此十為首。乃至有十不可說佛剎塵數。二即此十不可說佛剎塵數餘等。一一復有爾所數量。以後廣明百門定。末結云菩薩以如是等不可說佛剎數三昧。入毗盧等故。三云何種種下偏顯定廣。於中三。初一句總牒徵數。二所謂下別列一百二門。三菩薩以如是下總結。就別中二。先百門顯自分因終。後二門約勝進果滿。此中何故偏廣三昧。以諸門種種皆依定現故。又前文云欲令諸菩薩安住師子頻申三昧故。一百二中。初一名普莊嚴法界者。無盡行海嚴平等法界。便出纏究竟圓明具德故。入如來力者。梵本中云十力解釋。次云一切法界旋轉藏者。梵本中云一切法界理趣旋腹。中間諸定。隨文思釋。三總結者。結前一百二定通果定故。上來因見得法竟。

第二因法成德中二。先別顯德。後其諸下總結。前中有十門顯德。一成深智德。二為諸眾生下了法為師德。三知諸世間下隨緣無著德。四遍入一切下成就眾生德。五示真實際下解深具行德。六具三昧力下得法智能德。七證分別下巧便勝智德。八得一切法無礙下理智契真德。九放淨法光下攝生見佛德。於中。初攝生成益。後普見下見佛得益。十一身充滿下三業自在德。於中五。一一身普遍。二乘大智下。智慧無礙決了佛地甚深定趣者。梵云甚深所行。三以無盡句下演法無盡。四獲大智下念成就。五恒以下轉顯業用益物定慧神變。後總結可知。

第三因德起用中三。初總顯。次所謂下別顯。後是諸菩薩下總結。初中二。先明前所得。後各於下正顯起用。次別中十事差別可知。後結中云得法光明等者。是此法力也。上來第九毫光示益分竟。

第十文殊述德分中三。初長行敘意。二正頌其德。三爾時彼諸下明諸菩薩以佛三昧光照得入此定。

初中略述頌意可知。

二正頌中。十三偈分二。初五頌歎逝多林中所顯示法。於中。初二頌歎林中器世間自在用。次二頌歎眾生世間自在用。後一頌歎智正覺世間自在用。後八頌歎諸菩薩等得法業用。於中。初一歎林上空中說菩薩德。次一頌林中樹說眾生業海。次頌林中諸事內現佛神通。次一頌一方國土入佛毛孔。次一頌林中諸事內顯佛放光。次一頌林中諸事體廣遍十方。次一頌三世佛嚴事皆現此林諸事中。後一頌總結諸菩薩多劫嚴事皆現此林諸嚴事中。

三諸菩薩以佛三昧光照得入此定中三。初明所得行體。謂由佛三昧光照。得此大悲為利物行體。二於其身上一一下。明所得行相。謂毛光現菩薩所化之形。三普為下明行勝用中二。初總顯大用遍滿法界。後或現不可說下別顯悲用。於中六。一顯能化法。二往詣一切下所化處。三以平等大悲下能化心。四或有見已下明化令益。五佛子此逝多下現住處。六佛子此諸菩薩下現能化身。初中二。先別說。後以如是等下結數。前中。初八以欣厭門化。二或現不可說檀下十度門化。初中可知。十度中。一先八門明六度化。七八二種慧度攝故。次一或現隨諸眾生時善等。是方便度。次一或現降魔等是力度。次七門或現知一切工巧等下皆是智度。後結可知。二住所化處中二。先結前生後即為總句。後所謂下別顯中。十四處可知。三能化心中四。謂悲願智方便也。四化益中八種。文顯可知。五現所住處中四句。初一標。次二別略顯。後一不離本處。此中類結不離者。意顯於後文殊出會遊化亦不離本處故。六現能化身中初一總標。末後而亦下總結。中間從所謂下別顯。一現身中有十種。可知。二往詣下現形。三威儀。四音聲。五言論。六住處。七脩行。八說法。說法中五句。竝准可知。上來從會初至此十數總明本會竟。

第二大段明末會者。亦名菩薩會。以菩薩為會主故。前本會亦名佛會。佛為會主故。然此本末鎔融非即非離。為一無障礙法界會也。就此文。初略有二種。先明文殊為能化起機。二爾時尊者舍利弗下明所化就應。

前中三。一總標文殊出閣。二與無量下別明同異眷屬。三文殊師利下結前生後往人間也。初中顯吉祥妙慧證真了俗故。說文殊出閣也。二別明眷屬中。先顯同生眾者。即是會初所列者也。後及常下顯異生眾。於中。有二十三眾。各依行標稱。令亦隨釋。一衛護故。二為物化彼成行為供故。三恒隨足下布華故。四樂植善種於心因故。五悲涼水除熱惱故。六智火光照故。七冠蔽風塵故。八知方土儀式故。九照生死暗故。十明佛自在故。十一嚴法界空故。十二度有海眾故。十三積集高大助道法故。十四護物心城故。十五守護法城故。十六勤護物命故。梵本訓釋藥叉此曰苦活。故十七尋逐如來。於定慧香生歡喜故。十八以己所離令物離故。十九生死海中拔出天人龍故。二十成佛大身故。二十一喜歎故。二十二厭有樂佛故。二十三重供讚故。三結前生後中二。先牒前二眾略讚其德。後出自下明了俗順機由先內證故。乃至云辭佛南行。

二明所化就應中四。初明六千比丘會。二爾時文殊菩薩下明諸龍會。三復有無量下明諸乘人漸增作入大乘宗教方便故。四時福城人下明善財會。福城者。梵本云駄寧阿羯羅。若以長聲呼駄寂。即云穀也。謂多出穀米之處故。若以短聲呼。云但寂。即云福也。是福德之處故。今梵本中有此多處呼召不同故。譯從長存福為正也。

就初中三。一明文殊從善住閣出下見友之遠緣也。二時尊者下鶖子與自眾隨逐文殊者。此明六千見發之近緣也。三此六千下正明六千見先發鶖子指授。

於中四。一明經家敘六千名德。於中二。先略列十名及德可知。中間自所住處者。同在聲聞教法中住故。出家未久者。發心摝出三乘家來近故。後歎德中。先歎。後結。前中七。一福深望淺說故。二解廣。三信徹。四觀佛境。五了法自性。六益物以出世。七求成佛德。後結並因文殊化成。

二爾時尊者下鶖子教六千觀文殊十種德。一身嚴。二光益物。三光網滅苦。四菩薩眾會。五行處平恒。六道場常隨。七行脩福嚴左右伏藏。八供佛善流樹間出嚴藏。九諸世主雨供。十十方佛將說法先放光照身入頂。後結可知。

三後諸比丘下明六千聞讚文殊德獲益中二。先敘。後彼諸下顯益。益中十六句。一心淨。二信堅。三獲喜。四體柔。五根悅。六憂苦除。七垢盡。八常見佛。九求正法。十具菩薩力。十二發大悲。十三發大願。十四入廣深境。十五佛海常現。十六深信樂一切智。

四即自下諸見勝緣中五。一白尊請引見。二時舍利弗下指授六千。三爾時文殊下文殊觀彼六千。四時諸比丘下明六千發願。五爾時文殊下明勸成十法。初二文觀可知。三文殊觀六千者。顯其根性堪進入法界故。言如象王迴者。謂身首俱轉現前事重攝受相故。問六千豈不本大乘耶。答本是小乘有堪入大性。如不定性故。四中發願亦可知。五中四。一勸成十種趣大乘法者。迴入實教心無疲厭故。於中。一積善。二見佛聚事。三求法。四脩離三輪。五滿諸定。六入三世入即明解也。七普嚴剎。八調化一切。九諸剎劫中成就菩薩行。十為成就一眾生故。脩剎塵等行。成佛一力。如是為成就一切眾生故成就如來一切力也二比丘若若善男下明能深發前十心得益。一長養善根。二捨生死。二超世種性。三不墮二乘地。四生佛家。五具菩薩願。六習佛功德。七脩菩薩諸行。八得佛十力摧魔伏外。九滅惑。十入菩薩位近佛果。

三時諸比丘下明六千同前勸進獲三昧益。由得此定得無礙眼。由得此眼故。能成二十五種益。一能見一切佛境界。二見無量剎佛道場。三見彼諸趣。四見彼諸剎差別。五見彼諸剎微塵。六見彼眾生宮殿。七聞彼剎中種種佛言音說法。八觀察彼剎中眾生根欲心。九能憶念彼中眾生前後十生。十憶彼剎中過未各十劫事。十一憶彼佛十本生事。十二成正覺。十三轉法。十四十神通。十五十說法。十六十教誡。十七十辨才。十八成十千菩薩菩提心。十九十千定。二十十千三輪淨。二十一得大智。二十二光明圓滿。二十三得菩薩十通。二十四身心調暢故。云柔耎微妙也。二十五住菩薩心堅固也。

四爾時文殊下結前。下勸進六千究竟所得中八。一住普賢行。二入願海。三成大願海。四心清淨。五身清淨。六身根利。七得神通。八由大通故。雖在文殊邊。然普遍十方所現身成就佛法。

第二攝龍眾會中四。初結前起後可知。二漸次下詣後化處。於中二。先標名。後往昔下讚勝。於中三。一昔佛曾住。二今佛昔脩行處。三八部等常供養。三文殊下明說法。於中。先顯經名。後說此下顯益。前中經名普照法界者。說十眼圓明頓見理事理事無礙法界故。釋法界名。義具如別行旋澓章說。後顯益中。先顯類。謂諸龍眾。後明益中二。初百千億龍厭捨龍身生人天。後一萬龍不退菩提。

第三攝諸眾會漸增進位入實教之因緣。具如教被機中說。諸餘別分如常可知。

第四攝善財會中二。先以義料簡。後正釋文。前中略以八門分別。一會數開合。二說聽起就。三科為五相。四會主類別。五南行不定。六歎問有無。七推讓後勝。八問答分別。

初門中二。先敘晉本。後依唐譯。前中依光統師等云。此中善知識總四十四人。初文殊一人配十信。次四十人配十住十行十向十地。次二人配等覺位。後一人配妙覺位。若依五臺山論及意法師等。總不配位。亦無科截。但隨諸會。依文散釋。後依唐譯者。始從文殊終至普賢。總五十三會。童子童女同一問答故。遍友有問無答不成會故。文殊前後雖是一身。兩會別故。

二說聽起就者。此有三類。一由能化者。依大悲行。住不請友故。文殊正趣等起聽而化也。二由令所化者行敬法行。要待就請說故。海雲海幢等待求問方說也。三由具前二行故。觀自在菩薩安住地神等。善財未聞先即讚歎。此同不請友也。然復有請為說此同敬法行也。彌勒後文殊普賢等皆亦同此也。

三科為五相者。此中總有五十五位。若依本疏。初四十一人明寄位脩行相。次從摩耶下有九會十一人。明會緣入實相。三彌勒一人明攝位成因相。四後文殊一人明智照無二相。五普賢一人明顯因廣大相。若依今本。大都無異。中間少別者。謂從文殊至第四十一瞿婆。總名寄位脩行相。寄歷諸位。顯脩行故。二從摩耶至童子童女同得幻住解脫。總名會緣入實相。謂寄男女相別。以幻住理。會其差別。入平等實性故名也。若依位判。此是十地勝進位。後三相是等覺位。但以初歷位多。從多名小爾。三彌勒菩薩處得入三世一切境界不忘念智莊嚴解脫。名攝德成因相。謂攝三世境在念無忘失智。以成應化佛德之因故。四後文殊師利。得無量大智光明總持大願三昧神通智慧。入普賢道場。住文殊所住。名智慧無二智。謂善財至此。乃入普賢所入。住文殊所住。與二聖同照一境界故。五普賢菩薩處得普賢諸行願海。與普賢等。與諸佛等。一身充滿一切剎等。行正覺等。神通等。法轉等。辨才等。言辭等。音聲等。力無畏等。佛所住等。大慈悲等。不可思議解脫自在。悉皆同等。名顯因廣大相。謂當來大果今成彼因福彼廣大果之因故。

四會類別者。總有二十類。一比丘。二毉人。三長者。四優婆夷。五仙人。六婆羅門。七童女。八童子。九居士。十人王。十一外道。十二船師。十三比丘尼。十四女人。十五菩薩。十六天神。十七地神。十八夜神。十九林神。二十先生也。

五南行不定者。梵音呼南曰䭾器尼。依西域訓釋。南是右義。右是順義。以彼城邑宮殿園苑屋宅菩提樹等皆面向東則南為右。人多右穩。穩便為順。右繞等事。皆因此言。故於此中。顯文殊順化善財順求。皆曰南行爾。古人釋云。善財南行。表中道法界離東西二邊故。又表是正指南之說故。若爾者向使教從此起可取此國司南之正用。指南之義。盡教從西起。何不依彼訓釋南義。蓋知不然。應取順義故。此經淨行品云。右繞於塔。當願眾生所行無逆。成一切智。晉本離世間品云。攝右法是不違一切佛所說故。今本云隨順。是不盡一切尊者教故。按隨順言。即梵云駄器尼。此云右也。尊婆須密論。亦同此說。此表善財所求善友一一隨順。不盡其教。由此南行。是右行故。右行即是隨順義故。是故中間設往忉利天宮菩提場等。皆不違於南行之義。以彼悉是順教行故。

六歎問有無者。此有二義。一由菩提是諸菩薩敬重故。聞其能發。無不稱歎。二由有別緣故。而無歎也。別緣有三。一善財善友時正受故。如解脫長者海幢比丘等。二善財於善友。說自發心已。善友不即隨答歎美。乃述自所得故。此門多是脫略也。三由善友示逆相化。若說聞發心而即稱讚者。便與逆相相違故。如無厭足王勝熱婆羅門婆須密多女等。所餘善友。無此三緣故。皆歎爾。

七推仰後勝者。此諸位中。唯後文殊及普賢菩薩。無別推勝者。顯其人尊位極。除斯以往。餘皆有推。中設無者。脫略故也。無別所以也。

八問答分別者。問此等諸會。竝無佛說。何得為經耶。

答此等竝是傳法菩薩。結集當時求法說法諸菩薩事。同上本會所顯逝多林園自在等法。令彼大眾見已入法。雖無佛語。豈即非經。問前本會中佛雖無說。諸所顯事。並在佛會之中。今此遠方異處。又非佛說。後不對佛。豈得為例。

答雖在遠處。而不離本會。是故常在佛前。如上文逝多林內一一境界當攝十方一切佛剎說。此處而不攝耶。是故此五十三會不出本會故。名為一會。謂入法界品也。既此諸處。並在逝多。下文善財應見普賢及佛大眾在此國。下何故乃見在金剛道場。答以覺樹金剛。為九會本故。是故不動覺樹遍諸會處。尋末見本。還在此故。又此會初普賢及佛。在逝多林處。更無移動。見在覺樹。即是逝多。亦在樹下。思之。上來略分別竟。

後正釋文者。依前五相以釋其文。

就初相中。有四十一人。於中。初文殊一人寄當十信。表信非位。故但一也。二從德雲比丘至慈行童女。寄十住位。三從善見比丘至遍行外道。寄十行位。四從鬻香長者至安住地神。寄十迴向位。五從婆演底夜神至瞿婆。寄十地位。就初文殊一人寄十信善友者。本業經上卷云。未上住前。有十心名字菩薩。常行十心。所謂信心。念心。精進心。慧心。定心。不退心。迴向心。護心。戒心。願心。釋曰。信名彼此雖同。然行相境界二經全別。如上賢首品等已顯。今此文中分六。一集眾分。二爾時文殊童子下觀機授說分。三爾時文殊下觀已為說分。四爾時文殊如象王迴下。讚觀攝受分。五善男子於此下指示後友分。六爾時善財下念思辭變分。初中二。先總舉。後時有下別顯。別顯中四眾。一優婆塞。二優婆夷。三童男。四童女。形各五百。於中。初二眾通稱優婆夷等者。是梵音。此云近事男近事女。謂男子親近承事比丘僧故。女人親近承事比丘尼故。列別可知。

二觀機分中二。初通標說意可知。後復於下文殊別觀善財。於中二。初先明現在。後又知下明宿生。前中四。一明入胎時現奇寶。次善財下明身相具足。次其七下具顯寶物。後以此下總結立名。二明宿生中。略顯十德。一昔曾供佛。二信解心廣。三樂善友。四三業無過。五菩薩行淨。六求佛智。七成法器。八淨心如空。九迴向行。十得無障門。

三為說分中二。先明為說法。後爾時善財下明說偈求濟。

前中三。一時觀察善財慰喻發起可知。二而為演說下正為說法。三爾時文殊下結說勸進。就說法中二。先總標。後所謂下別顯。別顯中十句。一多行學。二不斷絕。三說佛出前後。四說佛會淨。五說佛法輪化導。六說佛身相好。七說佛法身。八說佛詞教。九說佛光照。十說諸一味。三結說中可知。

後善財說偈求濟中二。先長行述意可知。後正說頌中總三十四頌分二。先四頌自述在纏。後三十頌讚文殊德以求濟。前中初頌。明依三界恃倨慠出入不離五趣之門。由以深愛自溺也。次頌三毒覆燒互生死如臣事王。次頌會貪繩繫縛諂誑轡勒疑遮慧眼入耶道。後一頌慳嫉憍因入三惡受八苦也。後三十頌中。一一分二多分。上三句讚文殊德。下一句求運濟。前中。一智日悲月。二智月慈日。三法界輪王遊法界真空法寶導前。四福慧商主勇求佛寶利物。五智忍伏魔。六定慧證法頂。七滅地獄因淨三有果。八離三惡趣果成淨善因。九見八倒行正八。十了耶正無疑惑。十一住佛見長佛樹行佛。十二如三世佛日出現。十三智慧決定染淨業三乘行。十四悲願信忍為輪轂轄。十五持箱慈蓋辨鈴震。十六淨行三昧法皷音。十七四攝德寶慙愧歎。十八施輪戒香忍辱華。十九禪方便不退轉。二十願持堅力智慧成。二十一普行悲皆無恡。二十二堅善巧無礙。二十三與生極淨等空樂。二十四淨業惑斷行苦摧魔外。二十五滿智遍嚴剎普霑善願。二十六除愛見淨如空利一切。二十七住定普運願力速。二十八運生如水如地不動。二十九四攝總持日光。三十入法城。著智冠。繫法繒。四讚勸攝受分中三。初讚述發心。二善財白言下重請解脫。三爾時文殊下正答所問。

初中二。先讚發心。言如象王迴者。前已略顯。此由內有審諦之量外無淺促之儀。迴面向機。表攝受相故。後復欲下述意勸勉。於中二。先述。後勸述中三句。一近友。二求解。三脩行。後善男下勸中二句。先牒前近養是成佛初因故。涅槃第二十云。一切眾生得阿耨菩提近因緣者。莫先善友。乃至廣說。後結勸中為成佛。亡勞謗懈也。

二重請中同下教問。准梵本中。有十二句。一問學。二問信受。三趣向。四脩行。五成就。六淨。七入。八出生。九隨順。十憶念。十一增廣。十二圓滿普賢行。其第二問云何脩菩薩行者。梵本云鉢還提簸多綿彌鹽及。此云脩。亦曰信受。此文十一句分三。初一學解脩次九正脩。後一究竟。就正脩中。初一總問亦離惡。二專趣向行。三進善。四亡相。五於行分明解悟。六悉具定。七不違理事。八憶持前脩。九習前令廣。十勸巧速圓。

三文殊正答中二。先以偈。後爾時文殊下長行。重讚發心教求善友。前中十頌分二。初一總歎善財具福悲物求佛如來。後九歎善財已具大願大行。於中。一為滅物苦發願脩行。二文殊勸云若不厭生死此是為物具普賢行堅也。三中上半歎善財福能滅苦。名光也。福能摧障。名威力也。生處顯寶名福處也。亡相福廣名淨海也。下半結是為物願行。四中上半見多佛。下半聞法不忘。五中上半見多佛。下半願海成具脩行。六中上半明住位中善巧脩行攝同佛果故。文云初發心時即與三世佛等故。乃至廣說。下半重顯上半常濟佛果不壞本位故。云隨學當來也。七中歎善財遍剎塵劫脩普賢行道成。八中歎善財多剎劫脩普行願滿。九中述多眾聞善財願發大心願學大法問善財是何位人。

答經無明文。人斷難依。古雖多說。不足記錄。若准下文。安住地神處眾神相。謂云此人已生法王種中者。斯文可定。然釋不同。一云此據智契法性生在佛家名生法王種中。此即是已入大地菩薩也。一云此據多聞熏習勝解真性成就佛種。名生法王種中者。此即是三賢位內種性菩薩也。問若屬信攝。此偈所說廣大見聞願行等。當云何通。

答此言信者。不同本業經中所說信也。

後長行重讚發心教求善友中四。初重讚發心教求真友。二善男子於此下指示後友。三爾時善財下戀思辭退。四向勝樂下依教趣求。

就前初門中三。一歎能發心二已後更求行行難中之難故。云信也。三善男子正教求友。此得法也。於中二。先教求後誡勸。前中二種。一樂成佛果故。云一切智智。二要求真友。言真善知識者。謂能令於未知善法得知。於未識惡法得識。名善知識也。言真者。略顯有四種。一令識三惡苦得免。令知人天樂得生。此雖善知識。非真也。二令識生死苦可厭。令知涅槃樂可欣。此雖善知識。非真也。三令識有為有漏法可捨。令知有為無漏法可欣。此雖善知識亦非真也。四令知生死非離染涅槃非寂靜。然常遠離雜染。恒脩離相行。令如是知者。為真善友也。若廣分別。如別行善知識章說。後誡勸中四。一雖歷多所為重法故身心亡倦。二雖晝夜親近為重法故愛無飽足。三於所曉誨聞必奉行。四逆行方便推非己境何見過也。

二指示後友中四。一國勝樂者。位勝過前。可欣樂故。二山妙峯者。謂前心離過位高故。妙峯也。比丘德雲者。比丘三義。一乞士。二破惡。三怖魔。今創發大心。魔宮震動故。其德如雲含法雨故。四教宮震動故。問中十一句同前故。云乃至。

三念思辭戀中二。初念聞法故喜躍。後離別法音故悲淚也。問文殊師利觀識善財根欲等。皆見既足。得為說一切佛法。何乃多人令轉別問。答此非無意。略有五焉。一為現在未來作軌範故。二顯脩萬行要必先求真友故。三明修行不自用故。四顯依善友不局一故。五顯求友無選擇故。問善財求法稱分行足。何要博訪多事多知。

答菩薩為救眾生。求於多聞。不惜身命。若不遍學遍脩。德海不滿。何以隨應也。古來諸德此辨善友處文。或作三分四分五分六七八九十等。今則不爾。但隨文作其分數。不可勒限也。上來二十五種相中。第一寄位脩行相內。第一明文殊師利寄十信竟。

自下第二明十信善友中。第一德雲比丘。寄初發心住善友。於中六。

初依教趣求中二。一依教尋覓國山釋說。言經于七日者。本疏云。先淨七支見善友故。徐出經行者。伴思行故。二見已往詣下明請問。於中四。一設敬儀。二作如是下述自發心。三而未知下正顯問。問同前。四我聞下結問請說。

三時德雲下正明答。於中二。先歎發心求法。後善男子我得下明自所得法。前中二。初歎發心。後能下歎問脩行法此歎有十一句。皆有求字。一求行法總問也。二所行分齊。三行對治因。四行出離因。此亦是果。五已淨大心。六得自在用。七示解脫方便。八示同事業。九知他心。十不住行。十一求為無為非一非異。二明自所得法中二。先明所得法體。後往詣十方下明業用。前中二。先標體。後信眼下釋相。前中自在者。作用無礙故。決定解力者。解謂勝解。決定印持由此名力。謂於境界決定印持轉變無㝵也。後釋相有三。一信。二智。三結釋。謂由淨信即眼即境轉變決定無㝵也。二由智光遍照於境無障㝵故。自在也。三結釋。由此知外善觀信內明徹清淨行具故勝解力決定自在也。後明業用中二。初略標四業。後所謂下廣明第四業。前中。一詣十方剎敬養佛業。二常作念佛業。三總持諸佛正法業。四常見諸佛現在業。後廣明第四業中二。先總說見佛。後一一方下明別見佛種種事。前中二。先展說東方。謂始從見一佛乃至見不可說不可說佛剎微塵數佛。後九准初。略說可知。中間云見三千世界微塵佛佛剎微塵佛者。引梵本中云。娜奢勃陀憩怛羅鉢羅忙奴攞闍。此云十佛剎微塵數。漢本脫十字。也後別見佛種種事。前中二。先佛能應。後隨眾生下明所應。前中十種。始從色相乃至壽命可知。後所應中三。一隨機樂。二現成佛。三說法。

四謙己推勝中二。先謙己唯知一法。即牒前念佛門。後豈能下推勝於他。前中云憶念諸境界者。謂十方佛數量分齊。佛即所觀境故。智慧光明者。無分別智所照故。普見者。盡照見故。法門者。總結屬故。創入住位光明念佛三昧廣見佛者。依佛為本故。故初住中云此菩薩見佛形貌等也。後推勝中三。初一句總。次所謂別顯。後而我下一句結。總中無邊智慧等者。照無盡佛境故。行無邊佛行故。別中有二十一句。各先舉得定。後明業用差別。初十念佛勝德圓備。後十一念佛妙用自在。前中。一具見諸佛主伴德。故云常見諸佛國土等。二念佛令眾生離倒之德故。云清淨。三念佛是處非處等十力等之德。四念佛於法無倒能說能授。亦是菩薩心於法無倒故。能念見佛已聞法受持。五已達佛海智見諸佛剎無異。六念微細境中佛見彼中佛自在用。七念諸劫中佛無間見。八念諸時中佛一切時親近不離。九念諸剎中佛咸見殊勝身。十念諸世中佛隨心普見。後明妙用自在中。一念佛遍諸差別境界中次第現。二念佛示涅槃相。三念佛於一日中從自所住處出去無間。四念佛身充滿諸法界。五念多佛於一毛端現悉承事。六念佛一切處現成佛示自在。七念佛出現放智光轉法。八唯心念佛知佛隨心樂現像。九隨樂念佛隨心樂知眾生業隨彼業所所集善現形。十念佛神力現身坐華遍法界。十一念佛實德如虗空身嚴法界空。後結可知五指示後友中。二先指示見人。後善男子海雲下指示得法。前中五。一指方准前。二示國海門者。謂脩德心海之方便故。曰海門。此國正當南海口故。三比丘海雲者。比丘義如上。海雲謂此比丘內含法水。深廣如海。外應機說。如雲降雨。四勸往問法。五海雲比丘下讚彼善說並易知。彼指示得法中九句。一令得實教助道。如薩遮尼乾子經說。二得成一切智因。三聞說發大心因。四得生實教慧見。五得能脩與法性相應行。六能行普賢行海。七得成滿普賢願。八得清淨誓願方便。九得生無緣大慈悲力。

六念恩難捨觀察辭退。第一住竟。

第二海雲比丘治地住善友中七。一念前所說。二漸次下依教尋覓。三作如是言下見已問法。四時海雲比丘告下正答。五善男子我唯知下謙己推勝。六善男子從此南行下指示後友。七時善財下念德瞻退初中十一句。初一句總。餘句別。別中。一智照用。二無礙用方便。三定方便。四菩薩大眾。五觀佛現前。六觀佛所住。七觀諸他儀准則。八觀佛界廣。九觀佛出現次第。十觀佛入巧化。上十句門者皆方便義故。

二依教尋覓中三。初至處。二向海雲所。三頂禮下明問法。於中三。初設敬儀。二作如是下述已發心。三而未知下正顯問辭。於中十句。一捨世俗生出世。二過無明入智明。三離凡入聖。四斷順流入逆流。五破三有輪轉。成就大悲願輪。六滅樂雜染。行離染行。七竭貪愛海。長大悲海。八塞三惡八難開人天涅槃門。九出三界城入佛智城。十捨諸玩好悉益眾生。

四正答中三。一本審發心。二海雲言下歎發心難得。三善男子我住此下辨其觀行。

初中。先審問。後善財言唯下答也。

二歎難得中三。初逆難。次順難。後發菩提心者下別釋。初逆云若不種善則不能發也。次順難中十一句。前十句別明。末一句總結。前中。一云要得普門善根光明者。謂脩一行即一切行。一一行時智明了故。光明也。二具真實道三昧智光者。稱法性脩定生智光明。三生廣福。四增長無漏中無間斷故。云無懈怠也。五重法故事友亡疲。六重法故不惜所有也。七普願荷載。八普欲秡苦。九與樂不捨濟拔。十恒觀佛境。末句結可知。

後別釋中二。先總標。後所謂下別顯。有十一句。一一句中皆有標釋。初是拔苦。二祐是與樂以福助護令不離樂故。三滅苦。四離惡法。五守護不令怖畏。六離諸障㝵。七滿法界。八等空界。九竟遠見多佛。十於三世境悉隨順知。十一普照境界皆入智海。

三辨行中四。一觀海為能詮方便。二善男子我思惟時下得見法界無㝵依正。三時此如來下領受所流無邊教法。四若有眾生從十方下傳授眾生。同入法界。就初中二。先總標。後所謂下別辨。總云住此十有二年者。古人有云。謂觀十二因緣故。或古釋云。住於菩薩十二住故。或有釋云。即此十住中之第二故。云十二也。常以海為所觀故。云境界。後別中十句。一廣大教。二甚深理。三漸次住。四多法寶嚴。五積大悲水。六隨機拔異。七所化多類。八教海所容諸佛菩薩。九教海包容所詮義理。十教海湛然。化多滅度生界不滅。不化多滅生界不增。

二得見法界無㝵依正中二。先明見依果。後滅時見彼下明見正果。前中二。初明現果。後此大下明宿因。前中二。先明現華所因。於中有四句。可知。後正明所現依果中二。先牒作念。後此海下正明所現果。現果中二。初辨華出處及時處。謂大海中時謂正作念時忽然出。後以無能勝下明嚴。嚴中二。先明當體嚴。後百萬阿脩下外中嚴。前中五。一莖。二華三葉。四臺。五髻。後外事嚴中。有二十二種。於中。十一句雜嚴諸王有情執持。十一句非情為嚴。並可知。後明宿因中十句。前九句別時。末一句總結德無盡。前中。一無漏因。二諸菩薩隨喜。三四如幻夢等觀行因生。五淨業。六無諍定因。七觀無為。八住自在用。九觀佛深境。十結。後明見正果中二十句。一見華上佛。二蓮座。三道場。四諸相。五隨好。六神變。七色相淨。八無見頂相。九舌相廣長。十巧說。十一圓音。十二十力。十三四無畏。十四辨才。十五宿因。十六示成佛。十七演法。十八普現諸嚴。十九隨見各異。二十所益皆滿。

三領受教法中二。先明伸右手摩海雲頂。後為我下正顯說經。前中右手摩頂者。身業加持隨順攝受之相。後說經中三。先明經之業用。二我從於彼如來下聞經受持。三善男子我於佛下受持時法多少。就初中二。先顯經名。言普眼者。依此所詮成普眼故。所謂照見平等一法界故。後業示下顯經業用。於中十句。一佛境。二菩薩行。三攝法輪。四能淨佛土。五能摧邪。六滅魔軍。七令眾生喜。八能照物心。九能了物根。十隨心令悟。二聞經授持中二。先明成就六法。後假使下校量多少。前中。一納法在心故。二各不失故。三對文宣唱故。四背文宣陳故。五追記不忘故。六思惟明審故。後校量中。以多筆墨書寫一品中乃至一句。尚不得少分者。顯其法門廣大故也。三受持時法多少中二。初一句總。後於日日下別。前中云於千二百年受持者。顯一部故也。後別中十句日日皆爾。一一皆是無數品故。知一部有十無數也。一聞持總持光明故領受無數品。二寂靜明故趣入。三旋明故普入。四隨地明故分別。五威德明故普攝。六蓮華明故引發。七淨音明故開演。八空華明故顯示。九光聚明故增廣。十海藏總持光明故。辨折無數品。

四傳授眾生中二。先明十類王及民眾來聽可知。後如是下正明為說法。於中二。先顯能說有四句。一樂示。二解釋。三稱揚。四讚歎。後咸令下。明利物中三句。一愛樂。二趣入。三安住。

五謙己推勝中二。先謙己知一。釋法門名如前。後如諸下推勝知多中十一句。前十句別明。後一句總結。前中。一悟解行海發願脩行入字是悟解義下同。二悟解大願多劫住世。三悟解眾生隨樂益。四悟解心海生力智光。五悟解物根調化。六悟解嚴剎。七懈悟解佛體常供。八悟解法教而解悟分明。九悟解福業具明。十悟解物言音說法。後一句結勝所知非己能斷。

六指示後友中六。一南行如前可解。二六千由旬者。古德釋云。脩六度行故。三楞伽道邊者。向彼山之路次也。四有一聚落者人眾所居也。五名海岸者。南海之北岸也。六比丘名善住者。身住虗空。表內心住於真性故。七時善財童子下念德瞻退可知。第二住竟第三善住比丘脩行住善友中六。一依教趣求。二善財童子下正明問法。三時善住比丘下正明答。四善男子我唯下謙己推勝中。五善男子從此下指示後友。六時善財下眷德辭退。

就初中二。先念前所聞中十句。一念指示教。二念所示法。三念佛加持。四念持法句。五分明悟解法海門。六思法差別。七悟解法界至深處。八頓悟解一切法性空。九治淨法執。十觀法空所從來處。後正明趣求中二。先辨其所趣處。可知。後見此比丘下明見所趣人。於中二。先見比丘空中經行。後無相諸天下明諸異類眾各申供養。於中十類。一天。二龍。三緊那。四摩睺。五脩羅。六迦樓。七羅剎。八夜叉。九梵王。十淨居天。二明善財正問中二。初牒前所見。後作如是下起後。起後中二。先自述已發大心。後而未知下正陳所問。問中二。先十一句。聞佛之法。後十句不捨諸法。前中初十句別問。後一句結前問。復前中。一起行。二聚斂不令散失。三務令具足。四於善知識數數聞法。五漸使益廣。六括撮。七令得至終。八有垢治淨。九審細再治。十盡所滯礙。後一句結前問。復者通前後兩數問故。後十句一一皆云不捨者。於彼十法。無蹔離心故。一見佛常勤脩故。二菩薩同善根。三佛法明證故。四大願普益生故。五眾行無疲厭故。六佛剎普嚴淨故。七佛力見佛自在故。八於有為不捨。不住於有。示變化身。九聞法受正教故。十智光悟解三世一故。

三正答中二。先審問善財發心。及能問法。可知。後善男子我已下正述己所得。於中三。初顯所成解脫。二若來下明能成解脫方便。三知一切下顯解脫業用。前中名菩薩無礙解脫者。因位所得名菩薩所作。自在名無礙也。方便中二。初明脩習。後即時下彰得解脫。其智慧光明。即是無礙解脫之別名爾。三業用中三。初別明十二句無礙。次徵後釋。初中一知物心行。二知物死生。三知宿命。四未來劫事。五知現在事。六知言音。七決疑問。八知諸根。九隨應化時。十知一切時分。謂剎那等。剎那等者。仁王經云。九百生滅為一剎那。九十剎那為一念。按俱舍等。謂時之最少名一剎那。一百二十剎那名一怛剎那。六十怛剎那名一羅婆。三十羅婆名一牟呼栗多。三十牟呼栗多為一晝夜。十一知三世流轉。十二身遍往十方。次徵意云。何以得此。於諸法中無障礙故。後釋意中二。先顯由此解脫是無住等通力故可知。後善男子我以下轉釋於空顯通多種作用。於中二。先總標可知。後於虗空中下別顯。別顯中二十數。一行等無礙。二隱顯無礙。三現身一多。四穿度。五加趺來往。六入地水。七身出煙焰。八動地。九手捫日月。十高昇。十一現香等大雲。十二於一念行過一剎乃至不可說不可說佛剎塵數剎。十三於前所經剎中佛所聽法。十四於彼佛所各顯無量佛剎塵數身。十五彼一身各無量佛剎塵數供雲。所謂下略列十種。可知。十六一一如來下聞受彼諸佛說。十七一一國土下彼諸國所有嚴事悉憶。十八結十方皆題此通。十九如是一切下明上諸剎中眾生見其身者皆決定得菩提。二十隨彼彼眾生示同類身化。

四謙己推勝中二。先明謙己唯知一。後如諸下推勝知多。前中名普速等者。謂為成就眾生行解證故。速疾普供法界佛邊也。推勝多知中。略明二十一句。前二十句別顯持菩薩戒。始從大悲終至離垢。皆約持心行相。以為其名。准釋可知。末一句如是下顯非己知。

五指示後友中四。一國名達里鼻荼者。此曰銷融。謂銷融謬解。依教正知。從聖教生。名生貴住也。二城名自在者。既得生貴名自在也。三善友名彌伽者。此翻為雲。謂智含法水。廣利生故。四汝詣下令問法。

六時善財童子下念德辭退。脩行住善友竟。

第四毉人彌伽生貴住善友中七。一念前所聞。二漸次下求友得見。三時善財童子下正明問法。四爾時彌伽告下正明答。五善男子我唯下謙己推勝。六善男子從此下指示後友。七爾時善財下重友悲辭。

初中十句。一念前法門思惟生勝解悟解分明。二念佛力三寶常存。三歎真實從貪所顯。四念善友恩。五照三際平等。六憶念救生願。七知有為性故。八思諸性。九嚴剎。十不著佛眾。

二求友得見中二。先明求覓。後乃見下明得見。可知三正明問中二。先明述已發心。後而我下正問。問中十二句。初二句總。謂上句學。下句脩。後別中。一身雖勝轉而心不依轉。二得一性。三得離染心堅。四拔苦無疲。五明悟總持。六生大智用。七顯力決明深義。八念力悟異異法輪。九諸趣說法。十智力決斷諸法義理。

四正明答中七。一審問發心。二善財言唯下答其已發。三彌伽遽即下明歎發心下座禮善財華香供讚發心。四善男子若有下讚發心利益。五善男子應知下讚菩薩所作難等。六彌伽如是讚下明彌伽放光召眾說法。七彌伽於是下答自所得法。就初審問者。歎顯發心非率爾事。儻能實發。世中奇特。將欲顯敬。令普智聞。故審問也。二中直爾曉對故言唯也。三敬發心中急下座禮善財。散種種華香供讚。四讚發心利益中二。初讚成益。後所謂下釋前安隱。前中二十二句。初一句總。所餘句別。應知發阿耨等十一字。遍歷諸句。由菩提心具三心故。佛種不斷也。具深直心故嚴剎也。大悲心故成就眾生也。直心故達法性也。深直心故悟解業種相性也。深心故滿諸行也。三心故大願不絕。直心故稱實性離貪。深直心故見三世相性。於諸法得勝解亦爾。具三心故。諸佛護持。佛憶念亦爾。菩薩平等亦爾。具此三心為世依故。賢聖護。梵王禮。天主供。夜叉護。羅剎侍。龍王迎。緊那讚。世主稱。令物普安。後釋前安隱中十一句。一捨四惡趣。二出八難。三斷人中貧窮因。四生天樂因。五遇善友。六聞持正法。七發大心。八發亡相大心。九見菩薩行路。十於菩薩智悟解分明。十一安住十地。五讚菩薩難中二。先標。後為一切眾生恃怙下釋。前中四句。一所作難。謂興物為依故。二難出。謂待機感故。三難值。謂非薄福能遇故。四見者倍難。謂見菩薩所見處故。後釋中十七句。一一句具前四難。或分為四。初七句釋前所作難。次三句釋難出。謂智光出過眾星燈大小光。德高出眾山。菩薩與二乘比德亦爾。次二釋難值。謂薄福未合受榮故。不得見王及將。若遇菩薩。必成行德。後五句釋見菩薩所見必聞法生信。免漂度有也。六彌放光中二。先明放光集眾。後彌伽大士下明為說法令聞者不退菩提。言輪字品者。本疏云。日照三藏解云。輪有多義。略顯三釋。一約字相。楞伽中字輪圓滿猶象跡故。二約所詮。盡理周備如輪滿足。三約業用。所言不虗故。如文可知。七答己所得中二。先明遽昇座。所以敬重法人故。遽下座却禮善財。令顯師資之禮。還為敬法昇座方說。後善男子下正明得法。得法中二。先標法名。謂妙音陀羅尼。後能分別知下正釋。謂能分別知名妙。諸天等語言。名音陀羅尼彌伽智中總持此故。餘並可知。

五謙己推勝中二。初謙己知一。後如諸下推勝知多。前中十四句。先十三句別顯。末一句結非己知。別中施設者。威儀也。究竟者。終畢也。上句者勝句也。上上句者勝中之勝故。字輪際者。輪如前釋。際者即邊際。字輪之極處故。

六指示後友中二。先顯名等。後汝詣勸令問法。前中聚落義如前。名住林者。具眾德。以建立故。長者者。年耆德艾事長於人故。解脫者於自所得法門業用無礙故。後勸問中四句。可知。

七深重善友瞻戀辭退。生貴善友竟。

第五長者解脫方便具足住友中七。一念前所得法。二漸次遊行下明依教趣求。三既得見已下正明問。四爾時解脫長者即入下正明答。五善男子我唯下謙己推勝。六善男子從此南剎下指示後友七時善財童子下戀德悲辭。

就初中四十一句分二。前十一句正念先所得法。後誓願下三十句自勵其心令依所教。前中。初一句總標前法門名字。後十句別。別顯中。一深悟解語言。二念知難知行之加行。三觀離過心。四成照益善根。五能發心淨。六磨礪攝生智。七堅牢廣志樂。八任持勝志樂。九淨德信解。十思菩薩脩行心。後自勵中。初十句堅志護持。次十句了差別境即無差別。後十句了身心入境境入身心。

二依教趣求中。十二年者。古人釋云。脩自分勝進。各六度行故。城等釋名。竝如前顯。

三正明問中四。一設敬儀中三。初自度獲利。次徵。後釋。釋中有標顯結標。結可知。顯中十句。難出現者。明解菩薩道者世間希出故。承接者。承近接納故。喜悅者。常順教命故。餘准可知。二述已發心中三。初正述先發心。二為欲事下明發心所為。三聖者我今下明為前所為作意業等心。三我聞聖者下讚能誘誨諸菩薩。四唯願下正請宣說。初中可知。二述已。三中先亦可知。二發心所為中三十一句。於中分四。一前十三句欲窮盡佛寶境界故。二為欲聞下五句欲窮盡法寶境界故。三為欲與一切下五句欲窮盡僧寶行願故。四為欲得下八句明欲窮盡十藏故。一一並准釋可知。三句為前所為中十句。初一總。餘九別。並亦可知。三讚能誘誨中二。先總舉。後示意道路下別顯。別顯二十七句分三。初三句指示脩行方便要法。二令除下十三句令離過患。三令其速下十一句令獲利益。一一准釋應知。四正諸說中二。先一句標。後四句略請。

四正明答中三。初明入定。二爾時解脫長者從三昧下明出定。三告善財下述己所得法門。初中三。先明定所依因緣有三。一過去自善根為因。二佛神力為緣。三文殊念力為緣。二即入下明定名。名普攝一切佛剎無邊旋陀羅尼者。謂攝多剎隨智而持。所轉攝在能轉智中。名總持也。三入此三昧已下明定業用。於中。初明身內現佛三世間身。二或於一世界處下現八相成道。三善財童子悉能下明善財入彼身所顯剎中佛所聽法。二明出定者。定事訖故。將欲說法故。定無言說故。三述己所得法門中三。初明解脫名體。二善男子我出入下明其業用。三善男子當知菩薩下勸脩令入。初名如來無礙莊嚴者。是現果德定故名如來也。無礙者。本疏有四義。一一切如來各具無礙莊嚴故。二者一一如來互遍無礙故。三一切如來莊嚴悉入此長者身內故。四長者徹見十方佛海。今更助一釋。謂此三昧力能令得者。見十方佛及國土眾會出入。皆無障礙故。二明定業用中二。初明見十方各一佛。後善男子下總結見十方各十佛剎塵數佛。前中。初一總標出入此定時。後即見下別明見十方佛及道場眾會。後總結見多佛中四。一總標佛數。二彼諸下標見佛不待往來。三我若欲下明欲見諸佛欲見即見。如前不待往來。略列九佛。四釋見不待往來所由。云知佛及自心。如夢故。如水影故。如幻故。如響故。所見由心故。三勸修令入中二。先舉所作得法。後如是下明所作之因。前中十一。初一句總舉後淨諸下十句別顯。後明作得之因中二。先一句云一切皆由心者總標。後是故下別辨。辨中十句。初云扶助者。相資故。怛蕩者寬平故。知證潔自者。牢徹故。鈍淨不雜也。解易可知。

五謙己推勝中二。先謙己知一。後如諸下推勝知多中十三句。初十二別顯。後如是妙行下一句總結非己所知。

六指示後友中三。先顯處。次彼有下辨友。後汝詣下明遣問法。初中云閻浮畔者。此洲南際故。國名梵音。此所未詳。二善友海幢者。智慧深廣故如海也。解行高出眾歸故。如幢也。

七時善財下戀德悲辭於友有九事。一憶念依位。二承事。三恭敬。四由得佛智。五不盡逆。六無諂誑七。常隨順。八慈母想。九慈文想。第五住善友竟。

第六比丘海幢正心住善友中九。一念前長者教。二漸次下依教趣求。三周遍求覓下海幢入定。四善財讚言下讚定業用。五聖者下問定名。六善財童子言下問定境界。七善男子我唯下謙己推勝。八善男子從此下指示後友。九時善財下戀德辭退。

就初數中。有十三句。一正念彼教故。二觀察。三憶念。四思惟。五深入。謂深悟解。六趣向。七明見。八解了。九分別。十思惟。謂再審所由。十一了達。十二脩行。十三發起。並顯可知。

二依教趣求中至其國境邊。亦此洲南際。如前解。古人釋云。所以得般若。是六度之後邊故。云畔也。

三海幢入定中曲有五門。一定名。二從其足下下。明定業用。三海幢比丘下於身毛孔出光明網等。四善財一心下思彼入定。五如是住立下明其出定。

初中定名入滅受想故。云離出入息無別思覺身安不動也。一定業用者。皆是定加行時發願力也。於身所現。有十四處。一足下出長者等。明脩行之初以施為首。二從兩膝出剎帝利等眾。以愛語同事攝生。三從腰出仙人者。以此不信宿因乃信導餌得蹔延年將之為道。此既信中途外緣不信本因故。從腰出仙者。此顯離染欲故。隨應為說梵行法也。淮梵本中。此是齊輪出仙也。故梵經云[女*耶]髀曼荼羅。此云齊輪也。向若是腰即合云迦胝故是誤也。四從脇出龍者。以龍之業用多以膊脇之力。今隨慣習所作相似化導故。雨諸香華等。五從胸室唎靺搓中出阿脩羅者。室唎靺搓相是出世中奇勝。脩羅能現幻術。是雜類中奇勝也。此顯大力降魔。震搖山海等故。六從背出二乘者。由彼與大乘相背故也。七肩出夜叉等者。現大筯力者背樘肩努膊。今欲現此筯力而化故。從肩出也。雖顯種種可畏之形。多以守護眾生及諸賢聖之業。八從腹出緊那乾闥王及女。各隨所能。奏樂為供。歌讚三寶。九從面門出輪王眾。行十善化。問女色不施此何許。

答此約十善。但斷耶婬。白衣五戒。非授入道緇服者也。十從目出日輪者。目能照用同日光故。隨其照用。作諸利益。謂照地獄離苦故。幽闇得明故。捨愚闇等故。十一從眉白毫中出帝釋眾。表於佛正法純信清白常以正法化自天眾。或彰福力慧力。乃至成顯眾生事業。十二從額出梵王眾者。額在身之高處故。梵王居在色初禪故。以色相威儀美音利世。勸佛轉法輪等。十三從頭出菩薩。說十度法門。隨所應化。十四頂出佛身者。顯最尊高故。

於中二。先總明三業。後為一切下別顯語業。前中二。初一句總標。後其身下別明三業。三業中初身業有三句。一相好莊嚴。二威光熾盛。三光照十方。二語業一句妙音滿法界。三意業現通。

後別顯語業中二。先一句總標。後所謂下三十二句別顯。末後一句總結周遍。初標可知。二別顯中分二。前十二句為諸菩薩說法。後二十句為諸眾生說法。前中。一普知平等法者。觀等覺菩薩普知諸法一性平等速成妙覺故。二入普門法者。勸灌頂菩薩學佛十種智三世平等。謂於智所緣。皆普悟解分明故。三普莊嚴法者。勸法王子菩薩學知法王處善巧法王處執度等。於彼境界。悉遍學知為莊嚴故。四堅固山法者。勸童真菩薩學知佛剎乃至一剎那中供多佛等。於此知見不可改易故。云堅固。梵行高峻喻名為山。五海藏法者。勸不退菩薩學十種廣大法。謂於法界德相一一境界包攝色心等大小一多即在等無㝵無盡故。海藏法復名廣大海。六普境界法者。勸正心菩薩學知一切法無相無體等。標十以顯無盡。是普境故。七自性門法者。勸方便具足菩薩知眾生自性無邊無量。乃至知眾生無自性故。八隨順世間法者。了知眾生及器行果隨順說故。九普悲愍法者。勸脩行菩薩學觀眾生及法界四大三界。於中遍起悲愍。十積集藏法者。勸德地菩薩學誦習多聞乃至遠迷不動等。此中若誦行等。皆有脩習生德之義故。名積集藏。新學即是創治心地發利益等十心也。十一攝眾生法者。勸初發心菩薩學勸供佛樂住生死主導世間故。云攝眾生法也。十二無盡境界普現前法者。勸信解菩薩勝進脩行十種信心觀彼境界令增勝分明故。曰現前信是解資故。名信解也。問准此處文。十住滿後。即到坐道場菩薩等覺之位。不爾何故不說十行等耶。

答此即顯法性大宗約位上下相融攝義。廣如上懸談第九顯義門說。

後二十句為眾生說法中。為色界說普門法者。彼著色身為謂自勝。今令普觀無色法故。二普藏法者。慈生梵世。宿習多慈。雖憐不普。唯己眷屬。今為說普。普生廣福故。三為大自在天說生力法者。謂此天王智力自在一念能知大千界中雨滴數。更無勝者。今勸求佛智力故。云生力也。四為魔眾說心幢法者。此他化自在天攝。謂說慈心如幢。降諸魔眾故。名慈心為幢也。五為化樂天說淨念法。謂彼天自化樂受用。今還隨說自念淨法故。六為兜率天說生定法者。謂於出世法。生喜足意故。七為夜摩天說歡喜法者。為說應機合時之法。令歡喜故。八為忉利天說疾莊嚴虗空界法者。謂居天以嚴空界為奇故。說福智嚴法性空界故。九為夜叉說歡喜法者。謂夜叉羅剎多現可畏恐怖之形。今為說眾生見形令歡喜法也。十為乾闥婆說金剛輪法者。此類事王不得自隨喜。為說得自在法。謂持呪者。作金剛曼荼羅。或凡欲作法。悉得自在。此亦如是故名也。十一為阿脩羅說大境界法者。謂此類自恃身貌長大。起於高慢。今為說佛身相周遍法界故。名大境界法也。十二為迦樓羅說無邊光明法者。謂此鳥但能觀一洲四大海。照見諸龍知有離命。今為說佛智光明。照法界眾生。悉知根欲性等故。十三為緊那說一切世間殊勝智者。此類以世歌樂為殊勝伎能。今隨彼根說出世勝智。十四為人王說無樂著法者。世間諸王多著欲樂。今隨其病。說無樂著。十五為龍說歡喜幢法者。諸龍多患三苦逼。今為說其離憂苦法故。云歡喜幢。十六為摩睺羅說大休息法者。此類蟒身為性毒惡。今隨病為說令止息惡毒故云也。十七為地獄眾生說正念莊嚴法者。謂彼眾生眼見苦具。身為苦逼。惶怖心亂。無暇正念。今為說法令心安正。此即為莊嚴也。十八為畜生說智慧藏法者。因為說法令彼捨患生智故。此所說法。即名為藏。十九為閻羅趣說無畏法者。彼界常以熱鐵融銅為其所食。今為說其離彼炎畏故云也。二十為厄難眾生說普安慰法者。謂諸厄難者。若身若心。晝夜憂苦。今為說其身安心樂法故名也。

末後一句總結周遍可知。

三海幢身毛孔出光網中六。一能現光毛孔。二光網數。三光色相。四光莊嚴。五光境界。六光事業滿法界四思彼入定中十句。初一總。餘九別。總中由見善友。前定業用。思見出定。欲有啟問故。渴仰也。別中。一憶前定用。二思得彼定人。三思定利生。四思定普嚴依正勝境。五思定嚴法界智。六思得定佛加智。七思定生無㝵用神力。八思定加行願力。九思定能增行力五明出定中二。先顯立住思察所經時分。後過此下正明出定。前中始一日夜乃至六月六日。本疏釋云。是第六住故。後明出定者利益事訖故。

四讚定業用中。有四十一句。前十一句標勝。後所謂下二十句出因。前中。初一句總。餘十句別。別中。一近而不知頂故。二稱法界故。三分齊難量。四力用叵測。五光用無變。六嚴事數多。七力勢不可止。八所緣無二。九照用普遍。十益物無窮。後二十句出因者。通顯前十各由此因故。曰甚深等。一離貧苦。二離地獄苦。乃至能令安住一切智智境界中。並文易可知。於中。第八。有本云。能令增長有為樂故者。今勘梵本。乃晉朝經。皆云能令厭離有為樂故。

五問定名中二。先問。後海幢下答。答中二。先答定名。後善男子下答得定所由。前有三名。一普眼捨得者。以平等慧照法界故。捨者障無不盡故。得者理無不證故。二名般若等者。以離垢慧光照淨境故。三名普嚴等者。以淨善根為方便。莊嚴智慧故。後答得法所用中二。初得三定。後得此下明得眷屬三昧也。

六問定境界中二。先問。後海幢言下答。答中有二十三句。明於諸剎佛眾生境無所障㝵。初一句總。後了知下別。別中分五。初六於剎無障礙。謂一了知。二往詣。三超過。四莊嚴。五脩治。六嚴淨。二有十句。明於佛境無障礙。一見佛。二觀佛威德。三知佛自在力。四證佛廣大力。五入佛功德海。六受佛妙法。七入佛法脩行。八證佛轉法輪平等智。九入佛道場眾會。十觀十方佛法。三有二句。於眾生無礙。一大悲攝生。二大悲充滿。四有一句。見十方佛無厭足。五有三句。於眾生境無礙。一入眾生海。二知眾生根海。三知眾生諸根差別智。

七謙己推勝中二。先謙己知一。後如諸下推勝知多。前中如前釋。後知多中有二十一句。前十句顯彼勝者所知。後而我下明非己能知。前中十句成五對。一智悟巧化遍法界淨。二了達多剎諸趣根欲。三知蘊諸法入無礙定。四起無漏通善說無已。五巧演地義。與物為依。後而我下顯非己知中有十一句。初妙行者。利他善巧故。三所行者。自所脩故。六入要門者。悟解旋澓義處故。八道分者。行位故。九十心境者。知他心境故。餘並可知。

八指示後友者中三。一處。二善友。三令聞法。初中海潮者。善友住處。近南海北岸潮所至處。表不退住中二利行不失限故。林名普莊嚴者。依正二果皆殊勝故。善友休捨者。梵本正云呼舍羅。此曰希望。亦云意樂。亦云滿願。謂隨諸眾生來求法者。皆遂希求。滿其願故。三令聞法可知。

九念思辭戀中二。先述得益。後五體下正辭。前中十一句。初一總舉。次九正明獲益。後一結益歡喜。後正辭中十三句可知。第六住竟。

第七優婆夷休捨不退住善友中七。一念前善友教謙思。二漸漸下依教求覓。三爾時善財童子入下明見友問法。四休捨告言下正答所問。五善男子我唯知此下謙己推勝。六善男子於此南方下指示後友。七時善財童子頂禮下念思悲辭。

就初中二。先念教詔思得見解增明故。云蒙力等。於中四句。一蒙力。二蒙教。三念語。四深愛樂友。後作是下念因善友展轉利益。於中五句。一令見佛。二令聞法。二令益勝行。四令普見真佛體。五令得成佛華。

二依教求覓中二。先明至前所指處。前已具釋。後眾寶下二。先明外人物嚴。後時休捨下明正報嚴。前中二。初明依報嚴。後百萬天子下明有情嚴。前中有八段。一寶壚周繞有一句。二一切寶樹下明眾寶樹嚴。三其地下明地殿堂等嚴。四園中復有下明宮殿地柱樓閣及宮殿十寶華座嚴。五園中復有下眾寶帳嚴。六有百萬大寶網下眾寶網嚴。七有百萬大光下眾摩尼寶光嚴。八常雨百萬嚴具下明香華纓等雜供養嚴。後明有情嚴中三段。一天子。二采女。三菩薩。後明正報嚴中二。先明正報受用嚴。後其有見此下明業用益生。前中金座珠冠寶釧寶網嚴寶璫寶纓眾敬十方欲色界天及人非人來敬。後益生中十五句。一除病。二滅惑。三拔見。四摧障。五悟解大用。六增善根。七分明悟解智方便。八總持方便。九定方便。十大願方便。十一行方便。十二福方便皆現前。十三心廣。十四具通。十五身普遍至。

三見友問法中二。初明見友可知。後往詣下正明問法中二。初自述已發心。後而未知下正發問辭。並易了。

四正答中八。一自述唯得一法。二若有見下顯益物。三善男子下明難得見。四善男子下究竟益物。五善男子東方下德高感佛佛恒不離。六善男子我此下明同行眷屬及餘利物。七善財白言下問發心久近中二。先問先發心時。後善財言聖者下問當成佛時。前中二。先問可知。後益中三。初略顯從燃燈佛等前十佛。二善男子我憶下明過去多劫多生經三十六恒沙事養聞授脩行。三善男子菩薩下明發心限量難知。於中十一句。一充滿一切法界故。謂此心無有少分色心時處等。一切境界不遍故。二悲心普入世間故。三大願畢法界故。四大慈普覆物故。五一切時處中脩行故。六定力令道不退故。七陀羅尼力住持世間故。八智光力證入三世平等性故。九通力普顯於一切剎網者。謂凡於一剎種中。有二十層。於中。一一剎皆三重展轉遞繞遙觀如網故。十顯力一普令一切悉解故。十一淨身悉遍一切佛剎故。八善財言聖者下問當得成佛時中。先問。後答。答中三。初不為限齊故發心。二欲教化調伏下正為作無限齊事故發心。於中各有十四事。相翻可知。三是故善男子下但然脩行無有限齊不答成佛。問若爾豈竟無成。

答只此無成方是成佛意。以無所得得菩提故。五善財童子言下問答解脫名離。名憂安隱幢者。大心多劫。盡苦無憂。懃脩正行。心安無倦。德高眾歸故。名為幢也。

六善男子我喻下謙己推勝。前中謙唯知一。後如諸下推勝中十一句。前十正顯勝者所知。後而我下一句彰非己知。

七善男子於此下指示後友中三。初處那羅索者。此云不懈墮。二善友名毗目瞿沙者。具稱應曰毗沙摩烏多羅涅槃瞿沙。言毗沙摩者。此云無怖畏也。烏多羅者上涅槃也。瞿沙者出聲也。謂此善友常為眾生出增上無怖畏聲。三汝諸下令往問法可知。

八時善財童子下眷德辭退中三。初正明辭儀。次作是下顯善友處。有十種難。可知。末一句正辭。第七住竟。

第八仙人毗目瞿沙童真住善友中八。

一念前友教思惟作意。於中十二句。初二句順前脩行法。後十句依彼生增進心福慧等。初二可知。後十中。一增福心。二增見佛。三出生佛心。四增願心。五見法心。六照法實性心。七散障心。八法界無闇心。九淨意寶心。十摧魔心。

二依教求覓中二。先至國。後周遍下見依果。可知。

三時善財下明見正果。於中二。先明領眾及服飾。後明見。善財見已下設禮讚友。讚友中十一句。初一句總標。後十句別顯。標中云真善知識者。如前已釋。釋真實道者。實教大乘故。夷險道者。善惡道。亦生死涅槃二道故。大悲海潮故。不失時故。餘文可知。

四作是語已下問法中三。初設禮。二述已發心。三而未知下正問。

五時毗目下時答。答中四。初讚發心所為。二時諸化下敬養發心。三住如是下顯發心當果。四時毗目下正答所得法。初中二。先總告。後此童子普施下正顯。顯中十一句。文易可知。二敬養發心中。先外物供。後內身供。三讚當果中二。先十四句別明時。後時毗目下結讚當果。前中滅苦蘊者。絕行蘊故。破無明闇者。斷無明住地惑故。福德輪園者。功德滿足故。顯淨智日者。大智圓明故。開示善根法藏者。示法苦樂令避龍故。後結讚當果中二。先通顯一切。後此善男下別指善財。四正答得法中二。先述己所得法門。名無勝幢者。此住勝進應勸學知於器世間動轉。觀詣遊等。超過前住。彼莫能逾故。曰無勝。又應勸學受諸佛說法。顯自在用。大音遍吼。事養多佛。由此降伏耶論異道。使歸從故。如帝釋幢也。或此能降伏外道耶小。彼莫逾此。亦曰無能勝幢也。二善財白下。問境界中二。先問。後時毗目下神力加持今自證見。於中五。一仙人摩頂執手。二令善財自見身往十方佛剎數剎。見彼佛會。聞佛會彼說。達其文義無雜。又知十種化眾生法。三爾時善財下明為十種法門照得十種三昧。可知。四時彼仙人放下善財自見在本處。五仙人問善財下問答定中所見。

六仙人言下謙己推勝。推勝中二十一句。初十句明彼勝者所能得。後十一句顯己不能知。初一句總舉。餘十句別顯。

七善男子於此下指示後友。於中三。初處。次人。後令往問法處中。聚落名伊沙那者。此曰長直。謂此處里巷逕迂延永也。人中名勝熱者。處五熱。身中不為所因。非只安然無患。亦乃成於勝行故。令問中可知。

八時善財下念德辭退。第八住竟。

第九婆羅門勝熱法王子住中十二數。初明得前解脫力用。二念善下依教趣求。三時善財童子下正問。四婆羅門言下授自所行。五時善財下生疑念。六作是下諸梵天等勸。七爾時善財聞如是下生悔過心。八爾時善財下依前教命。登山入火。九善男子我唯下謙己推勝。十善男子於此下指示後友。十一汝詣彼下令往問法。十二時善財下戀德辭退。

初中二。先一句明得前解脫力用。後三十句明彼解脫光照任持力用。於中分三。初六句明所得。一得佛神力。二菩薩法門通智。三菩薩定慧用。四時定慧用。五知境依想定慧用。六得了俗慧用。二次十二句依前所得用而起。一現身。二說法。三照境。四聞法忍受。五了法。性六能脩行。七求佛智不退。八得十力用。九求法無厭。十脩行悟佛境。十一誓嚴。十二願淨。三後十二句明知剎度生成行。於中初三句標三章。後九句各別顯。於中。初六句以無窮智。知世界境界。了菩薩行。後三句以無性心度生。了菩薩行。

二依教趣求中二。先明至處。後顯見人登刀山入火聚。

三時善財下述自發心。問菩薩道。

四婆羅門言下令善財依婆羅門登刀山入火。

五時善財下生疑念。於中二。先總。後別。別中二十一句分三。初十二句惜身難得。不得可輙捨。次此將非下三句。正明可疑之狀。後而欲下六句顯作留難行相。

六梵天等勸中。有十三眾。悉述己為勝熟隨應說法。獲其利益。一梵天眾。二魔眾。三自在天眾。四化樂天眾。五兜率天眾。六三十三天眾。七龍王眾。八夜叉王眾。九乾闥婆王眾。十阿脩羅王眾。十一迦樓羅王眾。十二緊那羅王眾。十三欲界諸天眾。就初眾中四。一勸不生疑。二今此下讚彼德用。十句。一得定光。二發懃勇。三度生無倦。四斷渴愛海。五截見網。六燒惑薪。七照惑林。八斷盡死怖。九壞世障。十放法光。皆言欲作。三善男子下自述耶見。四見婆羅門下蒙化除疑。二魔眾中三。一散寶供養。二告善財下讚彼德用。三我與下顯彼化力。三自在天眾中三。一散華供養。二作如是下讚彼德用。三即與下顯彼化力。令得八種自在者。取作由己皆遂志故。初心者。慈悲等故。受生者。出入住胎明了故。業障者。速能離故。嚴具者。能示現故。長短者延促任意故。佛法者。明了文義故。餘並可知。四化樂天王眾中三。一天樂供養。二作如是下讚彼德用。三即與下十三句明聞法獲益。五兜率天王眾中三。初雨香供養。次作如是下述彼德用。後共詣下聞法得益。六三十三天王眾中四。一雨天華供。二作如是下述彼德用。三共詣下聞法樂菩提。四又善男下述怖發心。七龍王眾中二。初雨香華奏天樂為供。二作如是下讚彼德用。有十句。一光照處所。二離沙怖。二離鳥怖。三滅患。四身涼。五心無垢。六聞法解。七厭其趣。八悔障。九發大心。十住果智。八夜叉王眾中三。初雨諸供供及善財。二作如是下讚彼德用。於中三。一身及眷屬并羅剎鳩槃等生慈心。二不害物。三不樂自宮。三即與不聞法發心。九乾闥婆王眾中二。初讚婆羅門德用。於中二。先光照住處。後受多快樂。後是故下明聞法發心不退。十阿脩羅王眾中三。初明禮敬。二作如是下讚彼德用。震動宮海地。令捨憍逸。三是故下聞法利益。十一迦樓羅王眾中三。初明勇力持王化形在空。二嗢如是下讚彼德用。放光照宮震動恐怖。三是故下聞法利益。十二緊那王眾中三。初讚彼德用。於中三。一明諸聲出處。謂宮中諸樹等。二善男子下明比校數多。三善男子下聞法利益。十三欲界諸天王眾中二。初明妙供養供。次唱如是下讚彼德用。於中三。一光照地獄。二我等下見光生信。三從彼下還生彼天。後為知下明聞法利益。

七生悔過中三。初明善財聞上十三眾所說以勸曉歡喜。二唱如是下請恕疑心。三時婆羅門下顯無疑獲益。

八依前教命中三。初登山入火。二未至下得益。益中二。先明暫始到火時得善住定者。善能安住焚惑性故。後得靜樂通定者。得離諠適悅定起無㝵用故。三善財下讚其定緣。逆順翻顯故曰甚奇。

九謙己推勝中。謙己唯名菩薩無盡輪解脫者。謂以精進誓願如風輪轉住諸行不令退轉故。推勝有三。初總云大功德焰者。即福之慧能燒我見故。次必不下六句別顯。後而我下一句結自所不知。

十指示後友中。師子奮迅者。如上具顯。童女名慈行者。善知眾生受生等十種行故。起慈饒益行故。

十一汝詣彼下令問法可知。

十二時善財下戀德辭退。第九住竟。

第十童女慈行灌頂住善友中八。

初念前善友恩。生極尊重意中。有二十四句。此即總句。後皆別顯。於中。一廣淨解。二念我。三求智。四願見佛。五觀法。六無礙智常現。七決了法實際。八常住際。九剎那際。十如空際。十一無二際。十二無分別際。十三義無障際。十四劫無壞際。十五佛無際際。十六於佛心無別。十七破想網。十八離執。十九不取佛眾會。二十不取淨國。二十一知生無我。二十二知聲如響。二十三知色如影。

二依教趣求中二。初至彼城推覓。二善財入已下見彼依果。可知。

三其慈行童女下明見正報聞法。可知。

四時慈行下正答。答中二。一令善財觀其宮殿。於中二。先總顯。後周遍下別顯。別中二。先明能現壁等諸事。初有十一句。後走見下明所現一切佛從發心至佛果事。二爾時善財下明善財意問童女懸領以言答。答中三。先答法門名。二答本得法處。三答得法時入方便名般若普莊嚴者。慧心如空福德成滿故。

五善財白言下問境界中二。先問。後童女答言下正顯。顯中二。初總答。謂入此門思惟等時。得普門總持故。後所謂下別明。明中有一百二十句總持。分為十段。一初八理事總持。二福德下十門。明願行持。三業不下十門。明業持。四三昧下六門。明定用持。五心海下五門。明知他心持。六知眾生下十二門。明知所化持。七大悲下十五門。明能起化持。八世界下十七門。明知世界持。九見諸佛下二十五門。明佛海自在持。十菩提心下十二門。明知菩提心因果行願智淨等總持。

六謙己推勝中。謙己可知。推有十五句。明推勝者能知。末句結已不知。

七指示後友中三處人可知。令問法可知。

八仰德辭奉可知。第十住竟。

續華嚴疏刊定記卷第十五